<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="s">Paul Tillich: Korrespondenz</title>
        <title level="a">Editions- und Kodierrichtlinien</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Emil</forename>
            <surname>Lusser</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Gerrit</forename>
            <surname>Mauritz</surname>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Friedrich</forename>
            <surname>Schumann</surname>
          </persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</publisher>
        <pubPlace>Wien</pubPlace>
        <date when="2024">2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
            Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Born digital.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="level1">
        <head>Editionsrichtlinien</head>
        <p>Vorrangiges Ziel der Edition ist es, weit verstreutes Archivmaterial zu sammeln und als
          Lesetext der breiten Forschungsgemeinschaft zur Verfügung zu stellen. Die Edition der
          Korrespondenz Paul Tillichs möchte von daher wissenschaftlichen Anforderungen genügen,
          zugleich verfolgt sie das Ziel, einen möglichst lesefreundlichen Text zu präsentieren und
          die Briefe breit nutzbar zu machen.</p>
        <p>Grundsätzlich gibt der Lesetext die Vorlagenfassung wieder. Das betrifft die teils
          uneinheitliche Schreibweise von Eigennamen ebenso wie Rechtschreib-, Grammatik- oder
          andere Flüchtigkeitsfehler (wie etwa Wortwiederholungen). Sinnentstellungen werden mittels
          sic angezeigt. Auch die Groß- und Kleinschreibung wird vorlagengetreu wiedergegeben.
          Einzig der Buchstabe D/d ist in der Sütterlinschrift von Paul Tillichs Hand dahingehend
          nicht eindeutig bestimmbar. Hier wird je nach Kontext entschieden.</p>
        <p>Geringfügige Ausbesserungen (etwa durch Streichung bzw. Überschreibung), die eindeutig
          dem Briefverfasser oder der -verfasserin zuzuordnen sind, werden stillschweigend
          übernommen, auf eine Wiedergabe der gestrichenen Stellen wird zum Zwecke besserer
          Lesbarkeit verzichtet. Dies betrifft in besonderem Maße maschinenschriftliche Briefe bzw.
          Typoskripte: Typische Druckfehler wie Buchstabenverdreher oder fehlende Leerzeichen werden
          ebenso wie Streichungen nicht wiedergegeben. Streichungen, die von inhaltlicher Bedeutung
          sind, werden ausgewiesen.</p>
        <p>Die Darstellung der Briefe erfolgt absatz-, jedoch nicht zeilengetreu. Bei der
          Briefvorlage handelt es sich in der Regel um das Original des Briefes. Ist das nicht der
          Fall (etwa im Falle von bereits kritisch-edierten oder auch nicht mehr im Original
          vorliegenden Briefen), wird dies kenntlich gemacht. Dasselbe gilt für die Übernahme von
          erklärenden Anmerkungen aus Vorpublikationen.</p>
        <p>In einigen Fällen werden Vereinheitlichungen vorgenommen. Dies betrifft Hervorhebungen im
          Brief (Unterstreichungen, Sperrungen), die durchweg kursiv dargestellt werden. Die Art der
          Hervorhebung wird allerdings im Datenmaterial unterschieden und ist dementsprechend
          nachvollziehbar. Auch das schriftgeschichtliche Spezifikum der selten vorkommenden
          Verwendung eines „J“ anstelle des großgeschriebenen „I“ wird stillschweigend geändert.</p>
        <p>Etwaige Skizzen bzw. Zeichnungen auf Briefen werden nicht dargestellt, jedoch per
          Anmerkung registriert. Adressen auf Postkarten werden nicht mitediert.
          Kontextinformationen wie Orte und Abfassungsdaten werden jedoch zur Anreicherung in die
          Metadaten aufgenommen.</p>
        <p>In der Regel werden keine Angaben zur Beschaffenheit des Schreibpapieres, zum
          Schriftbild, zur Textplatzierung auf dem Blatt oder zu Druckereien auf Postkarten gemacht.
          Ausnahmen werden gemacht, sofern sie dem besseren Verständnis des Briefkontexts dienen
          können (dies kann beispielsweise besonderes bedrucktes Briefpapier oder eine Beschreibung
          von Ansichtskartenmotiven samt ihrer Bildunterschrift betreffen).</p>
        <p>Erklärende Anmerkungen und kurze editorische Berichte werden nur sparsam eingesetzt.
          Diese Edition verfährt nach dem Prinzip der „sanften Kommentierung“. Wenn Kontexte nicht
          aus den Briefinhalten erschlossen werden können oder für das Verständnis der Briefe
          notwendig sind, werden diese Informationen in Fußnoten bereitgestellt.</p>
        <div type="level2">
          <p>Regulär ausgewiesen werden folgende Fälle:</p>
          <list>
            <item>Unklare, offensichtlich falsche oder erst im Zuge der Edition erschlossene
              Datierungen. Poststempeldatierungen werden mit „[PS]“ kenntlich gemacht. </item>
            <item>Jedwede editorische Ergänzung wird im Datenmaterial ausgezeichnet. Während die
              Interpunktion in der Regel vorlagengetreu erfolgt, werden Punkte und Kommata auf diese
              Weise in einem Ausnahmefall ergänzt: Sofern nämlich ein (Halb-)Satz am Zeilenende
              endet, lässt Tillich oftmals ein entsprechendes Satzzeichen weg.</item>
            <item>Unsichere Lesarten werden im Datenmaterial ausgewiesen.</item>
            <item>Unleserlichkeiten und Korruptelen werden in der Regel mit Begründung (Schriftbild,
              Schaden, etc.) angegeben. Unleserliche Stellen werden wie folgt dargestellt:<lb/>
              Einzelner Buchstabe: ¿<lb/> Ganzes Wort: ¿¿¿<lb/> Zwei Wörter: ¿¿¿ ¿¿¿<lb/> Mehrere
              Wörter oder unbekannte Wortanzahl: ¿¿¿ … ¿¿¿</item>
            <item>Handschriftenwechsel innerhalb eines Briefs.</item>
            <item>Einfügungen, etwa am Zeilenrand oder Zeilenkopf.</item>
            <item>Abkürzungen werden teilweise aufgelöst, sofern die Verständlichkeit nicht
              unmittelbar gegeben ist. </item>
          </list>
        </div>
      </div>
      <div type="level1">
        <head>Kodierrichtlinien</head>
        <div type="level2">
          <head>Erklärende Anmerkungen und editorische Eingriffe</head>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;note/&gt;</code></head>
            <p>Das Element <code>&lt;note/&gt;</code> enthält Anmerkungen zu dem jeweiligen Brief
              durch die Editoren der Briefe. Dabei handelt es sich entweder um erklärende
              Anmerkungen zu dem edierten Text (<code>&lt;note [@type="ea"]/&gt;</code>) oder in
              seltenen Fällen um einen kurzen editorischen Bericht zu dem Brief (<code>&lt;note
                [@type="eb"]/&gt;</code>), in dem auf Besonderheiten des Briefes eingegangen wird,
              die nicht durch sonstige Kodierung festgehalten werden konnten. Dargestellt werden
              diese Anmerkungen als Fußnoten. In der Darstellung unterscheiden sich diese beiden
              unterschiedlichen Anmerkungen nicht. Fußnoten, die bereits in den Quellen vorkommen
              werden als <code>&lt;add [@type="footnote"]/&gt;</code>) kodiert.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;supplied/&gt;</code></head>
            <p>Während der Editionsarbeiten wurde versucht, so wenig in den ursprünglichen Text
              einzugreifen wie möglich. An Stellen, an denen Satzzeichen oder einzelne Buchstaben
              ergänzt wurden, um den Lesefluss zu erleichtern oder Missverständnisse vorzubeugen
              wurde dies mit dem Element <code>&lt;supplied/&gt;</code> deutlich gemacht.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Editierter Text</head>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;hi [@rend]/&gt;</code></head>
            <p>Hervorhebungen wie Unterstreichungen oder hochgestellte Zeichen im Text wurden durch
              das Element <code>&lt;hi/&gt;</code> ausgezeichnet. Folgende Attribute wurden zur
              Differenzierung der Hervorhebungen erlaubt: <code>[@rend="b"]</code> (fett),
                <code>[@rend="i"]</code> (kursiv), <code>[@rend="u"]</code> (unterstrichen),
                <code>[@rend="uu"]</code> (mehrfach unterstrichen), <code>[@rend="g"]</code>
              (gesperrt), <code>[@rend="aq"]</code> (lateinische Schrift bzw. serifenlos),
                <code>[@rend="sub"]</code> (tiefgestellt), <code>[@rend="sup"]</code>
              (hochgestellt), <code>[@rend="print"]</code> (Drucktext in handschriftlichen Briefen)
              und <code>[@rend="hand"]</code> (Handschrift in gedruckten Briefen).</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;foreign/&gt;</code></head>
            <p>Fremdsprachen in den Briefen wurden nicht übersetzt aber mit dem Element
                <code>&lt;foreign [@xml:lang="lat"]/&gt;</code> für beispielsweise lateinische
              Phrasen kodiert. Das Attribut ist nach dem ISO-Standard ISO-632-3 gewählt worden.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;add [@place]/&gt;</code></head>
            <p>Randbemerkungen oder Einfügungen im Brieftext durch den Briefverfasser oder die
              -verfasserin wurden durch das Element <code>&lt;add/&gt;</code> gekennzeichnet. Der
              jeweilige Ort der Einfügungen wurde mit dem Attribut <code>[@place]</code>
              spezifiziert. Erlaubte Attribute sind: <code>[@place="left"]</code> (linker Rand),
                <code>[@place="right"]</code> (rechter Rand), <code>[@place="superlinear"]</code>
              (über der Zeile), <code>[@place="sublinear"]</code> (unter der Zeile),
                <code>[@place="intralinear"]</code> (innerhalb der Zeile) und
                <code>[@place="across"]</code> (über den ursprünglichen Text). Einfügungen von
              fremder Hand wurden zusätzlich mit dem Attribut
                <code>[@resp="#tillich_person_id__"]</code> ausgewiesen, wenn die Einfügung einer
              bestimmten Person zugeordnet werden kann bzw. <code>[@resp="unknown"]</code>, wenn die
              Einfügung keiner bestimmten Person zugeordnet werden kann.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;del [@rend]/&gt;</code></head>
            <p>Durchstreichungen und Tilgungen im Text wurden durch das Element <code>&lt;del
                [@rend]/&gt;</code> markiert. Zur genaueren Bestimmung der Tilgung wurden die
              Attribute <code>[@rend="s"]</code> (durchgestrichen) und <code>[@rend="ow"]</code>
              (überschrieben) verwendet.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;unclear/&gt;</code></head>
            <p>Für die Verwendung des Elements <code>&lt;unclear/&gt;</code> muss zwischen zwei
              verschiedenen Verwendungsweisen unterschieden werden: <list>
                <item>Unleserliche Buchstaben, Worte oder kurze Passagen und fehlender Text durch
                  Beschädigungen wurden unter Angabe des Grundes durch das Attribut
                    <code>[@reason]</code> ausgezeichnet. Der fehlende Text wurde durch ¿ für
                  Buchstaben bzw. ¿¿¿ für ganze Wörter ersetzt. Beispiel: <code>&lt;unclear
                    [@reason="damage"]&gt;¿¿¿ ¿¿¿&lt;/unclear&gt;</code>. Mögliche Attribute für die
                  nähere Bestimmung des Grundes sind <code>[@reason="illegible"]</code>,
                    <code>[@reason="damage"]</code> und <code>[@reason="covered"]</code>.</item>
                <item>Unsichere Lesarten werden ebenfalls durch das Element
                    <code>&lt;unclear/&gt;</code> gekennzeichnet. Der angegebene Lesevorschlag für
                  eine unsichere Lesart wird mit dem Attribut <code>[@cert]</code> spezifiziert.
                  Mögliche Attribute sind <code>[@cert="high"]</code>, <code>[@cert="medium"]</code>
                  und <code>[@cert="low"]</code>. Der Editor, der den Lesevorschlag gibt, wird mit
                  dem Attribut <code>[@resp]</code> und den jeweiligen Initialien festgehalten.
                  Beispiel: <code>&lt;unclear [@cert="low"]
                    [@resp="GM"]&gt;Schokoladenkuchen&lt;/unclear&gt;</code></item>
              </list>
            </p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;sic/&gt;</code></head>
            <p>Prinzipiell werden Rechtschreibung, Grammatik und Flüchtigkeitsfehler der Vorlage
              gemäß übernommen und nicht berichtigt. Sinnentstellendes wird allerdings mit dem
              Element <code>&lt;sic/&gt;</code> markiert.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;p/&gt;</code></head>
            <p>Einzelne Absätze werden durch das Element <code>&lt;p/&gt;</code> voneinander
              abgegrenzt.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;pb/&gt;</code></head>
            <p>Seitenanfänge bzw. Seitenumbrüche werden durch das Milestone-Element
                <code>&lt;pb/&gt;</code> markiert. Die verschiedenen Seiten werden mit dem Attribut
                <code>[@n]</code> fortlaufend gezählt.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;lb/&gt;</code></head>
            <p>Prinzipiell werden Zeilenumbrüche nicht kenntlich gemacht. In manchen Fällen ist es
              aber nötig, einen Zeilenumbruch kenntlich zu machen, um den Sinn des Briefes
              bestmöglich wiederzugeben. Beispiele hierfür sind Gedichte oder Aufzählungen, die
              nicht als Liste wiedergegeben werden können. In diesem Fall wird das Milestone-Element
                <code>&lt;lb/&gt;</code> benutzt.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;rs/&gt;</code></head>
            <p>Das Element <code>&lt;rs/&gt;</code> wird überall dort genutzt, wo auf eine Referenz
              bzw. Entität außerhalb des eigentlichen Briefes verwiesen wird. Mögliche
              Anwendungsfälle sind Personen, Orte, Werke und Veröffentlichungen, andere Briefe und
              Bibelstellen.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;rs[@type="person"]/&gt;</code></head>
            <p>Im Brief und in erklärenden Anmerkungen genannte Personen werden durch das Element
                <code>&lt;rs/&gt;</code> markiert und anhand der Attribute
                <code>[@type="person"]</code> und <code>[@ref="#tillich_person_id__"]</code> weiter
              spezifiziert und eindeutig identifiziert. Beispiel: <code>&lt;rs [@type="person"]
                [@ref="#tillich_person_id__1928"]&gt;Paul Tillich&lt;/rs&gt;</code></p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;rs[@type="place"]/&gt;</code></head>
            <p>Im Brief und in erklärenden Anmerkungen genannte Orte werden durch das Element
                <code>&lt;rs/&gt;</code> markiert und anhand der Attribute
                <code>[@type="place"]</code> und <code>[@ref="#tillich_place_id__"]</code> weiter
              spezifiziert und eindeutig identifiziert. Beispiel: <code>&lt;rs [@type="place"]
                [@ref="#tillich_place_id__42"]&gt;Berlin-Lichterfelde&lt;/rs&gt;</code></p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;rs[@type="work"]/&gt;</code></head>
            <p>Im Brief und in erklärenden Anmerkungen genannte Werke und Veröffentlichungen werden
              durch das Element <code>&lt;rs/&gt;</code> markiert und anhand der Attribute
                <code>[@type="work"]</code> und <code>[@ref="#tillich_work_id__"]</code> weiter
              spezifiziert und eindeutig identifiziert. Beispiel: <code>&lt;rs [@type="work"]
                [@ref="#tillich_work_id__24"]&gt;meine theologische
              Dissertation&lt;/rs&gt;</code></p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;rs[@type="letter"]/&gt;</code></head>
            <p>Im Brief und in erklärenden Anmerkungen genannte Briefe werden durch das Element
                <code>&lt;rs/&gt;</code> markiert und anhand der Attribute
                <code>[@type="letter"]</code> und <code>[@ref="L00000"]</code> weiter spezifiziert
              und eindeutig identifiziert. Beispiel: <code>&lt;rs [@type="letter"]
                [@ref="L00437"]&gt;dein letzter Brief aus dem November&lt;/rs&gt;</code></p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;rs[@type="bible"]/&gt;</code></head>
            <p>Im Brief und in erklärenden Anmerkungen genannte Bibelstellen und -zitate werden
              durch das Element <code>&lt;rs/&gt;</code> markiert und anhand der Attribute
                <code>[@type="bible"]</code> und <code>[@ref="Sir-6,16"]</code> weiter spezifiziert
              und eindeutig identifiziert. Das Attribut <code>[@ref]</code> folgt dabei den Loccumer
              Richtlinien. Beispiel: <code>&lt;rs [@type="bible"] [@ref="Sir-6,16"]&gt;Ein treuer
                Freund ist ein starker Schutz, wer Gott lieb hat, der kriegt solchen
                Freund&lt;/rs&gt;</code></p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;table/&gt;</code>, <code>&lt;row/&gt;</code>,
              <code>&lt;cell/&gt;</code></head>
            <p>In seltenen Fällen kommen in den Briefen Tabellen vor. Diese werden mithilfe der
              Elemente <code>&lt;table/&gt;</code>, <code>&lt;row/&gt;</code> und
                <code>&lt;cell/&gt;</code> dargestellt.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;figure/&gt;</code></head>
            <p>Abbildungen und Zeichnungen in den Briefen werden nicht abgebildet, sondern lediglich
              beschrieben. Dafür wird das Element <code>&lt;figure/&gt;</code> benutzt.</p>
            <p>Beispiel: <code>&lt;figure&gt;&lt;figureDesc&gt;Ein Wegweiser nach &lt;rs
                ref="#tillich_place_id__189" type="place"&gt;Halle&lt;/rs&gt;. Darüber fliegt eine
                menschliche Gestalt in die angegebene
                Richtung&lt;/figureDesc&gt;&lt;/figure&gt;</code></p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;date/&gt;</code></head>
            <p>Datumsangaben, klar einem Datum zuordbare Ereignisse und Zeiträume werden mit dem
              Element <code>&lt;date/&gt;</code> annotiert. Datierungen, die einem bestimmten Tag
              zugeordnet werden können, werden mit dem Attribut <code>[@when="YYYY-MM-DD"]</code>
              spezifiziert. Zeiträume und nicht exakt datierbare Ereignisse werden nach dem „ex
              ante“-Prinzip mit den Attributen <code>[@notBefore="YYYY-MM-DD"]</code> und
                <code>[@notAfter="YYYY-MM-DD"]</code> eingegrenzt. Beispiel: Im <code>&lt;date
                [@notBefore="1926-11-01"] [@notAfter="1926-11-30"]&gt;November
                1926&lt;/date&gt;</code>.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;salute/&gt;</code></head>
            <p>Gruß- und Abschlussformeln werden mit dem Element <code>&lt;salute/&gt;</code>
              ausgezeichnet.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="level1">
        <head>Struktur und Aufbau der XML-Dokumente</head>
        <p>TEI-Dokumente unterteilen sich in zwei Bereiche: Zum einen in den
            <code>&lt;teiHeader/&gt;</code>, in dem Metadaten zum Projekt, dem Editionsprozess und
          der Briefvorlage festgehalten werden, und zum anderen in den <code>&lt;text/&gt;</code>,
          wo der eigentliche Briefinhalt wiedergegeben wird.</p>
        <div type="level2">
          <head><code>&lt;TEI [@xml:id]/&gt;</code></head>
          <p>Mit dem Attribut <code>[@xml:id]</code> lassen sich die Briefe eindeutig
            identifizieren. Die fortlaufende Nummer, die nach dem Schema L00000 erstellt wird,
            bildet dabei gleichzeitig den Dateinamen. Jede Nummer wird innerhalb des Projekts nur
            einmal vergeben.</p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Aufbau Metadaten <code>&lt;teiHeader/&gt;</code></head>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;titleStmt/&gt;</code>, <code>&lt;respStmt/&gt;</code>,
                <code>&lt;editionStmt/&gt;</code>, <code>&lt;publicationStmt/&gt;</code></head>
            <p>Im oberen Teil der <code>&lt;fileDesc/&gt;</code> werden der Titel des Briefes
                <code>&lt;title/&gt;</code>, der Autor des Briefes <code>&lt;autor/&gt;</code>,
              sowie Angaben zum Editor <code>&lt;respStmt/&gt;</code>, der Edition
                <code>&lt;editionStmt/&gt;</code> selbst und der Lizenzierung
                <code>&lt;publicationStmt/&gt;</code>/<code>&lt;availability/&gt;</code>
              angemerkt.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;sourceDesc/&gt;</code></head>
            <p>Für die Quellenbeschreibung muss zwischen drei verschiedenen Fällen an Briefvorlagen,
              für die editorische Arbeit unterschieden werden: Briefe, die noch nicht publiziert
              wurden, Briefe, die bereits publiziert wurden und Briefe, die verschollen sind und nur
              aus Sekundärliteratur überliefert sind.</p>
            <div type="level4">
              <head><code>&lt;msDesc/&gt;</code></head>
              <p>Die Archivangaben zu den hier erstmals veröffentlichten Briefen sowie die Angaben
                zu den Archiven bereits veröffentlichter Briefe werden in
                  <code>&lt;msIdentifier/&gt;</code> annotiert, um die Herkunft der Briefe
                nachvollziehbar zu machen. Dabei wurde darauf geachtet, die Hierarchie und Struktur
                der jeweiligen Archive zu berücksichtigen, um sicherzustellen, dass die Briefe
                eindeutig in den Archiven identifiziert werden können. Eine kurze Notiz zur
                Quellenart (Brief, Postkarte, Telegramm) sowie eine Unterscheidung zwischen
                handschriftlichen und maschinenschriftlichen Briefen findet sich in der
                  <code>&lt;physDesc/&gt;</code>.</p>
            </div>
            <div type="level4">
              <head><code>&lt;additional/&gt;/&lt;biblStruct/&gt;</code></head>
              <p>Einige Briefe in dieser Edition wurden bereits an anderer Stelle publiziert. Die
                Literaturangabe der Erstveröffentlichung und weiterer Veröffentlichungen wird unter
                  <code>&lt;additional/&gt;</code> vermerkt.</p>
            </div>
            <div type="level4">
              <head><code>&lt;biblStruct/&gt;</code></head>
              <p>In einzelnen Fällen sind Briefe lediglich durch Sekundärliteratur überliefert und
                das Original ist verloren gegangen. Im Gegensatz zu bereits veröffentlichten
                Briefen, bei denen die Herkunft nachvollziehbar ist, werden diese Briefe lediglich
                durch die Angabe der Literaturquelle in <code>&lt;biblStruct/&gt;</code> ohne
                zusätzliche <code>&lt;msDesc/&gt;</code> verzeichnet.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;correspDesc/&gt;</code></head>
            <p>In der <code>&lt;correspDesc/&gt;</code> werden Angaben zur Korrespondenz annotiert.
              Sowohl für die Verfasserseite <code>&lt;correspAction [@type="sent"]/&gt;</code> als
              auch für die Empfängerseite <code>&lt;correspAction
              [@type="received"]/&gt;</code>.</p>
            <div type="level4">
              <head><code>&lt;correspAction [@type="sent"]/&gt;</code></head>
              <p>Hier werden der Verfasser oder die Verfasserin <code>&lt;persName/&gt;</code>, der
                Abfassungsort (sofern ermittelbar) <code>&lt;placeName&gt;</code>, sowie das
                Abfassungsdatum <code>&lt;date/&gt;</code> festgehalten.</p>
            </div>
            <div type="level3">
              <head><code>&lt;correspAction [@type="received"]/&gt;</code></head>
              <p>Hier werden der Empfänger oder die Empfängerin <code>&lt;persName/&gt;</code> und
                der Empfangsort (sofern ermittelbar) <code>&lt;placeName&gt;</code>
                festgehalten.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="level2">
          <head>Aufbau Textkorpus <code>&lt;text/&gt;</code></head>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;opener/&gt;</code></head>
            <p>Das <code>&lt;opener/&gt;</code>-Element wird verwendet, um den Anfang eines Briefes
              zu markieren. Es kann typischerweise Elemente wie Grußformeln (im
                <code>&lt;salute/&gt;</code>-Element) und das Datum (im
                <code>&lt;dateline/&gt;</code>-Element) enthalten.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;p/&gt;</code></head>
            <p>Das <code>&lt;p/&gt;</code>-Element wird verwendet, um einzelne Absätze innerhalb des
              Textes zu kennzeichnen. Jedes <code>&lt;p/&gt;</code>-Element enthält einen Absatz des
              Briefinhaltes.</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;closer/&gt;</code></head>
            <p>Das <code>&lt;closer/&gt;</code>-Element markiert den Abschluss des Briefes und
              enthält typischerweise Abschlussformeln (<code>&lt;salute/&gt;</code>) sowie die
              Signatur des Absenders oder der Absenderin (<code>&lt;signed/&gt;</code>).</p>
          </div>
          <div type="level3">
            <head><code>&lt;postscript/&gt;</code></head>
            <p>Das <code>&lt;postscript/&gt;</code>-Element wird verwendet, sofern die Briefvorlage
              ein Postskriptum am Ende eines Briefes enthält.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
