<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00097.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00096.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00098.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Johanna Tillich an Paul Tillich vom 11. Februar 1906</title>
<author ref="#tillich_person_id__644">Johanna Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
<idno>bMS 649/219(8)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__644">Johanna Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date when="1906-02-11">11.02.1906</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00096">Postkarte von Johanna Tillich an Paul Tillich vom 21. Januar 1906</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00098">Postkarte von Johannes Tillich an Paul Tillich vom 19. Februar 1906</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-01-24" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2024-02-06" who="EL">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>Herrn stud. theol. <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul Tillich</rs> zu steter
                  Erinnerung! Bitte noch häufig lesen und auch - befolgen! <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> zum <date when="1906-02-11">11. Februar
                  1906</date></dateline>
</opener>
<p> Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>! Nicht ärgern soll'n Dich diese
               Zeilen<lb/> Nur als Bitten, Wünsche woll'n sie zu Dir eilen!<lb/> Denn wenn Dir fehlt
               der gute Rat,<lb/> Kein lieber Bruder Dich mahnen tat,<lb/> Vernimm', was wir Dich
               heute bitten<lb/> Für Anstand, Ton und gute Sitten!<lb/> Zum ersten denk' an Deine
               Haltung.</p>
<p>Sieh' wenn Dein Geist auch höher strebt,<lb/> Dich über Erd' und Himmel trägt,<lb/>
               So muß Dein Körper sich erheben<lb/> Zu einem edlen vornehmen Leben:<lb/> Den Kopf
               nicht auf und wieder wiegend<lb/> Die Hände hübsch fein ruhig liegend<lb/> Die Brust
               heraus, den Rücken grad:<lb/> So kannst Du wandern Deinen Pfad.<lb/> Und hast Du
               einen Stab in der Hand,<lb/> Mit dem Du wanderst durch's ganze Land,<lb/> Mit dem Du
               nicht spielst und schlägst umher,<lb/><pb n="2"/> Sodaß man sich fürchten muß gar
               sehr,<lb/> Trittst Du ganz fest, doch leise auf,<lb/> Mäßigst die Schritt in Deinem
               Lauf,<lb/> Verdeckst Dein Gähnen mit der Hand,<lb/> Trägst Deinen Hut so wie er Dir
               stand,<lb/> Hältst Deinen Anzug hübsch und rein<lb/> So wirst Du ein <hi rend="u">wahrer</hi>
<hi rend="aq">Studio</hi> sein!<lb/> Macht Dir dies alles zuerst viel Last<lb/>
               Vergißt Du auch manches in Deiner Hast,<lb/> Wirst ärgerlich Du manchmal sein,<lb/>
               So denk' solch "Stimmung" ist nicht fein.<lb/></p>
<p>Doch nun etwas anders will ich Dich fragen,<lb/> Von einem Freunde hört' ich
               sagen,<lb/> Gar spät wird's, eh' zur Ruh' Du gehst,<lb/> Da Du aber all' "Stimmung"
               verschmähst,<lb/> Warum nicht hast Du die Kraft,<lb/> Wenn Du "philosophisch
               Stimmung" hast,<lb/> Dich loszureißen von solcher "Laun"<lb/> Und Dich wiegen läßt in
               schön'ren Traum<lb/><pb n="3"/> So merk's, wenn Dein Geist sich stark auch wehr,<lb/>
               Dein Körper der Ruhe aber schnell begehrt<lb/> Der Schlaf die Kräfte viel
               verwehrt.<lb/> Am andern Morgen frisch und froh<lb/> Erwacht als lustiger <hi rend="aq">Studio</hi>.<lb/></p>
<p>Dann denkst Du immer mit frohen Mut<lb/> Der schöne Schlaf doch Wunder tut.<lb/>
               Denkst dann der Freunde auch daheim<lb/> Und schwingst Dich auf zum Gruße klein,<lb/>
               Bist dann zum Briefe auch bereit,<lb/> Und handelt er nicht vom
               "Prinzipienstreit"<!-- <note type="ea">Prinzipienstreit</note>--><lb/> So werden wir fröhlich sagen u froh,<lb/>
<rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"><hi rend="aq">Paul</hi></rs> ist ein "reizender" <hi rend="aq">Studio</hi>.<lb/></p>
<p>An eins will ich Dich schnell noch mahnen,<lb/> Wenn Du einst sprichst mit Herren
               oder Damen<lb/> So mußt Du nicht nur an den Inhalt Deiner Rede denken<lb/> Nein auch
               die schöne Form des Wort's bedenken<lb/> "Köstlich" zu sagen ist wohl noch
               erlaubt<lb/> Doch "Eispips" und all die Ausdrücke überhaupt<lb/><pb n="4"/> Sind
               grausig wahrlich mit anzuhören<lb/> Wie uns auch gar sehr würde stören,<lb/> Wenn Du
               als erster Berliner trätst auf<lb/> Und brächtest dessen "schöne" Reden zu Haus,<lb/>
               So sei im Reden, wie auch im Denken<lb/> Stets edel! schön! dann kannst Du Dich erst
               recht versenken<lb/> In hoher Geister tiefes Denken!<lb/></p>
<p>Doch schnell zum Schluß ein gutes Wort,<lb/> Mögst fröhlich sein an jedem Ort!<lb/>
               Genießen die Studentenzeit!<lb/> Im ernst, wie auch in Freudigkeit,<lb/> Die
               Winfolgsfarbe tragen mit Ehr,<lb/> Die Freundschaft halten hoch und sehr!<lb/> Dem
               Vaterlande dienen treu!<lb/> Die Menschen weder fürcht' noch scheu!<lb/> Vor allem
               aber dankbar sein!<lb/> Dann kannst Du ein "guter" <hi rend="aq">Studio</hi>
               sein!</p>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>