<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00091.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00090.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00092.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Johannes Tillich an Paul Tillich vom 16. November 1905</title>
<author ref="#tillich_person_id__1924">Johannes Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
<idno>bMS 649/193</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, handschriftliches Diktat</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1924">Johannes Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date when="1905-11-16">16.11.1905</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00090">Brief von Elisabeth Tillich an Paul Tillich vom 03. November 1905</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00092">Brief von Johanna Tillich an Paul Tillich vom 28. November 1905</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-04-25" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2024-01-17" who="EL">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> d. <date when="1905-11-16">16./11.05</date></dateline>
<salute>Mein lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Sohn</rs>,</salute>
</opener>
<p>Endlich komme ich dazu einen Brief an Dich zwar nicht selbst zu schreiben aber doch
               zu diktieren. Es ist schön, daß Du so ausführlich berichtet hast und die Nachrichten
               fortgesetzt gut lauten. Auch freue ich mich sehr über Deinen Studieneifer, habe aber
               dabei doch die Besorgnis, daß Du Dich zu sehr anstrengst.<note type="ea">Im Winter-Semester 1905/06  besuchte Paul Tillich in Hallefolgende Lehrveranstaltungen: Kirchengeschichte II bei <rs ref="#tillich_person_id__1201" type="person">Prof. Dr. Loofs</rs>, Neutestamentliche Theologie bei <rs ref="#tillich_person_id__826" type="person">Prof. Dr. Haupt</rs>, Psalmen bei <rs ref="#tillich_person_id__1036" type="person">Prof. Dr. Kautzsch</rs>, Dogmatik II (Christologie), Matthäus und Systematisches Seminar bei <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Prof. Dr. Lütgert</rs> und Philosophische Übungen (<rs ref="#tillich_person_id__589" type="person">Johann Gottlieb Fichte</rs> bei <rs ref="#tillich_person_id__1291" type="person">Dr. Medicus</rs>. Vgl. <rs n="407" ref="#tillich_work_id__128" type="work">Georg Neugebauer: Tillichs frühe Christologie (2007), 407</rs>.</note> 26 Stunden Kolleg ist zu
               viel für Dich; da mußt Du um Deiner Gesundheit willen häufig schwänzen, z. B.
               Kirchengeschichte oder Psalmen, und solch eine Stunde zum spazieren gehen benutzen.
               Es ist ja Deine Art leicht in einer Sache zu viel zu tun; deshalb lege ich Dir die
               Pflicht der Schonung bes. aufs Herz, auch wenn Du die <pb n="2"/> Notwendigkeit nicht
               ganz einsehen solltest. Dazu noch ein anderes: die Ernährungsfrage. Du darfst nicht
               erst warten, bis eine Futterkiste von hier kommt, um Dich ordentlich und solide satt
               zu essen. Du mußt Dir selbst auch gute Sachen kaufen: Wurst Schinken, Eier, kaufe
               immer vom besten, denn das ist auch das billigste, und jedenfalls geize und spare
               nicht. Schreib uns im nächsten Brief, wie Du es in diesen Dingen hältst.- Ueber Deine
               Beziehungen zu <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Lüthgert</rs> freue ich mich
               sehr. Ueber die Frage betreffend Willensfreiheit, die Du mir gestellt hast, antworte
               ich: allerdings hat die sittliche Freiheit dann ihre Höhe und Reife erreicht, wenn
                  <pb n="3"/> Pflicht und Neigung zusammenfällt; aber zu dieser Stufe geht es nur
               durch Kämpfen und Ringen, wobei Willensentscheidungen immer wieder nötig werden. Dies
               hat <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Lüthgert</rs> auch gewiß nicht leugnen
               wollen.</p>
<p>Das Thema Deiner Seminararbeit<note type="ea">Vgl. <rs ref="#tillich_work_id__129" type="work">Paul Tillich: Fichtes Religionsphilosophie in ihrem Verhältnis zum Johannes Evangelium (1906)</rs>.</note> ist uns ziemlich unklar, Du kannst einmal näheres
               darüber schreiben, wenn Du dazu Zeit hast; sonst lassen wir bis Weihnachten. Ein
               Besuch meinerseits dort scheint vorläufig ausgeschlossen. Ich hatte viel zu tun mit
               dem Diktieren meiner Predigt und meines Referats für die Drucklegung. Wir sind eben
               erst damit fertig geworden. Auch die Gruppe der "Linken" läßt die Verhandlungen als
               Broschüre erscheinen, und hat mir zu diesem Zweck das Stenogramm meiner Rede zur
               Durchsicht zugeschickt. <pb n="4"/> So geht die Sache in große Kreise, hoffentlich
               zum Segen. Sobald die Verhandlungen erschienen sind schicke ich Dir ein Exemplar.</p>
<p>Mit Prof. <rs ref="#tillich_person_id__2738" type="person">Strack</rs> u. Lic. <rs type="person"><unclear cert="high">Frankh</unclear></rs> wird das Broschüren-Unternehmen der <abbr>"St.<expan>udenten</expan>
                  V.<expan>erbindung</expan>"</abbr> weiter vorbereitet. Die Vorträge finden vielleicht noch Febraur-März
               statt.- Du hast noch nicht geschrieben ob Du bei Vetter <rs ref="#tillich_person_id__2242" type="person">Schmidt</rs>
               u. bei <rs type="person"><unclear cert="high"><rs ref="#tillich_person_id__2786" type="person">Knak's</rs></unclear></rs> warst. Versäume es
               ja nicht. Onkel <rs ref="#tillich_person_id__2259" type="person">Adolf</rs> läßt Dir für den Geburtstagsbrief<note>Nicht überliefert.</note> herzlich
               danken, schreib auch einmal an Onkel <rs ref="#tillich_person_id__2224" type="person">Paul</rs> u. nach <rs ref="#tillich_place_id__244" type="place">Köln</rs>; es wird dann auch ein Packetchen nicht ausbleiben.-
               Ich kann mit meinem Gesundheitszustand im ganzen zufrieden sein; auch die andern
               befinden sich wohl. Nun behüt Dich Gott, mein lieber Sohn. Bußtag oder Totenfest
               gehen wir zum Abendmahl.</p>
<closer>
<add resp="#tillich_person_id__1924">Es küßt Dich Dein tr. <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Vater</rs>.</add>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2738">
                  <persName>Strack, Hermann</persName>
                  <birth>
                     <date>1848-05-06</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1922-10-05</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119402734</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2786">
                  <persName>Knak, (Familie)</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1291">
                  <persName>Medicus, Fritz</persName>
                  <occupation>Philosoph</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium zunächst der Theologie und dann der Philosophie in Jena, Kiel und Straßburg, 1898 wurde er in Jena zum Dr. phil. promoviert. 1901 habilitierte er sich in Halle wo er bis 1911 als Privatdozent lehrte. Tillich war in dieser Zeit sein Schüler, mit dem er sein Leben lang freundschaftlich verbunden blieb. Von 1911 bis zu seiner Emeritierung 1946 war er ordentlicher Professor an der Eidgenössischen Technischen Hochschule in Zürich, wo er 1935 das Bürgerrecht erlangte. In Zürich heiratete er auch 1914 Klara Frey (1881-1969), mit der er drei Kinder hatte, unter anderem die spätere Gesangspädagogin Lotte (*1915).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1201">
                  <persName>Loofs, Friedrich</persName>
                  <occupation>Kirchenhistoriker</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2242">
                  <persName>Schmidt</persName>
                  <occupation>Pfarrer;</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1036">
                  <persName>Kautzsch, Emil</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2259">
                  <persName>???, Adolf</persName>
                  <note type="bio"><p>Er wird als Onkel von Paul Tillich bezeichnet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2224">
                  <persName>Dürselen , Paul Rudolf</persName>
                  <note type="bio"><p>Er wird als ein Onkel von Paul Tillich bezeichnet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__826">
                  <persName>Haupt, Erich</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1924">
                  <persName>Tillich, Johannes Oskar</persName>
                  <birth>
                     <date>1857</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1937</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Superintendent; Konsistorialrat;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168631602</idno>
                  <note type="bio"><p>Johannes Oskar T. war der Vater von Paul Tillich. Seine erste Pfarrstelle war die lutherische Gemeinde Starzeddel (heute Starosiedle) bei Guben, wo Paul 1886 zur Welt kam. 1891 wurde er Superintendent für den Kirchenkreis Schönfließ (Neumark), 1900 wurde er nach Berlin berufen, wo er Geheimer Konsistorialrat wurde. 1885 hatte er Wilhelmina Mathilde Dürselen geheiratet, die Mutter Pauls, die jedoch 1903 starb.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__589">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
                  <birth>
                     <date>1762-05-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rammenau</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1814-01-29</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118532847</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1227">
                  <persName>Lütgert, Wilhelm</persName>
                  <birth>
                     <date>1867</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938</date>
                  </death>
                  <occupation>Systematischer Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117299065</idno>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__128">Neugebauer, Georg, Tillichs frühe Christologie. Eine Untersuchung zu Offenbarung und Geschichte bei Tillich vor dem Hintergrund seiner Schellingrezeption, Berlin/New York 2007.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__129">Tillich, Paul, Fichtes Religionsphilosophie in ihrem Verhältnis zum Johannesevangelium (1906), in: EN IX, 4–19.</bibl>
               </listBibl><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__244">
                  <placeName>Köln</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.93333 6.95000</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2886242/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>