<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00175.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00174.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00176.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Hermann Schafft an Paul Tillich vom 13. Juli 1907</title>
<author ref="#tillich_person_id__1696">Hermann Schafft</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
<institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
<repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
<idno>008 G</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1696">Hermann Schafft</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__485">Hersfeld</placeName>
<date when="1907-07-13">13.07.1907</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00174">Brief von Alfred Fritz und Hermann Schafft an Paul Tillich vom 13. Juli 1907</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00176">Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich vom 14. Juli 1907</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-03-31" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2024-02-06" who="PS">Vorbereitende Endabnahme</change>
<change when="2024-02-20" who="EL">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
<rs ref="#tillich_place_id__208" type="place">Hersfeld</rs>, den <date when="1907-07-13">13.
                     Juli 07. <hi rend="u">Sonnabend - Abend</hi></date></dateline>
<salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>,</salute>
</opener>
<p>heute Morgen ist <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">er</rs> nach Süden weitergedampft, der
                  <hi rend="aq">tertius</hi> – und wir zwei beide sind nun in gleicher Situation.
               Das Gefühl der Leere, nachdem es gerade wieder so schön war – erfüllt uns und man
               schwingt sich höchstens zu <sic>tragikkomischen</sic> Reflexionen über die Idealität
               des Kommens auf. – Ungesunde Passivität – nur <unclear>¿¿¿</unclear> – will uns doch
               nicht hinnehmen und deshalb schreibe ich Dir und versuche Deine Hand<pb n="2"/> zu
               haschen um die Stimmung nicht nutzlos zu verbrauchen, sondern mit Dir sie zuzubringen
               u. zu verschwätzen – zumal ich einiges auf dem Herzen habe.</p>
<p><rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Sein</rs> Hiersein – war für mich eine große Freude. Das
               Wetter infam. – Donnerstag Abend gingen wir noch zum Garten auf dem Berge und hockten
               auf einer Bank. 200 Meter weiter hinter Erbsenbeeten unsichtbar auch eine andre
               unserer Abschiedfeiernden Schwestern! Abends haben wir im roten Zimmer bei 3 Lampions
               Abschied von Deinem <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Schwesterlein</rs> gefeiert.
               Derweilen hast Du sie schon in Augenschein genommen u. sie hat Dir<pb n="3"/> wohl
               auch manches aus diesem barbarischen Land erzählt. Wir können uns, sonderlich meine
               Schwester noch gar nicht recht an den Gedanken gewöhnen, daß <hi rend="uu">sie</hi>
               nicht mehr da sein soll;– sie kann sich merkwürdigerweise garnicht vorstellen, daß
               sie dagewesen ist.. Na, sie wird zu Ostern eventuell wieder kommen um bei mir Kochen
               zu lernen. Vielleicht verstehen wir beide uns dann auch besser. Denn ich glaube –
               vielleicht hat sie sich Dir gegenüber darüber geäußert, daß ich ihr ein wenig
               unheimlich bin. Das hat seinen Grund in einer gewissen Unsicherheit in der Stellung.
               Mit meinen Brüdern war es ein natürliches Kennen Lernen – wie mit meinen<pb n="4"/>
               Eltern – Bei mir war das Bekanntsein hinderlich – insofern man sich unwillkürlich
               näher stehend fühlte und doch in den Formen verkehrte, (gnädiges Fräulein, Herr
               Kandidat) die Fremderen entsprechen.– So erstaunte man bei der kühlen Form u.
               unwillkürlich wurde der Verkehr inhaltlich fremder–; das war ein gewisses Hemmnis der
               Ungezwungenheit. Eine andere Schwierigkeiten lag darin daß ich beständig hin u. her
               reiste u. selbst innerlich unter Zerfahrenheit schwer zu tragen hatte – durch das
               beständige hin u. her. So müßte mein Verkehr auch ruckweise unruhig pp sein. Doch –
               das interessiert dich ja<pb n="5"/> garnicht an sich – nur falls Deine <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Schwester</rs> das,
               wie ich annehme – empfunden hat u. vielleicht ausgesprochen – wollte ich Dir das
               erklären – Freitag früh haben <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs> und ich in
               aller Gemütsruhe erzählenderweise zugebracht, – auch den <rs ref="L00176" type="letter">Brief</rs> an Dich geschrieben u.
               s. w. dann zur Bahn. Der Abschied litt unter meiner Beschaffenheit. Ich mußte heim.
               Der Arzt hat auch glücklich einen beginnenden Leistenbruch konstatiert! Nächste Woche
               muß ich nach <unclear>Cettel</unclear>, um mir ein Bruchband
               anmessen zu lassen. Die (früh vorübergegangenen) Schmerzen haben uns gestern erst ein
               wenig gestört. Dann haben wir noch zusammen "<rs ref="#tillich_work_id__183" type="work">Die
                  Furcht vor dem Denken</rs>" gelesen<pb n="6"/> ein famoses Büchlein.–
               Nachher langte es neben dem Plaudern noch zu einigen Kapiteln von den
                  <unclear>¿¿¿</unclear>. Sie sind z. T. scheinbar wirklich fein. Ich lese sie mit
               Freude. Abends nach Tisch sind wir oben gewesen. Unter meinen Schwestern, <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs> u. ich. Dämmerstunde – ein Lampion. Dazu Musik.
               Nachher <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs> u. ich solo im Zimmer – geplaudert
               bis 11. Der arme liebe Kerl! Wie leid tut er mir immer wieder! Wie leid auch, daß er
               so zusehen müßte, wie meine Schwestern meinen <rs ref="#tillich_person_id__1698" type="person">Vater</rs> herzten! Das ist doch sicher ihm
               schwer gewesen.– Am Morgen 7 <hi rend="sup">46</hi> habe ich dann mal wieder das
                  Nachsehen<pb n="7"/> gehabt – Wann sehen wir uns wieder. – Du hast diese Freude
               schon bald. Ich gönn' sie Dir ohne Neid; denn Du mußt in all<del rend="s">e</del> der
               furchtbaren Unruhe, die Dir dies Semester in zu großem Maße bringt kräftige Impulse
               zur Ruhe haben. Sonst kannst Du es nicht ertragen u. wirst innerlich unfroh.
                  <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs> sagte mir, Du hättest geklagt – (Du
               brauchst ihn nicht darum zu schelten!) – worüber? darüber? – fehlt dir irgend etwas?
               Du bist uns gegenüber zu verschlossen mein lieber Junge!– Ich glaube, Du fürchtest
               Dich in mancher Beziehung vor mir. Ich bin dir zu grob, scharf oder so? Aber das tu'
               doch ja nicht! Du weißt wie gerne ich mit helfe – u. es heißt doch<pb n="8"/> Eine
               Sorge des andern Last u. <hi rend="uu">Meine</hi> Spezialkneipe habe ich Dir nie
               vorenthalten wenigsten indirekt immer mitgeteilt Du verstehst mich – ja – daß mir
               nachts an den "<hi rend="uu">Sachen</hi>" liegt, daß ich nur gerne mitschleppe, was
               man so unterwegs aufgehockt bekommt. Also– nimm' Dich vor mir nicht zu sehr in Acht!
               Sonst weiß ich schließlich garnicht recht, wie ich Dich behandeln soll. Dies war eine
               Randglosse.</p>
<p>Du bist vielleicht garnicht zum Lesen solcher Epistel aufgelegt – das Predigt
               arbeiten u. lernen nimmt Dich ja ganz<del rend="s">s</del> in Anspruch - aber ich
               mußte Dir mal schreiben. Hoffentlich findest du Zeit u. Ruhe mal zu antworten.
               Eigentlich müßte<pb n="9"/> ich Dir auftragen. Dienstag von 8-10 setztest Du Dich hin
               u. beruhigst Deine Gedanken, Nerven etc. durch einen Brief an mich! Wenn ich nur
               wüßte, ob ein Brief an mich Dir eine Beruhigung wäre!! Was mir das Leben schwer macht
               – ist nicht der Gedanke an Leib u. äußere Dinge. Es hat mir ein Anonymus in meinem
               Liederbuch angestrichen: "Du bist's für den wird werden, wenn kurz gewandert du,
               dies Holz im Schoß der Erden ein Schrein zur langen Ruh" – Ich weiß nicht, wer der
               Hallenser ist– anonym wirkt er unheimlicher als offen aber das ist nicht für
               gewöhnlich mein Druck.. Obwohl ich bangen muß, daß ich noch bitten muß, dies Jahr
               noch gelassen zu werden, damit gewartet wird, ob ich noch Frucht bringe – und ich
               Freudigkeit, wirklich inneres Erleben mir schwer erringen muß resp. noch fündig
               daraus <hi rend="sup">unterbewußt</hi> sträube es mir schenken zu lassen. Nunmehr ist
               meine Hauptfrage neben dieser centra<pb n="10"/>len, die wir alle in etwas haben
               werden – die Frage ob es recht ist, daß ich noch wissenschaftlich groß tue – arbeite,
               philosophiere u. s. w. oder ob ich nicht mich mit "dem Wort" und der Welt, wie sie
               ist u. ich sie kenne, begnüge – praktisch- politisch-sozial pp. meinen Horizont ausbaue. Es kommt nichts dabei heraus,: fast scheine ich wie der Mann, der ein Haus
               bauen will, ohne die Kosten zu überschlagen und zu der Gebrochenheit des Willens der
                  <unclear>¿¿¿</unclear> gesellte das Studium die des Intellektes – Man lächelt zu
               beiden u. doch ist's verzweifelt schwierig, weil ein Arbeiten mit dem Gedanken das zu
               hoch – wie <del rend="s">Heugelei</del>
<hi rend="sup">Heuchelei</hi> scheinen muß. – Das sind so Sorgen. Heute habe ich für
               meinen <rs ref="#tillich_person_id__1698" type="person">Vater</rs> 300 mal geschrieben: "Nichts zu erinnern." – Das ist tröstlich
               langweilig!.. Entschuldige diesen Brief. Ich wollte Dir nur sagen daß ich eben so
               gerne helfe als Hülfe habe u. daß wir unsren Weg gemeinsam gehen wollen. Mein Wunsch
               für Dich und mich ist – daß wir ein – immer fröhlich Herz u. edlen Frieden geschenkt
               bekommen mögen und wie es in der Strophe<note type="ea">Vgl. Nun danket alle Gott, Strophe 2.</note> weiter heißt!</p>
<closer>
<salute><unclear>¿¿¿</unclear> grüße ich Dich nun im Begriff ins Bett zu gehen
                  herzlich u. bleibe D. tr. <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">H.</rs></salute>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__208">
                  <placeName>Hersfeld</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.87197 9.70891</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2953439/</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1698">
                  <persName>Schafft, Julius</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__641">
                  <persName>Fritz, Alfred</persName>
                  <birth>
                     <date>1886</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1963</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Heimleiter; auch als Frede bezeichnet</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1162904755</idno>
                  <note type="bio"><p>1904-1908 studierte er Theologie in Tübingen und Halle. In Tübingen freundet er sich mit seinem Mitstudenten Paul Tillich an der sie wie auch Alfred beim Wingolf engagierte. Seit 1912 Pfarrer in Butterfelde und Heirat mit Pauls Schwester Johanna, die jedoch 1920 bei der Geburt des dritten Kindes stirbt. 1916-1922 Missionsinspektor in Bremen, 1922-1927 Pfarrer der französisch-reformierten Gemeinde Frankfurt/Main sowie Leiter des dortigen Magdalenenstifts. Ab 1927 arbeitet er im Teltower Diakonissenhaus und wird dessen Leiter. Er war in zweiter Ehe mit der Pastorentochter Gertrud ‚Trude‘ Fritz (1883-1961), geb. Horn, verheiratet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__644">
                  <persName>Fritz, Johanna</persName>
                  <occupation>Sie war die Schwester von Paul Tillich und die erste Frau von Alfred Fritz. Sie war eine geborene Tillich.</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1696">
                  <persName>Schafft, Hermann</persName>
                  <birth>
                     <date>1883</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1959</date>
                  </death>
                  <occupation>Pädagoge; Direktor; Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/140540970</idno>
                  <note type="bio"><p>Ab 1903 studierte er Theologie in Halle, Berlin und Tübingen. Er hatte eine frühe und enge Freundschaft zu Paul Tillich. Anschließend an das erste theologische Examen (in Halle) absolvierte er eine Ausbildung zum Taubstummenseelsorger. 1909 legte er das zweite theologische Examen ab. Nach dem Ersten Weltkrieg, den er als freiwilliger Feldpfarrer erlebte, wurde er Pfarrer in Kassel. Ab 1923 war er u.a. gemeinsam mit Emil Blum im religiös-sozialistischen Neuwerkkreis aktiv. 1933 Beurlaubung, 1934 Zwangspensionierung. 1938 konnte Schafft ins Pfarramt zurückkehren, nach 1945 Beteiligung am Wiederaufbau des Schulwesens. 1951 wurde er pensioniert.</p></note>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__183">Schlatter, Adolf, Die Furcht vor dem Denken: Eine Zugabe zu Hiltys "Glück", III, in: Beiträge zur Förderung christlicher Theologie, 4. Jg. 1. Heft, 1900</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>