<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00146.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00145.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00148.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Herrmann Schafft an Paul Tillich vom 10. März 1907</title>
<author ref="#tillich_person_id__1696">Herrmann Schafft</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
<institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
<repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
<idno>008G</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1696">Herrmann Schafft</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__189">Halle</placeName>
<date when="1907-03-10">10.03.1907</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00145">Brief von Wilhelm Lütgert an Paul Tillich vom 10. März 1907</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00148">Postkarte von Spatz an Paul Tillich vom 18. März 1907</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-08-17" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-10-02" who="EL">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><date when="1907-03-10">Laetare: 07. 10. III.</date>
<rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs></dateline>
<salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>,</salute>
</opener>
<p>Du kommst - falls Du nicht mit dem Neffen im Dom warest oder Deine Sonntagsfeier auf
               heute Nachmittag verschiebst - gerade wie <unclear cert="medium">Dalton</unclear>
               her, der weilen ich mich mit <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs> an einer <rs ref="#tillich_person_id__672" type="person">P.... Gerhardt</rs> Predigt von <unclear cert="medium">Märenhof</unclear> erbaut habe!</p>
<p>Um diese Zeit hast Du sonst bei mir gesessen, deshalb schreibe ich Dir nochmal - der
               letzte Brief vor meinem Examen. - <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Dein lb. Vater</rs>
               wird sich über Deine Wahl gefreut haben, wie wir auch. Hoffentlich ist es möglich <foreign xml:lang="grc">ἐν ἀγάπη</foreign> ohne das <foreign xml:lang="grc">αληθευειν</foreign> zu umgehen ein Semester zu haben nach Wunsch. In Betreff
               Deiner Pauken schreibe ich dir noch dies: es kommt nicht nur darauf an, <hi rend="u">was</hi> man sagt, sondern auch auf das <hi rend="u">Wie</hi>! Jedermann soll es
                  wissen<pb n="2"/> daß ein absoluter Ernst hinter der Sache steht und, daß es
               wirklich schließlich darauf immer ankommt, ob man persönlich zu Christus steht oder
               nicht - <hi rend="u">aber</hi>: Das läßt sich sagen - so daß man das <hi rend="u">Wort</hi> nicht braucht. Du weißt vielleicht selbst, daß ich gegen Prüderie,
               solange sie ein Deckmantel von Halbheit, oder auch Unwille zur Förderung des andern
               ist - durchaus abgeneigt bin; <hi rend="uu">aber</hi> in Reden ist sie gut! Denn man
               kann Ärgernis geben! Man müßte das riskieren, wenn man eben nicht in andrer Form
               dasselbe doch sagen könnte. Du verstehst mich vielleicht! Unsere Worte im Umgang
               greifen sich ab - und wir wollen dazu nicht das letzte, was wir haben, brauchen. Den
               "neuen Namen" erfährt in der Apocalypse <rs resp="Rev-2,17" type="bible">2<hi rend="sub">17</hi></rs>  nur der, der ihn bekommt. -</p>
<p>Und noch ein anderes. Wir haben hier in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> eine Terminologie und <pb n="3"/>mit
               solcher ist die Gefahr gegeben, daß sie formelhaft wirkt.- Daher ist das schon ganz
               recht, wenn Du es anders wenden und angreifen willst als wir - persönlich, neu
               erfassen etc - <del rend="s">ab</del> [nur eben nicht wie oben] Sonst kann die
               vernichtendste Wahrheit stumpf sein. - Doch das sind nur Randglossen und
               Kleinigkeiten. -</p>
<p><rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs> findet sich schon wieder. Er hat es
               heruntergeschluckt. Eine Freude war es nicht. Und ich muß sagen, daß es ungerecht
               ist, wenn <rs ref="#tillich_person_id__1707" type="person">Schetelig</rs> II u. <unclear cert="medium"><rs ref="#tillich_person_id__2168" type="person">Schuster</rs></unclear> Füxe erziehen und er <hi rend="u">nicht</hi>. Ich finde die
                  <unclear cert="medium">gg</unclear>Stellung gerade einiger Leute auch die ihn
               näher kennen - nicht richtig. Er hat Fehler, die man sieht; das ist mir lieber als
               anderes! Auch seine <unclear cert="low">Quertreiber</unclear> sind nicht gleichmäßig
               freundlich und harmlos, was man <hi rend="u">immer</hi> wieder werden kann u. muß -
               gewesen. Er ist ein gehetzter Mensch, nun schon Jahre lang. Seine Schuld freilich
               größtenteils, aber <hi rend="u">nicht</hi> nur und das<pb n="4"/> macht es so schwer,
               ihn davon zu überzeugen, daß wenn er versteht, was Christsein heißt - <hi rend="u">nichts</hi> ihn aus der Fassung bringt. Sieh zu, daß Du säuberlich mit ihm fährst
               u. bringe auch andern bei, daß sie nicht mehr sind als er .. u. den infamen Klatsch
               u. Schulmeister oder <sic>ärtzlichen</sic> Ton ihm gegenüber lassen, wenn es ihnen
               nicht aufgetragen ist.</p>
<p>Der Abschied vom x wurde mir recht schwer. Bei dir habe ich noch nicht so die
               Empfindung der definitiven Trennung u. nachher ist es <unclear cert="high">Mai</unclear>! - Aber es bedeutet doch etwas u. gerade, wo ich mit euch wirklich
               zusammengelebt habe, wird mir klar, daß ein Stück Erdenreise nun aufhört u. ein neues
               anfängt - Freilich hatte ja auch dies Stück nur die Aufgabe, die das ganze Leben hat
               u. seinen Zweck nicht in den Verhältnissen - aber es war doch schön so und, wer weiß,
               wie es nun für uns im Leben wird! - Vorläufig - schneller in die Zügel u. vorwärts in
               scharfem Trab! -</p>
<closer>
<salute>Leb wohl mein lb. <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>! Grüße den
                  Neffen</salute>
<signed>- Dein tr. <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">H.</rs></signed>
</closer>
<postscript>
<p>Auch herzl. Gr. Deinen lb. Angehörigen......</p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__203">
                  <persName>Bertheau, Lorenz</persName>
                  <occupation>Pfarrer</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1924">
                  <persName>Tillich, Johannes Oskar</persName>
                  <birth>
                     <date>1857</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1937</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Superintendent; Konsistorialrat;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168631602</idno>
                  <note type="bio"><p>Johannes Oskar T. war der Vater von Paul Tillich. Seine erste Pfarrstelle war die lutherische Gemeinde Starzeddel (heute Starosiedle) bei Guben, wo Paul 1886 zur Welt kam. 1891 wurde er Superintendent für den Kirchenkreis Schönfließ (Neumark), 1900 wurde er nach Berlin berufen, wo er Geheimer Konsistorialrat wurde. 1885 hatte er Wilhelmina Mathilde Dürselen geheiratet, die Mutter Pauls, die jedoch 1903 starb.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1696">
                  <persName>Schafft, Hermann</persName>
                  <birth>
                     <date>1883</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1959</date>
                  </death>
                  <occupation>Pädagoge; Direktor; Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/140540970</idno>
                  <note type="bio"><p>Ab 1903 studierte er Theologie in Halle, Berlin und Tübingen. Er hatte eine frühe und enge Freundschaft zu Paul Tillich. Anschließend an das erste theologische Examen (in Halle) absolvierte er eine Ausbildung zum Taubstummenseelsorger. 1909 legte er das zweite theologische Examen ab. Nach dem Ersten Weltkrieg, den er als freiwilliger Feldpfarrer erlebte, wurde er Pfarrer in Kassel. Ab 1923 war er u.a. gemeinsam mit Emil Blum im religiös-sozialistischen Neuwerkkreis aktiv. 1933 Beurlaubung, 1934 Zwangspensionierung. 1938 konnte Schafft ins Pfarramt zurückkehren, nach 1945 Beteiligung am Wiederaufbau des Schulwesens. 1951 wurde er pensioniert.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__672">
                  <persName>Gerhardt, Paul</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1707">
                  <persName>Schetelig, Wilhelm</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2168">
                  <persName>Schuster, Daniel</persName>
                  <note type="bio"><p>Er stand im Kontakt mit der Wingolfsverbindung.</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__189">
                  <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.48158 11.97947</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911522/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q445500</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>