<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00158.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00157.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00159.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Hans Balke an Paul Tillich vom 05. April 1907</title>
<author ref="#tillich_person_id__128">Hans Balke</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Julian Jöri</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
<idno>bMS 649/122(40)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__128">Hans Balke</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__318">Neviges</placeName>
<date when="1907-04-05">05.04.1907</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00157">Postkarte von Paul Balke an Paul Tillich vom 31. März 1907 [PS]</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00159">Postkarte von Lorenz Bertheau an Paul Tillich vom 11. April 1907</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-05-25" who="JJ">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-10-02" who="EL">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><rs ref="#tillich_place_id__318" type="place">Neviges</rs>, den <date when="1907-04-05">5. April 1907.</date></dateline>
<salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>,</salute>
</opener>
<p>Hab herzlichen Dank für Deinen lb. Brief. Leider konnte ich nicht eher dazu kommen, 
               ihn zu beantworten; aber ich hoffe, Du wirst mich auch jetzt noch in Gnaden 
               ansehn.</p>
<p>Dass Du mit einer Erkältung zu Bett gelegen hast, tut mir furchtbar leid. 
               Hoffentlich bist Du jetzt wiederhergestellt. Sonst lade ich Dich ein, schleunigst 
               hierher zu kommen; in der prachtvollen Luft und dem schönen Sonnenschein bist 
               Du garantiert in wenigen Tagen wieder ganz gesund. Das Wetter war in den letzten 
               Tagen einfach herrlich. Ich war den ganzen Tag draussen. In unsrer geschützten 
               Laube konnte ich schon ungestört sitzen in warmem Sonnenschein, rings umgeben 
               von dem ersten Grün der Sträucher, das jetzt mit Macht hervorbricht. Nach Tisch 
               hielt ich sogar in der Hängematte ein <pb n="2"/>Mittagsschläfchen; Du siehst, 
               ich führe ein rechtes Ferienleben. Hoffentlich glückt es Dir auch in der Grossstadt, 
               ab und zu einmal Luft zu schnappen und die vernünftige Welt manchmal zu sehn. 
               Ich ziehe täglich mit meinen sieben Geschwistern los und mache die Wälder der 
               Umgegend unsicher. Zu Versteck-spielen, Ballschlagen usw. bietet sich überall 
               herrliche Gelegenheit. Nur für die schönen Wanderlieder kann ich bei meinen 
               Geschwistern trotz aller Bemühungen kein rechtes Verständnis finden, doch hoffe ich, 
               dass das später von selbst kommt, wenn sie mal erst grösser sind. Vor einigen Tagen 
               besuchte mich <rs ref="#tillich_person_id__2537" type="person">Phil. Nell</rs> hier und erzählte 
               mir einige nicht sehr erfreuliche Dinge von <rs ref="#tillich_place_id__68" type="place">Bonn</rs>, 
               die beiden, die nach <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha.</rs> kämen, seien sehr harmlos 
               und würden uns keine Schwierigkeiten machen. Dass ich für Kirchengeschichte schon arbeite, 
               brauchst Du nicht zu fürchten; ich besitze den den kl. <rs ref="#tillich_person_id__1111" type="person">Kurtz</rs> 
               noch garnicht. Auch bin ich froh, wenn ich <pb n="3"/>bei dem geplanten Pensum mit sehr 
               häufigen Ausnahmen bleiben kann.</p>
<p>Ich habe mich kürzlich noch einmal etwas mit dem Prinzipsstreit befasst und habe 
               auch jeden Rest von Freude an der Sache eingebüsst. Wir haben trotz aller 
               Anstrengungen garnichts erreicht. Das einzig Positive ist das, dass jetzt jede 
               dogmatische Engherzzigkeit, die auch vorher in der Praxis nicht geübt wurde, auch 
               aus den Anmerkungen entfernt ist. Das ist alles wahrlich wenig genug. Ferner liegt 
               nach meiner Überzeugung die Sache so: wie vor 3 Semestern, so stehen sich auch 
               heute noch die Parteien ohne ganzes Verständnis gegenüber. Es schien uns in 
               <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha.</rs> nur so, als ob man im andern Lager ganz 
               verstanden hätte, was wir wollten. Nach wie vor wirft man uns dogmatische Engherzigkeit 
               und fanatisches Theologisieren vor. Ein Versuch, die Lage noch irgendwie zu klären, 
               hat gar keinen Zweck, da der Kampf <pb n="4"/>allen zum Halse heraushängt. Sie erkennen 
               die Differenzen und den Ernst der Entscheidung nicht. Ihnen fehlt jedes Verständnis 
               für das biblische Christentum und die christliche Verbindungsgrundlage. Sie halten die 
               in Deinem Artikel herausgearbeitete Gegenüberstellung für ein Hirngespinst. Die Konsequenzen 
               ihrer Stellung vertreten sie meist noch nicht ganz und wollen sie überhaupt nicht 
               anerkennen. Und wie steht es im praktischen Leben? Gewiss sieht es in vielen 
               Verbindungen damit traurig aus, und doch sind noch in jeder Verbindung Leute, 
               die auch nach aussen Ernst machen mit ihrem Christentum. Und wenn man die 
               übrigen Korporationen ausser dem S.B. ansieht (ich habe sie aus einigen Broschüren 
               etwas näher kennen gelernt) so fällt dort auf, wie weit doch noch die bei uns am 
               weitesten links stehenden Kreise von allen andern Gruppen gehemmt sind, und dass 
               doch noch viel Gemeinsames bleibt, besonders vor der<pb n="5"/> Aussenwelt. Die 
               Sachlage ist, wie mir scheint, so kompliziert, dass wir, die wir im Kampfe stehen, 
               nur kaum ein übersichtliches Bild gewinnen können. Es ist so furchtbar schwer, zu 
               sehen, was in Zukunft geschehen wird und wieviel noch zu retten ist; es ist fast 
               unmöglich, den richtigen Weg zu finden und seine Kräfte so anzuwenden, dass die 
               Weiterentwickelung den bestmöglichen (verzeih das skandalöse Deutsch!) Gang nimmt. 
               Weil ich so ratlos bin, halte ich es jetzt für das Beste, vorläufig den 
               Aktivitätszwang aufzuheben, und dann das Boot eine Zeitlang ruhig treiben zu 
               lassen; so schmerzlich es ja auch ist, nicht energisch mit Hand ans Ruder legen 
               zu können. Wie unklar noch die Sache ist, wurde mir wieder von neuem klar durch 
               die private Nachricht, dass <rs ref="#tillich_person_id__2538" type="person">Bartels</rs> die Schuld an 
               der verhängnisvollen Einfügung des "dadurch" u. "deren Mitglieder" trage und die 
               Verbindung damit überrumpelt habe; so wird dann der Protest 
               <rs ref="#tillich_place_id__186" type="place">Göttingens</rs> doch verständlich.
               <pb n="6"/> Diese meine pessimistische Ansicht über den Bund wurde auf dem 
               <rs ref="#tillich_place_id__130" type="place">Düsseldorfer</rs> Philistertag, 
               an dem ich gestern teilnahm, nicht gerade verbessert. Auf dem Konvent wurde 
               jede Berührung des Principkampfes von weitem abgehauen; (es herrschte fast 
               ausschließlich der "Bonner Geist" vor) es muss doch sehr schlimm stehen, wenn 
               Philister und Aktive von dem, was für den Bund die Lebensfrage ist, einfach 
               nichts mehr wissen wollen, obwohl die Philister sämtlich eine Aufklärung sehr nötig 
               gehabt hätten. Ich trat energisch für weitere Verbreitung inoffizieller 
               Bibelkränze ein, drang aber nicht durch. Sie bestehen zur Zeit nur 
               in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha.</rs>!! Ein Philister  betonte die von der 
               D.C.S.V. uns drohende Gefahr, doch wollte man auch darauf nicht näher eingehen. 
               <rs ref="#tillich_person_id__2539" type="person">Ohl</rs> suchte energisch eine Resolution gegen 
               den W. Bl. Ausschuss durchzubringen, um liberale Elemente hereinzukriegen, 
               doch glückte ihm das <sic>glücklicherweise vorbei</sic>. 
               Im S.S. wird <rs ref="#tillich_place_id__68" type="place">Bonn</rs> mit<pb n="7"/> einem 
               derartigen Antrag kommen. Es schien mir, als ob die anwesenden Philister doch meist 
               auf unser Seite gestanden hätten und hatte grosse Lust, Einiges ihnen 
               klarzuschneiden, aber es war leider garnichts zu machen. Doch nun genug davon; 
               verzeih, dass ich meinem etwas bedrückten Herzen mal Luft gemacht habe.  
               Ich fange an, an der Zukunft des Wingolfs zu verzweifeln, wenn nur die D.C.S.V. 
               vernünftig wäre, vor ab ist da aber noch garnichts zu machen. Jedenfalls weg mit längerem 
               Bundeskampf, ich glaube es ist Unrecht, noch mehr Zeit und Kraft daranzuwenden; draussen 
               warten unser weit grössere Aufgaben. "Im engen Kreis verengert sich der Sinn"<note type="ea"><rs type="book">Schiller, F.: »Prolog«, in: ders., »Wallenstein«.</rs> </note>.
               Vielleicht zeigt <rs ref="#tillich_person_id__1874" type="person">Stratmann</rs> uns einen Weg, der uns aus dem Labyrinth herausführt 
               und wenigstens einige Trümmer rettet. – Die Kneipe in <rs ref="#tillich_place_id__130" type="place">Düsseldorf</rs> 
               war für mich wenig erfreulich, am liebsten wäre ich wie <rs ref="#tillich_person_id__2159" type="person">Nell</rs>
               und <rs ref="#tillich_person_id__2542" type="person">Bredt</rs>, sofort nach Hause gefahren, doch blieb ich 
               wegen einiger<pb n="8"/> Philister noch etwas da. Erfreulicher als der Philistertag 
               waren die beiden Konferenzen, die ihm vorangingen. Auf der Missionskonferenz hielt 
               <rs ref="#tillich_person_id__2543" type="person">lic. Warneck</rs> einen sehr interessanten Vortrag 
               über die eingebornen Lehrer und Helfer unter den Batak, Missionsinspektor 
               <rs ref="#tillich_person_id__2544" type="person">Spicker</rs>, der gerade von einer 1 ½ jährigen Reise 
               durch ganz Afrika zurückgekehrt war, berichtete von der grossartigen Sammelarbeit 
               der rheinischen Missionare nach dem Kriege, man dürfe hoffen, dass aus den Trümmern ein 
               um so schönerer Neubau entstünde, es hätten weit mehr Heidenchristen, als man erwartet hatte, 
               Treue gehalten. – Mittwoch Abend sass ich mit einigen bekannten Philistern noch recht 
               gemütlich zusammen. Donnerstag morgen hielt auf der Predigerkonferenz 
               <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatter</rs> den Hauptvortrag über Recht 
               und Geltung des Bekenntnisses, wo er die Interessen der Kirche wahrte und 
               doch eine grossartige Weitherzigkeit an den Tag legte, weswegen er in 
               der Discussion heftig angegriffen<pb n="9"/> wurde. Er demonstrierte 
               absichtlich am Unservater. Bei der 2 stündigen erregten Discussion war der Ertrag 
               sehr gering. Meine alte Vorliebe für <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatter</rs> wurde mir  bestärkt. Ich habe ihn 
               auch kurz begrüsst, er freute sich, dass ich noch in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> bliebe. Die ganze 
               gestrige Anregung in <rs ref="#tillich_place_id__130" type="place">Düsseldorf</rs> 
               hat mir sehr wohl getan, man kann von solchen Tagen lange zehren. Als übrigens 
               <rs ref="#tillich_person_id__2543" type="person">lic. Warneck</rs> von den eingebornen Helfern 
               erzählte, sie könnte stundenlang mit Verstocktheit und Dummheit der Leute 
               disputieren, ohne sich aufzuregen oder es leid zu werden sah ich ihm Geiste 
               Dich auf der <rs ref="#tillich_place_id__467" type="place">Wartburg</rs>. – Heute nachmittag 
               gibt’s wieder eine sehr angenehme Unterhaltung des ruhigen Lebens: es kommen 
               fünf Cousinen aus <rs ref="#tillich_place_id__30" type="place">Barmen</rs> in meinem 
               Alter zu Besuch, worauf ich mich sehr freue. Nächste Woche erscheinen dann 
               <rs ref="#tillich_person_id__2545" type="person">Schreiberle</rs> und 
               <rs ref="#tillich_person_id__2185" type="person">Johs Meyersieck</rs>. Bis dahin hoffe ich 
               noch ein ganz klein wenig zu arbeiten, obwohl bei dem schönen Wetter die 
               Versuchung oft gar zu gross ist.<pb n="10"/> Von <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs> erhielt ich einen 
               sehr netten Brief, worin er sich über alles sehr nett aussprach; wir wollen ihm im 
               nächsten Sommer sehr entgegenkommen; ich bin überzeugt, es wird weit besser mit 
               ihm gehen. Es tut mir leid, dass er nicht Lbb. Berechtigt ist, obwohl er selbst 
               es jetzt so für besser hält.</p>
<p>Doch nun Schluss. Verzeih bitte das grässliche Geschmiere, hoffentlich kannst 
               Du es lesen.</p>
<p>An Deine lb. Hausgenossen einen herzlichen Gruss</p>
<closer>
<salute>In Treuen Dein</salute>
<signed><rs ref="#tillich_person_id__128" type="person">Hans B.</rs></signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2543">
                  <persName>Warneck, Johannes</persName>
                  <birth>
                     <date>1867</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1944</date>
                  </death>
                  <occupation>Missionsinspektor;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117142107</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2545">
                  <persName>Schreiberle, ???</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2537">
                  <persName>Nell, ???</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Philister.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2159">
                  <persName>Nell, W.</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Studienkollege von Paul Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2185">
                  <persName>Meyersieck, Joh.</persName>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1015874843</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war vermutlich ein Mitstudent von Paul Tillich und stand im Kontakt mit der Wingolfsverbindung.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2539">
                  <persName>Ohl, Otto</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-07-28</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Duisburg</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1973</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/124747612</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2542">
                  <persName>Bredt, ???</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__203">
                  <persName>Bertheau, Lorenz</persName>
                  <occupation>Pfarrer</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2544">
                  <persName>Spicker, ???</persName>
                  <birth>
                     <date>1856</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Boppard</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1920</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Barmen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Missionsinspektor;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1028222882</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1111">
                  <persName>Kurtz, Howard G.</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1874">
                  <persName>Strathmann, Hermann</persName>
                  <birth>
                     <date>1882-08-30</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Opherdicke</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1966-11-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Erlangen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Neutestamentler und Politiker (DNVP, CSVD, CSU)</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119239221</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2538">
                  <persName>Bartels, Johann Heinrich Christian Adolf</persName>
                  <birth>
                     <date>1857-09-07</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1911-03-13</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Osten (Cuxhaven)</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1215952473</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1712">
                  <persName>Schlatter, Adolf</persName>
                  <birth>
                     <date>1852-08-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Sankt Gallen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938-05-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Tübingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Evangelischer Theologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118607928</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__128">
                  <persName>Balke, Hans</persName>
                  <occupation>Pfarrer;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er wirkte als Pfarrer in Erndtebrück, Hamm und Kaiserswerth.</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__130">
                  <placeName>Düsseldorf</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.22172 6.77616</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2934246/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1718</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__189">
                  <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.48158 11.97947</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911522/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q445500</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__318">
                  <placeName>Neviges</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.30929 7.09051</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2863758/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__186">
                  <placeName>Göttingen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.53443 9.93228</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2918632/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q3033</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__467">
                  <placeName>Wartburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.96605 10.30646</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3207492/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q151545</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__68">
                  <placeName>Bonn</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.73438 7.09549</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2946447/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q31917795</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__30">
                  <placeName>Barmen (Deutschland)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.27737 7.19802</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2952539/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q153974</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>