<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00151.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00150.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00152.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Gottfried von Hanffstengel an Paul Tillich vom 22. März 1907</title>
<author ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
<idno>bMS 649/147</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__75">Bremervörde</placeName>
<date when="1907-03-22">22.03.1907</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00150">Brief von Hans Balke an Paul Tillich vom 21. März 1907</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00152">Postkarte von Hermann Schafft an Paul Tillich vom 26. März 1907</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-11-14" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2024-01-31" who="PS">Vorbereitende Endabnahme</change>
<change when="2024-02-13" who="EL">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><rs ref="#tillich_place_id__75" type="place">Bremervörde</rs>, <date when="1907-03-22">22. III. 07.</date></dateline>
<salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>!</salute>
</opener>
<p>Lange habe ich auf den versprochenen Brief <sic>erwartet</sic>, Du hast es
               wohl vergessen. Aber ich muß mich aussprechen, Dir mein Herz ausschütten.</p>
<p>"Wie man mich beurteilt, so bin ich", sagte am Schluß des Semesters <rs ref="#tillich_person_id__2168" type="person">Daniel</rs> mehr als einmal und erzählte
               dann von seiner Erfahrung. Nicht ganz so ist es, aber ein großes Stück Wahrheit ist
               dran, Du bist x fürs nächste Semester, würde man aber Dich ignorieren, oder nur als
               Drahtpuppe behandeln, so wärst Dus auch. D.h. ich nehme Dich als Beispiel, gerade <hi rend="u">Du</hi> würdest Dich eben nicht so behandeln<pb n="2"/> lassen, aber
               nicht jeder ist so wie Du, nur wenige sind so unabhängig von dem Urteil anderer. In
               dieser Lage bin ich. Ich fasse meine Aufgabe im nächsten Semester sehr hoch,
               vielleicht höher als Ihr bei meiner Aufstellung es gefordert habt; ich habe das
               Empfinden, als wäre ich nur deshalb gewählt, weil ich der einzige bin, der so <del rend="s">so wie</del> Hallenser Partei vertritt und zugleich mit den andern gut
               auskommt. Also nur als Drahtpuppe bin ich im A.H.C. <del rend="s">D</del> So dachte
               das AHC des vorigen Semesters, nur deshalb bin ich doch auch zum
               Leibburschberechtigten aufgestellt. Wäre ich nicht im AHC als Stimmrich nötig, so wäre ich auch dazu wohl kaum aufgestellt. Diese
               Empfindung hatte ich ganz deutlich am Schluß des vorigen Semesters. Was mich dazu
               berechtigte, sind oft nur vielleicht<pb n="3"/> unbeabsichtigte Äußerungen vom xx
               oder von Dir gewesen; auch wohl andere, Anfänger der Orthodoxen, ließen das, wenn
               auch unabsichtlich, merken. Ich habe eigentlich unter solchen Äußerungen gelitten,
               Anöden vertrage ich sehr gut, aber das System darin betrübte mich. Nicht daß ich
               eingeschnappt wäre – das habt Ihr falsch verstanden – sondern das Bewußtstein, nur
               Drahtpuppe zu sein, war mir gräßlich. Wozu schreibe ich das alles, ich bin offenbar
               sehr von mir <unclear cert="high">überzogen</unclear>? Ganz im Gegenteil, Du sollst
               mich nun nicht etwa als großes <hi rend="aq">lumen</hi> behandeln, als ob ich sehr
               selbständige, bedeutende Ansichten entwickelten könnte; nur das möchte ich, daß man
               mich wie andere behandelt, daß man nicht glaubt, mich behandeln zu können wie man
               will, weil ich die Hallenser Sache vertrete. Ihr könnten Euch mal<pb n="4"/>
               getäuscht haben. Ihr glaubt nicht, wie schlecht ich bin, wie rachsüchtig u jähzornig
               ich werden kann.</p>
<p>Du hast mich nun ganz in der Hand, beute es aus, wenn Du willst, Du siehst aber, wie
               ganz Du mein Vertrauen hast. Keinem andern könnte ich so schreiben, sagen könnte ich
               das nie, Verschlossenheit in allem, was mein Inneres angeht, ist auch einer meiner
               Fehler, vielleicht durchschaust Du mich auch ohne das; aber es tut einem selbst doch
               wohl, sich ausgesprochen zu haben.</p>
<p>Was soll ich noch schreiben, nochmals von mir? Nach Ostern denke ich <rs ref="#tillich_person_id__2178" type="person">Wilm v. d. Smissen</rs> auf einige
               Tage hier zu sehen oder <rs ref="#tillich_person_id__1707" type="person">W.
                  Schetelig</rs>.</p>
<p>Meine Verwandten- u ll Brr-Reise habe ich ja beendet. Bei <rs ref="#tillich_person_id__2185" type="person">Meyersiecks</rs> war es ganz famos.
               Besonders anziehend war für mich das tiefe u rege<pb n="5"/> Interesse, das beide
               Eltern an allen Wingolfsfragen nahmen. Bei uns fehlt das ganz, <rs ref="#tillich_person_id__2232" type="person">meine Mutter</rs> ist nicht gerade
               sehr eingenommen vom Wingolf, ja schätzt überhaupt studentische Art, die sich in
               etwas ungezwungenen Ausdrücken – burschikos nennt sie es –, sie ist von der alten
               feinen Art, von unserem Tisch würde sie entsetzt sein. Das Pfarrhaus in <rs type="place">Ubbedissen</rs> hat mit jenen Bewohnern in dem treuen
               schwarz-weiß-goldenen <unclear>Wachter</unclear>, der auf den
                  <unclear>Couleurpfusch</unclear> hört, so etwas anhimmelndes, altmodisches,
               ruhiges. Die Gegend ist wunderschön, im Sommer könnte man die schönsten Touren
               machen. Leider war ich nur 1 <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Tage dort.
               Mit <rs ref="#tillich_person_id__2185" type="person">Joh. M.</rs> fuhr ich dann nach
                  <rs ref="#tillich_place_id__60" type="place">Bielefeld</rs>, und wir besahen nach
               einem kurzen Besuch bei <rs ref="#tillich_person_id__2235" type="person">Hessel</rs>,
               der sich bei der Bahnfahrt<pb n="6"/> Influenza geholt hatte, die Bodelschwinghschen
               Anstalten in <rs ref="#tillich_place_id__58" type="place">Bethel</rs>, die auf mich
               einen geradezu überwältigenden Eindruck machten. Das ist ein Lebenswerk, das sich
               sehen lassen kann, wenige können derartiges aufweisen. Dort ist wirklich ein
               gewaltiger Fortschritt in der inneren Mission, der da gemacht ist, und täglich wird
               die Sache weiterausgebaut. <rs ref="#tillich_person_id__2233" type="person">Engelmann</rs> führte uns hindurch, wir konnten natürlich nur
               einen oberflächlichen Eindruck von allem bekommen. Einzelne Anstalten besahen wir
               auch innen, <rs ref="#tillich_person_id__2233" type="person">Engelmann</rs>, dessen
               Vater Hausvater auf einer Bandstation ist, wo ca 40 Epileptische beschäftigt werden,
               führte uns herum, er kannte natürlich fast alle Einrichtungen und auch die meisten
               Leute. 4000 Einwohner hat <rs ref="#tillich_place_id__58" type="place">Bethel</rs>
               mit Kranken u Gesunden.</p>
<pb n="7"/>
<p>Von Freitag bis zum Sonnabend der andern Woche war ich dann in <rs ref="#tillich_place_id__559" type="place">Lindtorf</rs> bei meinem Onkel, <rs ref="#tillich_person_id__2234" type="person">Pastor Heintze</rs>. Wie unsere ganze
               Familie, so ist er besonders ein fanatischer Welfe, der die preussische Regierung für
               russisch erklärt und den Kaiser einen 2. Vogtlern nennt. Besonders die Polenpolitik u
               die Kolonialpolitik sind ihm verhaßt, den Christlich-sozialen ist er auch ganz
               besonders übel gesinnt. Natürlich ist er auch eifriger Lutheraner, und es ist ihm
               garnicht lieb, daß ich in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs>
               bin, wo eine verwässerte Theologie herrscht. Als ich da war, wurde gerade der 300
               jähr. Geburtstag <rs ref="#tillich_person_id__672" type="person">Paul Gerhardts</rs>
               gefeiert; und besonders sein Märtyrertum für den lutherischen Glauben hervorgehoben.
               – Dabei trat bei meinem <rs ref="#tillich_person_id__2234" type="person">Onkel</rs>
               wieder deutlich die prinzipielle Abneigung gegen alles, was preussisch heißt, hervor.
               Da er sich<pb n="8"/> aber über andere Ansichten in beiden Fragen sehr aufregt u
               keinen Widerspruch ertragen kann, habe ich ihm nur ab u zu widersprochen. Seine ganze
               Familie denkt auch wie er, nur seine beiden Söhne – der eine ist Wingolfit – sind
               nicht welfisch. Von <rs ref="#tillich_place_id__559" type="place">Lindtorf</rs> aus
               besuche ich auch <rs ref="#tillich_person_id__1738" type="person">Schreiber</rs>, der
               gerade von Euch wiedergekommen war, <rs ref="#tillich_person_id__2163" type="person">Hessig</rs> war auch bei ihm, es war
               richtig gemütlich. Mit seiner Schwester u einem kleinen Bruder spielten wir Ball,
               leider bekam mir das sehr schlecht, ich mußte am folgenden Tag im Bett bleiben, und
               eine anhaltende Erkältung, Husten und Schnupfen war die Folge. Noch jetzt sind die
               äußeren Zeichen an Nase u Oberlippe vorhanden, sodaß ich mich kaum sehen lassen
               darf.</p>
<closer>
<salute>Herzliche Grüße sendet Dir Dein treuer</salute>
<signed><rs ref="#tillich_person_id__788" type="person">G. v. Hanffstengel</rs>. U.
                  A. w. g.</signed>
</closer>
<postscript>
<p>Der Protest von <rs ref="#tillich_place_id__68" type="place">Bonn</rs> gegen
                  Deinen Artikel<!--<note type="ea">Artikel</note>--> ist Quittung auf unser Eintreten für <rs ref="#tillich_person_id__2184" type="person">Kalfhaus</rs>, den Eindruck habe
                  ich bekommen.</p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__788">
                  <persName>Hanffstengel, Gottfried von</persName>
                  <occupation>Theologe, Jugendfreund</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1707">
                  <persName>Schetelig, Wilhelm</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2178">
                  <persName>Van der Smissen, Wilm</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Studienkollege von Paul Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1738">
                  <persName>Schreiber, Hans</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2233">
                  <persName>Engelmann, ???</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__672">
                  <persName>Gerhardt, Paul</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2234">
                  <persName>Heintze, Hans Karl Ludwig Theodor</persName>
                  <occupation>Pfarrer;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war Pfarrer in Lindtorf und Onkel von G. v. Hanffstengel.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2185">
                  <persName>Meyersieck, Joh.</persName>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1015874843</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war vermutlich ein Mitstudent von Paul Tillich und stand im Kontakt mit der Wingolfsverbindung.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2235">
                  <persName>Hessel, ???</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2232">
                  <persName>Hanffstengel, ???</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Mutter von G. v. Hanffstengel.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2184">
                  <persName>Kalfhaus, ???</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war vermutlich ein Mitstudent von Paul Tillich und stand im Kontakt mit der Wingolfsverbindung.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2168">
                  <persName>Schuster, Daniel</persName>
                  <note type="bio"><p>Er stand im Kontakt mit der Wingolfsverbindung.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2163">
                  <persName>Hessig, ???</persName>
                  <note type="bio"><p>Er stand im Kontakt mit der Wingolfsverbindung.</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__75">
                  <placeName>Bremervörde</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.48458 9.14306</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2944354/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q33426057</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__68">
                  <placeName>Bonn</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.73438 7.09549</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2946447/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q31917795</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__60">
                  <placeName>Bielefeld</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.02113 8.53500</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2949188/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__58">
                  <placeName>Bethel</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.00697 8.52797</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2949766/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q23559794</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__189">
                  <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.48158 11.97947</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911522/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q445500</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__559">
                  <placeName>Lindtorf</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.68481 11.91244</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2877106/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q648578</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>