<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00183.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00182.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00184.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Gottfried von Hanffstengel an Paul Tillich vom 13. August 1907</title>
<author ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
<idno>bMS 649/147</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__75">Bremervörde</placeName>
<date when="1907-08-13">13.08.1907</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00182">Postkarte von Toni Winkler, Elisabeth Tillich und Johannes Tillich an Paul Tillich vom 30. Juli 1907 [PS]</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00184">Postkarte von Tante Trude an Paul Tillich vom 16. August 1907</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-08-30" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2024-02-06" who="PS">Vorbereitende Endabnahme</change>
<change when="2024-02-20" who="EL">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><rs ref="#tillich_place_id__75" type="place">Bremervörde</rs>, <date when="1907-08-13">13. VIII. 07.</date></dateline>
<salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>!</salute>
</opener>
<p>Irgendwie muß sich doch ein Geburtstagsbrief vor anderen Briefen auszeichnen;
               meistens wird das ja wohl durch besondere Geistverzapfung geschehen; da das aber
               bekannter Weise bei mir unmöglich ist, so greife ich zu dem Quantitativen, und dazu
               fange ich volle 8 Tage vorher damit an.</p>
<p>Den heidnischen Wunsch vom vorigen Male wiederhole ich nur mit großer Einschränkung,
               Dein eigener Wunsch dürfte wohl kaum immer zum eignen Besten sein, besonders wenn es
               gilt, auf die Gesundheit u die Nerven Rücksicht zu nehmen. Am liebsten wünschte ich
               Dir noch ein ruhiges Hallenser Semester, aber auch das in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> kann Dir nicht schaden. – Das
               war bis jetzt Quatsch, aber wie ich meinen Wunsch formulieren soll, weiß ich selbst
               kaum, also alles Gute.</p>
<p>Das möchte ich gleich vorweg bemerken, daß Du mein Geschreibsel so bekommst, wie
               grade mir die Einfälle und Gedanken kommen. Auf <pb n="2"/>stilistische
               Vollkommenheit mache ich hier keinen Anspruch, im Gegenteil, wenn auch sonst ich
               selbst leicht durch schlechten Stil in Büchern unangenehmer berührt bin.</p>
<p>Morgen bin ich eine Woche hier, und mir ist, als wenn ich kaum weggewesen wäre, dazu
               trägt sicher die Regelmäßigkeit des Lebens viel bei im Unterschied zu <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs>. Die Reise war öde, 14
               Stunden in 4. Klasse sind kein Vergnügen. Die vielgerühmten psychologischen Studien,
               die man ja machen kann, dienen doch meistens nur der Erheiterung, und sind auch nicht
               allzu oft zu finden, allerdings sind gewisse Strecken ja besonders dazu geeignet.
               Diesmal waren die Züge übervoll. Eine kurze Strecke fuhr<del rend="s">en</del> ich
                  <del rend="s">wir</del> mit einem Taschenkünstler zusammen, der von Wagen zu Wagen
               ging u seine Kunststücke vormachte, dabei auch nicht schlecht verdiente. Der Mann
               verdient damit sein täglich Brodt, daß er immer reist u seine 3-4 Kunststücke zeigt.
               Dann fuhr ein Assessor mit Familie mit mir, sie wollten nach <rs ref="#tillich_place_id__198" type="place">Hamburg</rs>. Er hatte eine gar reizende
               Gören, die sich mit fast allen Mitreisenden famos anbiederten. Außerdem wurden uns
               mehrere Sorten Bonbons von 3 Leuten nacheinander angeboten, doch mit wenig Erfolg. Um
               9 war ich hier,<pb n="3"/> und bekam gleich soviel zu essen, daß ich am folgenden
               Tage kaum <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Stunde ruhig sitzen konnte.
               Sehr froh war ich, daß meine Sachen auch den selben Tag kamen, darunter auch meine
               Bücher. Gleich am Nachmittag arbeitete ich mir einen Stundenplan aus, der mir als
               Regel dienen soll da an den ich mich aber nicht sklavisch binde, z. B. heute habe ich
               mit dem Brief eine Ausnahme gemacht. – Doch jetzt muß ich herunter zum
               Mittagessen.</p>
<p>Nachdem ich meine Mittagszigarre geraucht u dazu eine Broschüre von <rs ref="#tillich_person_id__2179" type="person">Dennert</rs> "<rs ref="#tillich_work_id__184" type="work">Naturgesetz Zufall</rs>" gelesen habe, fahre ich fort. </p>
<p>Vielleicht interessiert es Dich, etwas über meine Arbeit zu erfahren. Um 6 <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> stehe ich auf, trinke Kaffee und mache mir
               dann im Garten zu tun. Um 8 gehe ich auf meine Bude u arbeite, 8-9 AT/ Jesajas, 9-10
                  <rs ref="#tillich_person_id__807" type="person">Häring</rs>, Dogmatik, 10-12 NT
               nach <rs ref="#tillich_person_id__2027" type="person">Weiß</rs> u <rs ref="#tillich_person_id__2180" type="person">Zahns</rs> Einleitung. Nach Tisch
               lese ich erst etwas u dann arbeite ich Geschichte der Philosophie. Nachmittags, d.h.
               nach 4 gehe ich spazieren oder tue was im Garten, aber 1 Stunde bleibt für <rs ref="#tillich_person_id__807" type="person">Härings</rs> Ethik vorbehalten. Diesen
               Plan habe ich bis jetzt ziemlich durchgehalten, z. T. auch noch etwas
               Kirchengeschichte gearbeitet. Aber auf allen<pb n="4"/> Gebieten habe ich eine
               furchtbare Unkenntnis, u was noch mehr ist, alle die Probleme oder wenigstens viele
               stoßen mir zum ersten Male auf. Und dann wenn ich etwas lese so fehlt mir der rechte
               Maßstab der Kritik, ich bin manchem einfach ausgeliefert. Auch wenn ich ein Gefühl
               der Antipathie dagegen habe. </p>
<p>Vielleicht zum letzten Male für lange Zeit sind wir 8 Geschwister vollzählig hier,
               mein ältester Bruder aus <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs>,
               der übrigens nicht mit dem <rs ref="#tillich_person_id__2181" type="person">Georg v.
                  Hanffstengel</rs> zu verwechseln ist der sich an der Technischen Hochschule in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> als Privatdozent habilitiert
               hat, hat <del rend="s">f</del> auch für diese Woche Urlaub genommen. Mein jüngerer
               Bruder, der bis jetzt in Lübeck in einer Maschinenfabrik <del rend="s">ge</del>
               praktisch gearbeitet hat, will Tiefbau studieren u nach Hannover gehen, doch ist er
               selbst noch nicht <del rend="s">k</del> ganz klar über seinen Beruf, er schwankt
               noch, ob er nicht doch Theologie studieren soll. Ich rate ihm natürlich sehr zu, ich
               hoffe, mit Erfolg.</p>
<p>Gestern kam von <rs ref="#tillich_person_id__2178" type="person">Wilm v. d.
                  Smissen</rs> eine Karte mit der kurzen Notiz "anschwirren", wir hatten in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> schon verabredet, einander zu
               besuchen. Leider kann ich nun erst am Freitag,<pb n="5"/> eben jener
               Familienversammlung wegen, <rs ref="#tillich_person_id__2091" type="person">Witte</rs> werde ich dort auch treffen, worauf ich mich sehr freue. Heute bekam
               ich auch die Wingolfsblätter mit seinem Artikel<note type="ea">Nicht ermittelt.</note>. Was er an Schäden geißelt, ist ja
               ganz richtig, wenn auch wohl übertrieben, aber der Weg der Besserung, den er
               vorschlägt, scheint mir ungangbar. Wir können uns doch als Studenten oder gar als
               Korporation nicht politisch irgendwie praktisch betätigen! Schon das Schleppen bei
               der Wahl – ich habe es ja auch mitgemacht – halte ich für durchaus unberechtigt,
               solange es verboten ist, daß die andern Parteien dasselbe Mittel benutzen, d. h.
               durch irgendwelche nicht stimmberechtigte Leute ihre Leute zur Wahl zu bringen. Doch
               wird man abwarten müssen, was in der nächsten Nummer kommt.</p>
<p>Um meinen schwachen Körper etwas zu stärken, turne ich abends ziemlich viel. Mein
               Bruder <rs ref="#tillich_person_id__2182" type="person">Otto</rs> turnt ganz
               großartig und hat vor allem Riesenkräfte. Auch mein 12jähriger Bruder <rs ref="#tillich_person_id__2171" type="person">Karl</rs>, genannt Salem, turnt
               bedeutend besser als ich. Außerdem <del rend="s">hab</del> hantele ich regelmäßig,
               die Hanteln hat <rs ref="#tillich_person_id__2182" type="person">Otto</rs> in <rs ref="#tillich_place_id__274" type="place">Lübeck</rs> selbst gemacht. Ich<pb n="6"/> werde sie auch wohl mit nach <rs ref="#tillich_place_id__186" type="place">Göttingen</rs> nehmen.</p>
<p><rs ref="#tillich_place_id__75" type="place">Bremervörde</rs>. <date ref="1907-08-21">21. VIII. 07.</date></p>
<p>Zwar ist Dein Geburtstag schon vorbei, aber <rs ref="L00188" type="letter">meine
                  beiden Karten</rs><note type="ea">Eine weitere Karte ist nicht überliefert.</note> werden Dir zeigen, daß ich an Dich gedacht habe und daß mir der
               Brief schwer auf der Seele lag. Einfach schlemmerhaft waren die Tage, besonders bei
                  <rs ref="#tillich_person_id__2178" type="person">Wilm</rs>. Alles zu erzählen
               würde zu zeitraubend sein, ich will nur von unsrer Tour nach <rs ref="#tillich_place_id__572" type="place">Blankenese</rs> erzählen, die <rs ref="#tillich_person_id__2178" type="person">Wilm</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2183" type="person">Hans Bertheau</rs> u ich am Sonnabend
               machten. <rs ref="#tillich_person_id__2178" type="person">Wilm</rs> u ich gingen
               morgens zu <rs ref="#tillich_person_id__2183" type="person">Bertheau</rs> u hatten
               vor, irgend was zu unternehmen. <rs ref="#tillich_person_id__2183" type="person">Bertheau</rs> war riesig nett u schlug <rs ref="#tillich_place_id__572" type="place">Blankenese</rs> vor. Ich war noch nie dagewesen, also
               war es mir sehr lieb. Wir fuhren also die Elbe runter, ca <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> St. lang. In <rs ref="#tillich_place_id__572" type="place">Blankenese</rs> frühstückten wir energisch, wobei wir tadellose Aussicht hatten.
               Währenddessen kam ein Regen, der sich lange ausdehnte. Trotzdem sahen wir uns
               zunächst den Ort an, gingen dann nach mancherlei Irrungen die Elbchaussee bis<pb n="7"/>
<rs ref="#tillich_place_id__621" type="place">Nienstädten</rs>. An beiden Seiten der Chaussee liegen prächtige
               Villen, die den reichen Hamburgern gehören. Dabei hatte man fast immer Aussicht auf
               die Elbe, auf der viele große u kleine Dampfer hin u. herfuhren. In <rs ref="#tillich_place_id__621" type="place">Nienstädten</rs> erholten wir uns wieder bei einem sehr ergiebigen Caffon, wie
               wir ihn selbst in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> nie
               gemacht haben, <rs ref="#tillich_person_id__2183" type="person">Bertheau</rs> fragte
               auch nach <rs ref="#tillich_person_id__2184" type="person">Kalfhaus</rs> u war mit
               unserem Handeln sehr unzufrieden. Seine Darstellung lautete auch wesentlich anders
               als die <rs ref="#tillich_person_id__2185" type="person">Meyersiecks</rs> u die der
               Godesberger Philister. Der ganzen Sache liegt offenbar ein Klatsch u Krach in der
               Godesberger Anstalt zu Grunde, bei dem offenbar <rs ref="#tillich_person_id__2184" type="person">Kalfhaus</rs> von einigen verleumdet worden ist, aber sich
               gerechtfertigt hat, sodaß seine Gegner den Kürzeren gezogen haben. <rs ref="#tillich_person_id__2184" type="person">Kalfhaus</rs> ist schon früh
               Inspektor u Vorsteher eines Hauses dort geworden, da er als Lehrer tüchtig ist, u das
               hat ihm Mißgunst älterer zugezogen. Also eine ganz üble Klatschgeschichte, in die
               besonders <rs ref="#tillich_person_id__2186" type="person">Ebers</rs> verwickelt ist.
               Jetzt ist ja nichts mehr zu machen,<pb n="8"/> und etwas parteiisch wird auch diese
               Darstellung wohl sein. <rs ref="#tillich_person_id__2183" type="person">Bertheau</rs>
               wußte das alles von <rs ref="#tillich_person_id__2091" type="person">Witte</rs>, der
               aber nicht mit allem herausgerückt war. Sehr amüsierte ich mich über <rs ref="#tillich_person_id__2183" type="person">Bertheau</rs>, der genau wie <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs> über alles Preußische u
               bes. <rs ref="#tillich_place_id__574" type="place">Altona</rs> herzog. <del rend="s">Fr</del> Am Sonntag Morgen war ich mit <rs ref="#tillich_person_id__2178" type="person">Wilm</rs> u seinem älteren Bruder in <sic>die</sic> <rs ref="#tillich_place_id__622" type="person">Heide</rs>, etwa 2
               Stunden von <rs ref="#tillich_place_id__414" type="place">Stellingen</rs> entfernt. <rs ref="#tillich_person_id__2187" type="person">Heinrich v. d. Smissen</rs> ist
               Chemiker, Assistent an der Hochschule in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>, u will nächstens auch seinen Dr. machen bei <rs ref="#tillich_person_id__2188" type="person">Erdmann</rs>. Wir machten geologische
               Studien in Torf und Erz, dh. Eisenstein, der fast überall unter der Erde liegt. Vom
               Hagenbeckschen Tiergarten will ich nicht viel erzählen, nur daß es etwas berechtigt
               ist, daß er solch Aufsehen erregt, es ist wirklich fein. Den ganzen Tag ist es voll,
               die Elektrischen können die Besucher kaum alle befördern, selbst mit der Bahn kommen
               viele nach <rs ref="#tillich_place_id__198" type="place">Hamburg</rs> <sic>blos</sic> dazu. Und das bei diesem Wetter, wo es alle
               Augenblicke regnet u dann wieder tadellos ist. Montag Morgen fuhr ich mit der
               Elektrischen 1 <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> St.<pb n="9"/> nach <rs ref="#tillich_place_id__575" type="place">Horn</rs> um <rs ref="#tillich_person_id__2333" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__1707" type="person">Scheteligs</rs></rs> zu besuchen. Wir
               hatten das auch schon in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs>
               verabredet. Ihr <rs ref="#tillich_person_id__2881" type="person">Vater</rs> war mit meinem <rs ref="#tillich_person_id__2806" type="person">Vater</rs> in <rs ref="#tillich_place_id__260" type="place">Leipzig</rs> aktiv, u sie waren Conhäuser, oder wie
               sie es damals nannten Hausknochen. Zugleich war <unclear>Ragué</unclear> da, der bald
               nach Amerika zurückkehrt, aber erst noch Deutschland durchreisen will! Wir lebten die
               beiden Tage da sehr gemütlich. Am Dienstag fuhren wir an die Alster, fuhren mit einem
               Alsterboot nach <del rend="s"><rs ref="#tillich_place_id__577" type="place">Ohlsdorf</rs></del>
<rs ref="#tillich_place_id__576" type="place">Winterhude</rs>, von da mit der Elektr.
               nach <rs ref="#tillich_place_id__577" type="place">Ohlsdorf</rs>, um den prächtigen
               Hamburger Kirchhof anzusehen. Das war dann auch wirklich prächtig. Solche Anlagen
               haben wohl wenige Parke, u nur ab u zu fliehen an den Seiten der Wege in
               wunderhübschen Blumenanlagen unter Bäumen einige Reihen von
                  <unclear>Hoabern</unclear>.</p>
<p>Sehr interessant war es, wie an den Kapellen alles Kranzartige vermieden oder
               höchstens ganz oben angedeutet ist, um jedes spezifisch christliche am Bau zu
                  vermeiden.<pb n="10"/> Auf diesem Kirchhof wird ja auch alles beerdigt, wohl
               täglich 57; nur die Juden haben einen eigenen Kirchhof. Die größeren Wege sind alle
               benannt, da es ein riesig großes Gebiet ist, das noch immer vergrößert wird. Dienstag
               Nachmittag waren wir <del rend="s">auf den</del> im Hafen zu einer Rundfahrt, die
               wirklich sehr lohnend ist. Bei dem starken Winde gingen die Wellen oft vorn über
               Bord, was uns aber nicht vertrieb. Dann brachten sie mich zur Bahn u um 5<hi rend="sup">25</hi> dampfte ich wieder ab. Ich bin doch froh wieder hier zu sein,
               jetzt will ich morgen wieder anfangen, ordentlich zu arbeiten. Auch im Garten ist
               allerhand zu tun. Z. B. habe ich heute den Hühnerstall gereinigt, ein besonders
               duftreiches Geschäft. Doch nun Schluß!</p>
<closer>
<salute>Herzliche Grüße sendet Dir u den Deinen</salute>
<signed><rs ref="#tillich_person_id__788" type="person">G. v.
                  Hanffstengel</rs></signed>
</closer>
<postscript>
<p>Hoffentlich bald Anti.</p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__184">Dennert, Eberhard, Naturgesetz, Zufall, Vorsehung! Agentur des Rauen Hauses, Hamburg, 1906.</bibl>
               </listBibl><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__621">
                  <placeName>Nienstädten</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.44164 11.39832</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2862539/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q372342</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__198">
                  <placeName>Hamburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.55073 9.99302</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911298/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1055</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__414">
                  <placeName>Stellingen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.59220 9.92870</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2827552/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1621</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__577">
                  <placeName>Ohlsdorf</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.62594 10.03145</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2857650/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1157</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__274">
                  <placeName>Lübeck</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.86893 10.68729</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2875601/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__576">
                  <placeName>Winterhude</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.59628 10.01785</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2807748/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1148</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__260">
                  <placeName>Leipzig</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.33962 12.37129</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2879139/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q2079</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__186">
                  <placeName>Göttingen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.53443 9.93228</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2918632/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q3033</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__75">
                  <placeName>Bremervörde</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.48458 9.14306</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2944354/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q33426057</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__622">
                  <placeName>Heide</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>54.19579 9.09880</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2908032/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__574">
                  <placeName>Altona</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.55000 9.93333</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911296/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1630</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__575">
                  <placeName>Horn</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.55406 10.08989</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2898917/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1572</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__189">
                  <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.48158 11.97947</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911522/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q445500</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__572">
                  <placeName>Blankenese</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.55698 9.80590</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2948066/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1607</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__203">
                  <persName>Bertheau, Lorenz</persName>
                  <occupation>Pfarrer</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2171">
                  <persName>Hanffstengel, Karl von</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Studienkollege von Paul Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2181">
                  <persName>Hanffstengel , Georg von</persName>
                  <birth>
                     <date>1874</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/14373685X</idno>
                  <note type="bio"><p>Bruder von G. v. Hanffstengel.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2179">
                  <persName>Dennert, Eberhard</persName>
                  <birth>
                     <date>1861-07-31</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1942-06-18</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bad Godesberg</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118824821</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Studienkollege von Paul Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2806">
                  <persName>Hanffstengel, Theodor von</persName>
                  <birth>
                     <date>1844-04-08</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bremen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1922-01-05</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Braunschweig</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1233659030</idno>
                  <note type="bio"><p>Es handelt sich bei ihm vermutlich um den Vater von Gottfried von Hanffstengel.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2333">
                  <persName>Schetelig, O.</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__788">
                  <persName>Hanffstengel, Gottfried von</persName>
                  <occupation>Theologe, Jugendfreund</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2182">
                  <persName>Hanffstengel, Otto von</persName>
                  <note type="bio"><p>Bruder von G. v. Hanffstengel.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2188">
                  <persName>Erdmann, ???</persName>
                  <occupation>Professor;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war Professor für Chemie an einer Berliner Hochschule.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2180">
                  <persName>Zahn, Theodor</persName>
                  <birth>
                     <date>1838-10-10</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Moers</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1933-03-05</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Erlangen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118991787</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2881">
                  <persName>Schetelig, ???</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__807">
                  <persName>Harn, Schubert von</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1707">
                  <persName>Schetelig, Wilhelm</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2185">
                  <persName>Meyersieck, Joh.</persName>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1015874843</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war vermutlich ein Mitstudent von Paul Tillich und stand im Kontakt mit der Wingolfsverbindung.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2183">
                  <persName>Bertheau, Hans</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war scheinbar der kleine Bruder von einem Mann namens Lorenz.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2186">
                  <persName>Ebers, ???</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war vermutlich ein Mitstudent von Paul Tillich und stand im Kontakt mit der Wingolfsverbindung.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2027">
                  <persName>Weiß, Johannes</persName>
                  <birth>
                     <date>1863-12-13</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Kiel</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1914-08-24</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118891642</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2178">
                  <persName>Van der Smissen, Wilm</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Studienkollege von Paul Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2187">
                  <persName>Van der Smissen, Heinrich</persName>
                  <death>
                     <date>[1915/19]</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/139617159</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war vermutlich der älteste Bruder der Smissen-Geschwister und studierte Chemie.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2184">
                  <persName>Kalfhaus, ???</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war vermutlich ein Mitstudent von Paul Tillich und stand im Kontakt mit der Wingolfsverbindung.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2091">
                  <persName>Witte, Hermann</persName>
                  <birth>
                     <date>1666-12-07</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Riga-Daugavgriva</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1728-03-24</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/121772799</idno>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>