<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00118.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00117.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00119.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich vom 21. August 1906</title>
<author ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
<idno>bMS 649/143(10)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__58">Bethel</placeName>
<date when="1906-08-21">21.08.1906</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00117">Postkarte von Lorenz Bertheau an Paul Tillich vom 21. August 1906</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00119">Postkarte von Hermann Schafft an Paul Tillich vom 23. August 1906</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="1886-08-20" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-03-22" who="GM">Ergänzung der Personen IDs</change>
<change when="2024-01-23" who="PS">Vorbereitung zur Endabnahme</change>
<change when="2024-02-07" who="EL">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><rs ref="#tillich_place_id__58" type="place">Bethel</rs>. <date when="1906-08-21">21. Aug. 06.</date></dateline>
<salute>Mein liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulchen</rs>!</salute>
</opener>
<p>Nun hätte ich Deinen Geburtstag beinahe vergessen. Ich lebe eben in einer ganz
               anderen Welt. So hohle ich es hiermit von ganzem Herzen nach. Ich weiß ja nichts
               Besonderes Dir zu wünschen. Aber ich wünsche Dir eben alles Gute u. was für uns beide
               wichtig ist, guten Fortgang des Studiums in jeder Beziehung. Besonders daß Du immer
               mehr Freude bekommst an unserem Beruf oder ohne Umschweif gesagt, daß Du immer mehr
               siehst, wie herrlich es sein muß, das Evangelium zu verkündigen, weil Du erfährst,
               wie herrlich das Christentum ist. <pb n="2"/>Das ist mein Wunsch für Deinen
               Geburtstag. Für Deine lb. Karte<note type="ea">Nicht überliefert.</note> mit der herrlichen Festung herzlichen Dank. Ich
                  erhole<del rend="s">n</del> mich eben so gut wie Du nur auf eine etwas andere
               Weise. Um 5<hi rend="sup">h</hi> Morgends gehts heraus, Bett u. Zimmer wird gemacht
               u. um <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>6<hi rend="sup">h</hi> die Jungens
               geweckt. Ich habe etwa 14 Jungens, die durch die vielen Anfälle ziemlich verblödet
               sind. Die meisten sind ganz hilflos, so müssen sie angezogen u. gewaschen werden. Um
                  <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>7<hi rend="sup">h</hi> ist Kaffee. Dann gehen die, die noch einigermaßen denken können,
               in die Schule. 3 sind so, daß sie auch in diese Schule, wo ja die mindesten Ansprüche
               gestellt werden, nicht gehen können. Inzwischen muß ich den Schlafsaal aufwischen u.
               bürsten, die Betten machen die natürlich teilweise naß sind u.
                  es sitzt auch etwas wohlriechendes meistens drin.<pb n="3"/> Da wird
               geputzt u. abgestaubt, das ist eine Freude. Nachher um <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>9<hi rend="sup">h</hi> ist
               wieder Kaffee. Man sollte denken, daß man mit diesen unappetitlichen Jünglingen
               zusammen nicht gut essen kann, aber solche Flausen verlieren sich rasch u. ich habe
               noch nie so viel gegessen wie hier. Ich glaube ich könnte es sogar an Eurem Tisch in
               Halle jetzt aushalten. Nach dem Essen gehts spazieren. Das ist eine herrliche
               Krüppelgarde, die hier auszieht, der Erste kann nicht gehen, daß man ihn auf dem
               Rücken tragen muß, der Andere hinkt, der 3te will nicht gehen, der 4te hat einen
               anderen Weg vor usw. Man muß sehr aufpassen, daß keiner durchgeht, denn man weiß nie,
               was für verrückte Gedanken ihnen kommen, dann bekommt einer einen An<pb n="4"/>fall,
               man muß neben ihm knien, ihn stützen den Schaum u. Blut abwischen, u. ihn halten,
               sonst rennt er durch, inzwischen haben sich die Anderen zerstreut u. man muß sie
               wieder zusammenbringen, kurz es ist eine arge Rennerei. Nachher ist Kaffee u. um
                  <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>7<hi rend="sup">h</hi> Nachtessen u. dann gehen die Jungens ins Bett. Die Station muß
               noch aufgeschrubt werden, dann habe ich frei. Es ist also ein ungewohntes
               Leben, aber doch sehr schön. Die Vernünftigeren der Jungens sind sehr dankbar, Andere
               sind ja viel zu dumm dazu, u. vor u. nach den Anfällen<del rend="s">,</del> sind sie
               recht ungut, aber es ist doch wieder schön mal ein bisschen für die Menschen tun zu
               können. Vor allem schrumpft unser bisschen Ärger u. Trübes, Zweifel u. Mißgeschick
               zusammen gegen das Elend dieser Kinder, die unter einem elenden Leben nur immer mehr
               verblöden, u. doch sagen sie am liebsten: "Gott ist die Liebe, er liebt auch mich"
               Das ist Theologie der Blöden.</p>
<closer>
<salute>Es grüßt herzlich</salute>
<signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs></signed>
</closer>
<postscript>
<p>Eine herzliche Empfehlung an Deinen <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Vater</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Schwester</rs> u. Fräulein.</p>
<p>Entschuldige die Eile ich muß gleich zum Dienst.</p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__58">
                  <placeName>Bethel</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.00697 8.52797</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2949766/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q23559794</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1924">
                  <persName>Tillich, Johannes Oskar</persName>
                  <birth>
                     <date>1857</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1937</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Superintendent; Konsistorialrat;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168631602</idno>
                  <note type="bio"><p>Johannes Oskar T. war der Vater von Paul Tillich. Seine erste Pfarrstelle war die lutherische Gemeinde Starzeddel (heute Starosiedle) bei Guben, wo Paul 1886 zur Welt kam. 1891 wurde er Superintendent für den Kirchenkreis Schönfließ (Neumark), 1900 wurde er nach Berlin berufen, wo er Geheimer Konsistorialrat wurde. 1885 hatte er Wilhelmina Mathilde Dürselen geheiratet, die Mutter Pauls, die jedoch 1903 starb.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__641">
                  <persName>Fritz, Alfred</persName>
                  <birth>
                     <date>1886</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1963</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Heimleiter; auch als Frede bezeichnet</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1162904755</idno>
                  <note type="bio"><p>1904-1908 studierte er Theologie in Tübingen und Halle. In Tübingen freundet er sich mit seinem Mitstudenten Paul Tillich an der sie wie auch Alfred beim Wingolf engagierte. Seit 1912 Pfarrer in Butterfelde und Heirat mit Pauls Schwester Johanna, die jedoch 1920 bei der Geburt des dritten Kindes stirbt. 1916-1922 Missionsinspektor in Bremen, 1922-1927 Pfarrer der französisch-reformierten Gemeinde Frankfurt/Main sowie Leiter des dortigen Magdalenenstifts. Ab 1927 arbeitet er im Teltower Diakonissenhaus und wird dessen Leiter. Er war in zweiter Ehe mit der Pastorentochter Gertrud ‚Trude‘ Fritz (1883-1961), geb. Horn, verheiratet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__644">
                  <persName>Fritz, Johanna</persName>
                  <occupation>Sie war die Schwester von Paul Tillich und die erste Frau von Alfred Fritz. Sie war eine geborene Tillich.</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>