<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00164.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00163.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00165.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Johannes Bertheau an Paul Tillichvom 6. Mai 1907</title>
<author ref="#tillich_person_id__204">Johannes Bertheau</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
<institution>Philipps-Universität Marbug</institution>
<repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
<idno>008B</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__204">Johannes Bertheau</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__198">Hamburg</placeName>
<date when="1907-05-06">06.05.1907</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00163">Postkarte von Alfred Fritz an Paul Tillich vom 27. April 1907</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00165">Postkarte von Gerty an Paul Tillich vom 13. Mai 1907 [PS]</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-03-13" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-09-26" who="EL">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
<rs ref="#tillich_place_id__198" type="place">Hamburg</rs> 3, <date when="1907-05-06">6.V.07.</date>
<address>
<street>Pastorenstr. 13</street>
</address></dateline>
<salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">x</rs>,</salute>
</opener>
<p>Eben lese ich Deinen Artikel in den <abbr>W.<expan>ingolfs</expan></abbr>-<abbr>Bl.<expan>ättern</expan></abbr>, und möchte Dir daraufhin kurz schreiben.
               Die Sachlage ist ja nachgerade so verworren, daß man als Philister keinen Überblick
               darüber hat, d. h. was die einzelnen Anträge, Vorschläge etc. angeht. Aber wenn dies,
               was Du schreibst, das Resultat der ganzen Sache für "<rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs>"
               ist, dann muß es allerdings trübe aussehen.</p>
<p>Mir scheint, daß wenn man jetzt den Activitätszwang aufhebt, dies einfach einem
               Nachgeben in der ganzen Principsache gleichkommt. Mehr hat die "liberale" Sorte - wir
               sind ja unter uns u können uns kurz ausdrücken - nie gewollt. Der ganze Ansturm hat
               sich darauf gerichtet, "liberalen" oder "farblosen" Principien in den Bund zu
               bringen. Man war in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha.</rs> immer
               davon überzeugt, daß das nicht nur ein Kampf um Worte war, sondern daß die betr.
               Verbindungen, die besonders nach dieser "Befreiung vom dogmatischen Joch" seufzten,
               auch in ihrem ganzen Leben und Wesen von dem Wesen einer alten und ersten
               Wingolfsverbindung abwichen. Man kann das vielleicht neuerdings nicht mehr von allen
               principmodelnden Verbb. sagen, weil jetzt auch technische dabei sind, bei denen die
               theologische Umbildung und der allgemeine <pb n="2"/>Freiheitsdusel hinreichten, das
               alte Princip als "dogmatisch" und "beengend" zu verdächtigen. Aber im ganzen
               betrachtet bleibt es doch dabei: Es ist nicht so, wie einige Verbindungen ihre
               draußen stehenden Philister glauben machen, daß die lieben jungen Brüder zwar den
               alten Wingolfsgeist noch geradeso haben u pflegen, und nur die äußere Formulierung
               des Princips zugunsten einzelner schwacher Brüder etwas weiter fassen möchten.
               Sondern <hi rend="sup">es</hi> ist zwischen <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> und
                  <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> ein Gegensatz in der ganzen Verbindungsauffassung,
               sodaß sich ein Hallenser, <hi rend="u">und</hi> wenn er Chemiker wäre, in
                  <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> nicht wohlfühlt u umgekehrt: ganz abgesehen von
               theologischer Stellung, einfach wegen der Verschiedenheit des ganzen
               Verbindungslebens u des herrschenden <hi rend="u">Tones</hi>. Es könnte natürlich
               auch zwischen Verbindungen mit gleichem Princip eine Lebensverschiedenheit gemischter
               Art geben, wie denn in orthodoxen Verbb. hin und wieder gesoffen worden ist u wie
               dann die bundesbekannte <unclear>Goppser</unclear> Prolese wohl hin und wieder den
               Ton daselbst etwas hinabgestimmt hat. Aber dergleichen ist hier ja gleichgültig: Hier
               handelt es sich um einen Lebens- und Tonunterschied, der mit dem principiellen
               Unterschied Hand in Hand geht.</p>
<p>Bisher nun war die Sachlage die, daß von den beiden "Richtungen" nur die Hallenser im
               Bunde berechtigt war, weil sie ohne Frage der alte Wingolf ist, während die "neue
               Richtung" eben etwas neues wollte. <pb n="3"/>In den alten Bundessatzungen, <hi rend="u">vor</hi> dem <abbr>Ch.-C.<expan>Chargierten-Convent</expan></abbr> in
                  <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs>, war dem genuin-wingolfitischen Teil, auch wenn er
               nur aus einer Verb. bestand, immer der Sieg gesichert, weil der Widerspruch auch nur
               einer Verb. gegen ein neues Princip dasselbe unmöglich machte. Nun entwickelte sich
               der Kampf um die "neue Richtung" zunächst so, daß die "liberalen Verbb." neue
               Principien vorlegten u <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha</rs> (u. <unclear>Lc, Gd</unclear>,
               bisweilen <rs ref="#tillich_place_id__136" type="place">Erl</rs>.) dieselben
               ablehnten. [Daß die Ausführung im einzelnen abweichend war, indem
                        <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Ma</rs> sich gegen ein
               "orthodoxes" Princip spreizte u
                  <rs ref="#tillich_place_id__186" type="place">Gö</rs> nicht für sich
               sondern für <rs ref="#tillich_place_id__244" type="place">Kö.</rs> ein "liberales"
               durchsetzen wollte, ist wieder gleichgültig] Der Kampf um die neue Richtung wurde ein
               Kampf um das Princip, und mußte es werden, weil hier allein, nämlich in dem oben
               genannten § der Bundessatzungen, einer <del rend="s">Handhabe</del>
<hi rend="sup">Gelegenheit</hi> war, den Änderungen entgegenzutreten.</p>
<p>Man ist nun in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha.</rs> immer darauf aus gewesen die "neue
               Richtung" zu bekämpfen, den Wingolf als das zu erhalten, was er war u ist. Daß das
               immer nur möglich war dadurch, daß man in Principfragen seine Macht gebraucht, war
               peinlich genug, und ist ja auch als peinlich empfunden worden. Daß die einzelnen
               Streitfälle immer mit einer Beugung der "liberalsten" Leute unter ein "orthodoxes"
               Princip endeten anstatt den Austritt<pb n="4"/> der betr. Leute zu veranlassen oder
               den Austritt ganzer Verbb. aus dem Bunde herbeizuführen, hat man in
                  <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha.</rs> immer bedauert. Ich entsinne mich noch deutlich, wie
               mir ein Berliner auf der <rs ref="#tillich_place_id__467" type="place">Wartburg</rs> 03.<note type="ea">Gemeint ist das Wartburgfest <date when="1903">1903</date>.</note> als der Fall <rs ref="#tillich_person_id__2531" type="person">Vogt</rs> eben passiert war, als sicher
               u gewiß prophezeite, daß <rs ref="#tillich_person_id__2531" type="person">Vogt</rs> nach dieser Entscheidung <del rend="s">e</del>
               austreten werde, - und heute liest man <rs ref="#tillich_person_id__2531" type="person">Vogt</rs> unter der Erklärung von <rs ref="#tillich_person_id__2530" type="person">Kühn</rs> u
               Genossen!</p>
<p>So hat sich durch dauerndes Kneifen die "neue Richtung" im Bunde gehalten - u jetzt
               will man sie als gleichberechtigt anerkennen und ihr zuliebe die Corridore im Hause
               erweitern (um mit <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Ltgt</rs> zu reden), anstatt sie vor
               die Thüre zu setzen?</p>
<p>Als auf dem <abbr>Ch.-C.<expan>Chargierten-Convent</expan></abbr> in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> der Activitätszwang aufgehoben
               wurde, hatte damit die neue Richtung gesiegt. Weil die Verschiedenheit zu groß war,
               um eng zusammenhalten zu können, machte man den Zusammenhang loser. Vor dem <abbr>Ch.-C.<expan>Chargierten-Convent</expan></abbr> war man sich in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha.</rs> ganz klar darüber, daß man die Neuerer vor
               die Thür setzen wolle. Die Verhältnisse sind ja im Laufe des Streites sehr viel
               schwieriger geworden, weil einerseits durch das viele Reden von Liberalität viele
               unkundige Verbb. auf die "liberale" Seite gedrängt sind und andrerseits sich nicht
               leugnen läßt, daß das (nach <unclear><rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Ma</rs>er</unclear> u
               urwingolfitischer Auffassung) unwingol<pb n="5"/>fitische Verbindungsleben mit seiner
               Renommiererei und seiner Betriebsmacherei weiter um sich gegriffen hat. Aber sollen
               wir darum den Wingolf aufgeben? Du weißt ja, daß ich an der damaligen Zurückbremsung
               nach dem <abbr>Ch.-C.<expan>Chargierten-Convent</expan></abbr> der Hauptschuldige war. Ich stehe noch heute ganz hinter ihr. War das
               Nichtratificieren äußerlich ein nicht eben glänzender Weg, es war das einzige, was
               uns blieb, nachdem sich unsere Leute auf dem <abbr>Ch.-C.<expan>Chargierten-Convent</expan></abbr> hatten überrumpeln lassen. Die
               Ereignisse der Tage damals sind ja in aller Gedächtnis. Nach meiner Ansicht hätte man
               auch jenen Principriegel, der in den alten Bundessatzungen enthalten war, nicht
               preisgeben sollen.</p>
<p>Wollen wir einen wirklichen Wingolf haben, so kann er nur aus
                  <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> u <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halles</rs> Anhängern bestehen.
               Es fragt sich nur, ob die Kräfte in der Philisterschaft, die zum größten Teil im
               Grunde auf unserer Seite steht, sich gewinnen u nutzbar machen lassen. Solange
                  <rs ref="#tillich_person_id__2160" type="person">Winkler</rs> an der Spitze steht, braucht man die
               Hoffnung doch nicht ganz aufzugeben. Das <hi rend="u">Ziel</hi> für die Verhandlungen
               sollte jedenfalls dies sein: Ein echter Wingolf, auf dem alten Grunde. Gewiß werden
               viele, Verbb. u Philister, die eigentlich dazu gehörten, doch verloren gehen für d.
               gute Sache, weil ihnen von dem Lärm des "Principienstreites" die <pb n="6"/>Ohren
               sausen, aber mit dem Zögern wegen dieser Befürchtung haben wir schon viel zu viel
               Zeit verloren.</p>
<p>Was Du dagegen erreichst, wenn Du den Activitätszwang aufhebst u das Band löst, ist
               nicht etwa ein neutraler Zwischenzustand, wie man nach Deinen letzten Sätzen denken
               könnte, aus dem sich später derselbe Wingolf wieder entwickeln könnte, sondern eine
                  <unclear>Comission</unclear> in die "neue Richtung", die sich nie wieder gut
               machen läßt. Es bedeutet für den Wingolf einen Schritt weiter auf dem "Weg alles
               akademischen Fleisches", wie der alte Herr diese Entwicklung treffend nennt, und
               diesen Schritt wird er nie wieder zurückthun. Bisher ist Streit: Es sind 2 Parteien
               da, u nur unsre hat Recht auf den Wingolf, weil sie allen das ist, was der Wingolf
               war. Nach Deiner Lösung aber würde eben einfach zugegeben: Es giebt sehr verschiedene
               Verbb. u sie sind alle Wingolfe, d. h. den Wingolf aufgeben, den man m. E., wenn auch
               nur mit wenigen, noch aufrecht erhalten u. durch diese schwere Krisis hindurch retten
                  <del rend="s">würd</del> könnte.</p>
<p>Und das ist nicht gerade Theorie. Wird der Win<pb n="7"/>golf gelockert, so verliert
               er seinen Charakter und sein Erbe tritt unweigerlich die D. C. S. V. an. Sind uns
               nicht jetzt schon, gerade in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha</rs>, viele brauchbare Füxe
               verloren gegangen, weil sie "Marburger Wingolfiten kannten u von ihnen gehört hatten,
               was der Wingolf sei"? ich habe während meiner Activität, diesen Fall nicht einmal
               sondern oftmals erlebt. Und wieviel brauchbare Leute werden der Wingolfssache gar in
                  <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Ma.</rs>, <rs ref="#tillich_place_id__186" type="place">Gö</rs>,
                        <rs ref="#tillich_place_id__198" type="place">Hg</rs>, verloren
               gehen, weil die Sache so jammervoll vertreten ist! -</p>
<p>Und nun stell Dir doch mal das neue Wingolfsbund vor, wie es nach Aufhebung des
               Activitätszwanges sein wird. Von einer Glaubensgemeinschaft kann dann natürlich nicht
               mehr die Rede sein, und die ideale tief innerliche Seite des alten Wingolf ist ganz
               weg. Die berühmten <rs ref="#tillich_person_id__1013" type="person">Kähler</rs>-Reden u all dergl. würden
               zu dieser neuen Gemeinschaft schlecht oder vielmehr garnicht passen. Und haben wir
               denn wirklich dann noch soviel gemeinsames gegenüber der andern Studentenschaft? Wer
               sagt mir denn, ob mir die Vicaren in
                  <rs ref="#tillich_place_id__448" type="place">Tüb.</rs> nicht näher stehen
               als unsere <unclear>Sauschwaben</unclear>, ob ich in <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs>
               nicht mehr Gemeinschaft habe mit der dortigen D. C. V. als mit der
                  <unclear>gaussi</unclear><pb n="8"/>renden Verbindung? Was nützt uns der
                  <unclear>Z/fg</unclear> mit so anders gerichteten Verbb.? In den oben genannten
               Fällen war <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marb.</rs> nicht eben ein Reklameschild für
                  <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha.</rs> gewesen. –</p>
<p>Doch ich stecke in Examensarbeit u habe große Eile. Das wollte ich Dir nur gern in
               Kürze auf Deinen Artikel hin geschrieben haben. Wenn es an wenigen Stellen <hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">panto animosius</foreign></hi> geschrieben ist, so wirst Du Dich nicht daran
               stoßen, u ich darf wohl darauf rechnen, daß es in Zwar-Aber bleibt. - Mir wäre es das
               Liebste, wenn es endlich zur Gründung oder vielmehr Errettung eines echten Wingolf
               käme - mit oder ohne Namen u Horten-. Man sollte einfach mit den alten
               Bundessatzungen und den alten Principien <unclear>geweilen</unclear>, und wem's nicht
               paßt, der mag draußen bleiben.</p>
<closer>
<salute>Viel herzlichen Gruß</salute>
<signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__204" type="person">Joh. Bertheau</rs>
<figure>
<figDesc>Wingolfszirkel</figDesc>
</figure> (x)</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__204">
                  <persName>Bertheau, Johannes</persName>
                  <occupation>Lehrer im Johanneum in Hamburg, studierte in Halle</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2530">
                  <persName>Kühn, ???</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1227">
                  <persName>Lütgert, Wilhelm</persName>
                  <birth>
                     <date>1867</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938</date>
                  </death>
                  <occupation>Systematischer Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117299065</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1013">
                  <persName>Kähler, Martin</persName>
                  <occupation>Theologe, Professor für Systematische Theologie und Neues Testament</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2531">
                  <persName>Vogt, ???</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2160">
                  <persName>Winkler, ???</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Funktionär der Wingolfsverbindung.</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__448">
                  <placeName>Tübingen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>48.52266 9.05222</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2820860/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32751737</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__279">
                  <placeName>Marburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.80904 8.77069</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2873759/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32121710</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__189">
                  <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.48158 11.97947</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911522/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q445500</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__244">
                  <placeName>Köln</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.93333 6.95000</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2886242/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__467">
                  <placeName>Wartburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.96605 10.30646</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3207492/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q151545</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__136">
                  <placeName>Erlangen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.59099 11.00783</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2929567/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q117751880</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__198">
                  <placeName>Hamburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.55073 9.99302</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911298/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1055</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__186">
                  <placeName>Göttingen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.53443 9.93228</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2918632/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q3033</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>