<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00248.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00246.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00251.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Gottfried von Hanffstengel an Paul Tillich vom 28. November 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/147</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__186">Göttingen</placeName>
               <date when="1907-11-28">28.11.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00246">Brief von Gilbert van der Smissen an Paul Tillich vom 23. November 1907</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00251">Postkarte von Spatz an Paul Tillich vom 15. Dezember 1907</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-05-03">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="NH" when="2024-02-21">Vorbereitung/Korrektur für die Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-04-16">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__186" type="place">Göttingen</rs>, <date when="1907-11-28">28.11.07.</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Obgleich ich eigentlich keine Zeit habe, will ich doch den auf der <rs type="letter" ref="L00247">Karte</rs>
               versprochenen Brief schreiben, um Dir von Großalmerode zu erzählen. Also zunächst
               verbrenne die proletige Karte, derer
               ich mich bis auf den Grund schäme.</p>
            <p>Am Sonntag verabredeten wir 5 Theologen uns, die Tour zu machen. Wir hatten viel von
               der Bewegung gehört, ich speziell von meinem Lbb. in
               <rs type="place" ref="#tillich_place_id__628">Hofgeismar</rs>, es war fast zu einem Austritt der dortigen
               Liberalen aus der Landeskirche gekommen. Am Sonntag Morgen in aller Frühe <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 5 fuhren wir hier mit der Bahn los, es fing
               ganz sachte an zu schneien. Um <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 7 kamen
               wir in <rs ref="#tillich_place_id__623" type="place">Witzenhausen</rs> an, von wo wir noch 3 Stunden zu laufen
               hatten. Inzwischen hatte es immer stärker geschneit,<pb n="2"/> und es schneite die
               ganze Zeit, sodaß wir bald wie Schneemänner aussahen, dabei ging es andauernd
               bergauf, u. vom Schnee rutschte man immer etwas zurück. Um <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 10 kamen wir an und hatten gerade noch Zeit, uns etwas zu
               wärmen u. zu stärken. Um <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 11 fing die
               Kirche an, <rs ref="#tillich_person_id__2376" type="person">Pastor Holzapfel</rs>, der Führer der
               Gemeinschaftsbewegung predigte. Die kleine Kirche faßte unglaublich viele Menschen u.
               sie war ganz voll, die Liturgie war ganz besonders fein, ebenso der Gemeindegesang.
               Der Text war <rs type="bible" resp="Matt-25,1-13">Matth 25,1-13</rs> die 10
               Jungfrauen. Er verlas auch diesen Text, seine Predigt stand jedoch damit in keinem
               Zusammenhang. Weil Totensonntag war, predigte er über die Todesgemeinschaft, ein sehr
               feines Thema, das führte er auch ganz gut aus, allerdings mit besonderer Betonung des
               Geistes usw. Er hatte uns wohl bemerkt, denn er ließ eine kurze Apologie einfließen,
               etwa "Ist das nun unbiblisch, ist das schwärmerisch, oder ist das nicht gerade
               biblisch!" Auch die moderne ungläubige Wissenschaft wies er mit schwersten Worten ab,
               auch ohne viel Zusammenhang mit dem Thema. Natürlich war die Predigt nicht
               präpariert, da ja der Geist es ihm eingeben muß, und dafür war die<pb n="3"/> Predigt
               fein. Vor allem merkte man, daß er eine energische und tief religiöse Natur ist, fern
               von jeder Süßlichkeit. Die ganze paulinische Theologie von Geistern u. Dämonen und
               eben der Gemeinschaft mit Christo brachte er. Am Nachmittag gingen wir, nachdem wir
               zu unserem großen Bedauern gehört hatten, daß keine Gemeinschaftsversammlung an dem
               Tage stattfände, zu ihm, um ihn auch persönlich kennen zu lernen. Er war nicht da,
               aber seine Frau <del rend="s">nahm</del> behielt uns sogleich zum Kaffee. Endlich kam
               er und widmete sich uns: das waren 2 ernste Stunden inneren Ringens mit uns und ihm,
               aber er konnte uns nicht überzeugen. Seine Ansicht ist etwa so. Man muß Christum
               annehmen, seinen Willen tun, ohne Rückhalt, ohne jeden inneren Widerstand; dann
               bekommt man den Geist, den er sich fast wie eine Materie denkt. Damit ist man
               bekehrt, der Geist äußert sich nun in den Früchten, die eine völlige Umwälzung des
               Menschen verursachen, die sich auch in der Gnadengabe, Zungenreden, Beten, Auslegen
               usw. <rs type="bible" resp="1Kor">1 Kor.</rs> zeige. Auch von Krankenheilungen
               wird viel erzählt. Nun erscheint einem auch das Neue Testament u. das AT in einem
                  ganz<pb n="4"/> anderen Lichte. Waren für den menschlichen Geist Widersprüche und
               Unklarheiten drin, so rückt der Geist alles unter die Betrachtung für die Bedeutung
               Jesu, und jedes Wort hat seinen Sinn. Der Geist hat ja auch die Verfasser beim
               Abfassen und die Kirche bei der Aussonderung des Kanons inspiriert, so daß nun im
                  <del rend="s">Geist</del> Kanon der Geist widerlegt hat, was wir für unser ganzes
               Leben, für die ganze Geschichte, für alle Kultur haben. <del rend="s">Wir</del> Daher
               ist Wissenschaft u Kultur überflüssig, ja es leitet nur ab. Der Geist bewirkt ja, daß
               z.B. die Kirche des NT überflüssig wird usw., auch die ganze Teufeltheorie ist
               anzunehmen, im Menschen sitzen meist mehrere Teufel, die daran hindern daß man
               Christum annimmt. Sohn muß man eben ganz erfassen, ohne auf die Vernunft zu hören,
               seinen Willen tun, sich mit anderen Weltanschauungen zu beschäftigen, und dann einer
               sich anzuschließen, ist auch falsch –. Daran ist sicher viel richtiges, aber man kann
               doch nur mit Reserve zustimmen. Besonders anziehend ist vor allem die Betonung des
                  <rs type="bible" resp="Matt-7,16">"an ihren Früchten sollt ihr sie
                  erkennen"</rs>, aber auch darin sind sie einseitig.<pb n="5"/> Das scharfe
               Urteil über "Unbekehrte" haben sie mit allen Gemeinschaftsbewegungen gemein.</p>
            <p><date when="1907-11-29">29.11.07.</date></p>
            <p>Gestern wurde ich gestört, u kam Abends nicht mehr zum Schreiben, ich will jetzt das
               Seminar bei <rs ref="#tillich_person_id__2213" type="person">Titius</rs> etwas weiter machen. Wir lesen
               da <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kants</rs> ethische Schriften, die Du natürlich
               längst intus hast; ich habe viel davon, weniger vom Seminar als von der Lektüre, ich
               mache mir immer Exzerpte. Bis jetzt haben wir die <rs type="work" ref="#tillich_work_id__280"><hi rend="u">Prolegomena</hi> zur Grundlegung zur Metaphysik der Sitten</rs>
               gelesen und sind mitten in der <rs type="work" ref="#tillich_work_id__279">Kritik der
                  praktischen Vernunft</rs>, die wir noch vor Weihnachten beenden. So lernt man
               doch <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant</rs> etwas kennen. Ich habe eine Arbeit zu
               liefern über den <rs type="work" ref="#tillich_work_id__275">Streit d.
                  Fakultäten</rs>, am <date when="1908-02-07">7. Februar</date>; hoffentlich fällt das nicht mit dem
               Februarkommers zusammen. Am <date when="1908-02-22">22. Febr.</date> habe ich eine Predigt zu halten über <rs type="bible" resp="1-Thess-5,9-10">1Thess. 5,9 u. 10.</rs> Als Thema denke ich
               mir "Unsre Seligkeit besteht in der Gemeinschaft mit Christen, 1. Christus hat sie
                  <del rend="s">d.h.</del> durch seinen Tod erworben, 2. wir erlangen sie, indem wir
               mit ihm sterben, Schlußged: Erst dann haben wir rechtes Leben in ihm." Was meinst Du
               davon? Z.T. hat mich <rs ref="#tillich_person_id__2376" type="person">Holzapfels</rs> Thema beeinflusst,
                  auch<pb n="6"/> die Erinnerung an einige Collegs bei <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhl</rs>.</p>
            <p>Die Sache <rs type="place" ref="#tillich_place_id__136">Erlangen</rs>-<rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> klärt sich ja auf, alle 7 haben um Entschuldigung gebeten,
               die Philister sind auf die Seite der Verbindung getreten. <rs type="place" ref="#tillich_place_id__136">Erlangen</rs> wird nächstens in
               einem Bundesbrief den Verkehrsbruch mit <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> rückgängig machen.</p>
            <p>Am <date when="1907-11-27">27.</date> hatten wir hier unsern <unclear>Arminen</unclear> Kommers mit Landesvater, der
               sehr nett verlief. Ich sprach mit <rs ref="#tillich_person_id__2142" type="person">Tielking</rs> und
                  <rs ref="#tillich_person_id__2377" type="person">Hukmann</rs> I, der keinen
                  <unclear>Conlands</unclear> hatte finden können u. mich schon lange fragen wollte,
               es aber versäumt hatte. Das machte aber nichts aus, ich verkehre mit den beiden am
               meisten, es ist doch fein, wie die Hallenser gleich anderswo eng sich
               zusammenschließen können. Mit <rs ref="#tillich_person_id__853" type="person">Heinzelmann</rs> komme ich
               doch wenig zusammen, er hat viel zu tun, und ich auch, im Stift wird er
               außerordentlich geschätzt, er hat einen freiwilligen Stiftsabend neben den
               offiziellen eingerichtet, auf dem Geschichte der Philosophie getrieben wird.
                  <rs ref="#tillich_person_id__853" type="person">Heinzelmann</rs> verkehrt sehr viel mit <unclear>Gerd
                  Frieshammer</unclear>
               <figure>
                  <figDesc>Wingolfzirkel</figDesc>
               </figure>!, der hier als 9. Semester herumläuft. Ein Hallenser u. Marburger Philister
               ist jetzt hergekommen, ein<pb n="7"/> Hilfsprediger Stefan, wann er Vikar war, weiß
               ich nicht. Professoren waren leider nicht da, da denselben Abend eine Festlichkeit
               beim Kurhaus stattfand. Heute Abend werden wir über die
               Inaktivenfrage behandeln, davon will ich doch auch berichten.</p>
            <p>1.12. Bisher kam ich nicht wieder dazu. Das Göttinger A.H.C. schlug vor, 4 Semester
               zu verlangen, nach 2 Semestern bekommt man das Band, wenn eins ein Burschensemester
               war. Gegen beides ging ich an, mindestens 5 müssen verlangt werden, <del rend="s">da</del> u. nach 2 Fuxsemestern muß einer das Band haben. Mit ersterem dringe ich
               vielleicht durch, aber kaum mit dem letzten, das erstere ist auch wohl wichtiger.</p>
            <closer>
               <salute>Doch ich muß jetzt schließen. Herzl. Grüße an <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Kilger</rs>, der mir noch sein Typ schuldet, bestelle auch Deinem
                     <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Vater</rs>, Deiner <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Schwester</rs> freundlichen Gruß von </salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__788" type="person">G. v. Hanffstengel</rs></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1924">
                  <persName>Tillich, Johannes Oskar</persName>
                  <birth>
                     <date>1857</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1937</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Superintendent; Konsistorialrat;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168631602</idno>
                  <note type="bio"><p>Johannes Oskar T. war der Vater von Paul Tillich. Seine erste Pfarrstelle war die lutherische Gemeinde Starzeddel (heute Starosiedle) bei Guben, wo Paul 1886 zur Welt kam. 1891 wurde er Superintendent für den Kirchenkreis Schönfließ (Neumark), 1900 wurde er nach Berlin berufen, wo er Geheimer Konsistorialrat wurde. 1885 hatte er Wilhelmina Mathilde Dürselen geheiratet, die Mutter Pauls, die jedoch 1903 starb.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__788">
                  <persName>Hanffstengel, Gottfried von</persName>
                  <occupation>Theologe, Jugendfreund</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1050">
                  <persName>Kilger, Albert</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2142">
                  <persName>Tielking, ???</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war Mitglied der Wingolfsverbindung in Göttingen.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2377">
                  <persName>Hukmann, ???</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__853">
                  <persName>Heinzelmann, Gerhard</persName>
                  <occupation>Syst. Theologe und Wingolfsbruder Tillichs</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1020">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__644">
                  <persName>Fritz, Johanna</persName>
                  <occupation>Sie war die Schwester von Paul Tillich und die erste Frau von Alfred Fritz. Sie war eine geborene Tillich.</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2213">
                  <persName>Titius, Arthur</persName>
                  <birth>
                     <date>1864-07-28</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Sensburg</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1936-09-07</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117401110</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2376">
                  <persName>Holzapfel, ???</persName>
                  <birth>
                     <date>1849-07-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Nagold</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1919-05-29</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Tübingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Pastor;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116971886</idno>
                  <note type="bio"><p>Er lebte und wirkte in Norddeutschland.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1227">
                  <persName>Lütgert, Wilhelm</persName>
                  <birth>
                     <date>1867</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938</date>
                  </death>
                  <occupation>Systematischer Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117299065</idno>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__189">
                  <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.48158 11.97947</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911522/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q445500</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__186">
                  <placeName>Göttingen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.53443 9.93228</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2918632/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q3033</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__628">
                  <placeName>Hofgeismar</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.49607 9.38500</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2902559/</idno>
               </place>
            <place xml:id="tillich_place_id__623">
                  <placeName>Witzenhausen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.34103 9.85540</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2807184/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__136">
                  <placeName>Erlangen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.59099 11.00783</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2929567/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q117751880</idno>
               </place>
               </listPlace><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__279">Kant, Immanuel. Critik der practischen Vernunft. Riga 1788.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__280">Immanuel Kant, Prolegomena zu einer jeden künftigen Metaphysik, die als Wissenschaft wird auftreten können, Riga 1783</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__275">Kant, Immanuel. Der Streit der Fakultäten. Deutschland: Nicolovius, 1798.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>