<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00258.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00254.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00260.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Gilbert van der Smissen an Paul Tillich vom 1. Januar 1908</title>
<author ref="#tillich_person_id__1982">Gilbert van der Smissen</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
<idno>bMS 649/186(49)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1982">Gilbert van der Smissen</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__414">Stellingen</placeName>
<date when="1908-01-01">01.01.1908</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00254">Brief von Paul Tillich an Friedrich Büchsel vom 28. Dezember 1907</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00260">Brief von Otto Heller an Paul Tillich vom 11. Januar 1908</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-05-10" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-09-20" who="EL">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
<rs ref="#tillich_place_id__414" type="place">Stellingen</rs>, d. <date when="1908-01-01">1. I.
                  08.</date></dateline>
<salute>Liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulchen</rs>!</salute>
</opener>
<p>Wenn ich mich über einen Brief freue, pflege ich ihn möglichst schnell zu
               beantworten. Also ich danke Dir vielmals. Also vom Reisen über
                  <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> ist nicht die Rede, hingegen fahre ich über
                  <rs ref="#tillich_place_id__209" type="place">Hildesheim</rs> und treffe dort mit <rs ref="#tillich_person_id__2147" type="person">H.
                  Vethake</rs> zusammen, den ich auf diese vornehme Weise zu genießen denke.
               Zwar kenne ich <rs ref="#tillich_place_id__209" type="place">Hildesheim</rs> vom vorigen Ostern her (<rs ref="#tillich_person_id__2091" type="person">Witte</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__128" type="person">Balke</rs>), aber das
               Nest ist so begabt, wo jedes Gebaute der Ausdruck der eigenen inneren Überzeugung
               usw. (s. Dogmatik <rs ref="#tillich_person_id__2091" type="person">Witte</rs>) Was Du schriebst: ist es
               deshalb weil Du glaubst, daß ich es besonders nötig habe, ich glaube es ist so daß Du
               über <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> allmählich als über etwas außerhalb Dir seiendes
               nachdenkst, und da manche Fehler entdeckst, die das ganze Bild trüben wollen.
               Merkwürdigerweise bist Du nicht der einzige, es gibt viele solche Leute in
               <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha</rs>, die immer deutlicher sehen, daß bei allem vielen, was
               sich der Kosten schon lohnt, das man aus <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha</rs> mitnimmt, man
               abgeschnitten lebt von der europäischen Kultur, ich meine wenn wir uns mit China
               vergleichen, das auch eine ausgeprägte Kultur hat aber jede Produktivität ist
               verloren. Doch ich will Deinen Brief nicht wiederkäuen. Der Boden den Du bei mir
               bereiten willst, ist schon da, nicht nur im Urteil über die Verbindung so auch bei
               mir ganz persönlich. Gerade im letzten <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>
               Jahr, wo ich der Zeit u. der Ruhe nach i. e. quantitativ genug zur <del rend="s">Ruhe</del> Arbeit kam, habe ich gemerkt daß man weder weiß, was, wo, wie man
               arbeiten soll.<pb n="2"/> Will man N.T. arbeiten, so merkt man daß man das N.T.
               überhaupt noch nicht gelesen hat. Bei <rs ref="#tillich_person_id__1201" type="person">Loofs</rs> höre
               ich DG, wenn man bloß Ahnung von K.G. u. Gesch. d. Phil. hätte und so geht geht die
               Litanei weiter. Wie ein richtiger Pennäler kommt man sich vor. Wenn man <rs ref="#tillich_person_id__128" type="person">Hans Balke</rs> in dem Punkte fragt, so kommt gewöhnlich der
               Trost: Du arbeitest ja den ganzen Nachmittag. Wenn ich in meinen zukünftigen
               Semestern sollte (Irreal i. d. höchsten Potenz) je einen Lbfx zeugen, so würde ich es
               wahrscheinlich ihm zur Bedingung machen, daß er vernünftiger umgeht mit sr. Zeit. Von
               meinem eignen Lbb. habe ich das leider nicht gelernt, einerseits ss. Alters wegen,
               andrerseits der andern Fakultät wegen 3) weil er überhaupt ganz anders die Sache
               anfaßt d.h. er hat eine zu gründliche Vorbildung, um zu sehen, wo ich mit meinen
               unerhört geringen Voraussetzungen anfangen muß. Ob ich diesen Zustand in
               <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha</rs> noch überwinde, ist mir mehr als fraglich, die Luft in
               <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha</rs> ist dazu nicht gut. Vielleicht macht da was die berühmte
               Berliner Luft, "Berliner" unterstrichen. Auf Wiedersehen im nächsten Semester! Das
               Verhältnis der Punkte von <rs ref="#tillich_place_id__448" type="place">Tübingen</rs> u.
                  <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> bewegt sich im Quadrat d. Entfernung des
               Semesterschlusses immer schneller von 100:1 bis 1:100. Also wenn ich im nächsten Sem.
               nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> komme? In <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha</rs> habe ich für
               meine Dekanatsprüfungen (14 Tage wissenschaftlicher !! Arbeit) die nötige materielle
               Unterstützung genossen, so daß ich recht gut auskam. In <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>
               fällt manches fort, oder gibt es in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Be</rs>. auch solche Institute.
               Wenn Du darüber etwas weißt, so kannst Du mir das mal schreiben Bedingungen usw? Ob
               ich deswegen aktiv werden kann ist die Frage. Voraussichtl. werde ich es wieder in
                  <rs ref="#tillich_place_id__238" type="place">Kiel</rs> wo ich (<foreign xml:lang="lat">me miserum</foreign>!)
               landen muß. Es ist mir eigentlich nicht gerade angenehm im S.8. nach
                  <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Be.</rs> zu gehen<pb n="3"/> aber von <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha</rs> muß ich ich fort, daß
               ist mir außerordentlich klar und in <rs ref="#tillich_place_id__448" type="place">Tü.</rs> glaube ich bekommt man
               nicht viel Neues, womit ich nicht <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatter</rs> meine,
               aber überhaupt. China!! Was du auf der letzten Seite Deines Briefs sagst, war mir
               eigentlich neu, s. nur Ausdruck dafür, wofür man einen Begriff suchte: daß man auch
               für sein persönlichstes Leben als Voraussetzung Arbeit, die ihr Recht hat, haben muß.
               Aber das Wie?</p>
<p>Tatsachen: Eigentlich habe ich bis jetzt nur über Tatsachen geschrieben. Aus
                  <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> wirst du voraussichtlich neulich von <rs ref="#tillich_person_id__128" type="person">Hans Balke</rs> genug erfahren haben, er beurteilt im
               allgemeinen wohl günstiger. Der Kerl als Konhaus ist rührend. Sonst ist alles was ich
               berichten könnte nur, daß endlich Eis ist und ich meine langen Beine kräftig um die
               Gegend schwenke auf dem Teich des hiesigen Krüppelheims, wo außer mir diejenigen
               Krüppel laufen die es irgendwie noch darstellen können. Die andern bewegen sich
               gegenseitig u. eigenhändig auf Schlitten auf dem Eise herum. Es ist überhaupt
               erstaunlich, mit welcher Lebenslust all die kleinen elenden Würmer rumlaufen, sich
               kräftig verhauen, wettlaufen, - humpeln, schreien, Soldaten spielen u. Schlittschuh
               laufen. Dabei müssen sie kräftig arbeiten. Da haben wir einen Menschen von ca. 16
               Jahren, der am ganzen Körper zittert (Vater: Alkohol) der so energisch ist und sich
               seinen einen fliegenden Arm festbinden läßt, was er selbst erfunden hat, bloß um
               arbeiten zu können. Daß diesem Extrem auch solche nach der andern Seite
               entgegenstehen ist klar, aber im allgemeinen sind die Kinder so drin in ihrer Arbeit
               u. arbeiten auch wirklich so begabte Sachen daß es erstaunlich ist, nur weil sie
               gegenseitig ihr Leiden gar<pb n="4"/> nicht mehr empfinden, wie sie es zu Hause
               müßten. Arbeit infolge von Gemeinschaft?</p>
<p>Die Pointe meiner geheimnisvollen Frankfurter Reise: Verlobigung meiner ältesten
               Schwester, was jetzt in den Weihnachtstagen der Gegenstand war, um den sich alles
               konzentrierte, u. zwar so daß man nach all den Feiern sich wieder nach etwas anderem
               sehnt. Abgesehen von dieser Eigenschaft des Verursachers <hi rend="sup">vieler
                  Feiern</hi>, wie er sein soll ein "Techniker" - der diesbezügl. Bräutigam nämlich.
               Wenn Du Dich dazu aufschwingen kannst, so schreibe mal wieder u. komme im Semester
               mal nach <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs>, wo die Braven gedeihen.</p>
<closer>
<salute>Grüß die Bande! <foreign xml:lang="lat">Vivas, crescas, floreas!</foreign></salute>
<signed>Herzlich Dein <rs ref="#tillich_person_id__1982" type="person">Gysbert</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1201">
                  <persName>Loofs, Friedrich</persName>
                  <occupation>Kirchenhistoriker</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1712">
                  <persName>Schlatter, Adolf</persName>
                  <birth>
                     <date>1852-08-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Sankt Gallen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938-05-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Tübingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Evangelischer Theologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118607928</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__128">
                  <persName>Balke, Hans</persName>
                  <occupation>Pfarrer;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er wirkte als Pfarrer in Erndtebrück, Hamm und Kaiserswerth.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2091">
                  <persName>Witte, Hermann</persName>
                  <birth>
                     <date>1666-12-07</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Riga-Daugavgriva</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1728-03-24</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/121772799</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1982">
                  <persName>Van der Smissen, Gilbert</persName>
                  <occupation>Pfarrer und Studienkollege Tillichs</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2147">
                  <persName>Vethake, Hans</persName>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__209">
                  <placeName>Hildesheim</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.15077 9.95112</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2904789/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32058340</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__189">
                  <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.48158 11.97947</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911522/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q445500</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__414">
                  <placeName>Stellingen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.59220 9.92870</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2827552/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1621</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__238">
                  <placeName>Kiel</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>54.32133 10.13489</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2891122/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__448">
                  <placeName>Tübingen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>48.52266 9.05222</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2820860/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32751737</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>