<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00254.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00253.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00258.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Friedrich Büchsel vom 28. Dezember 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Andreas Burri</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <collection>Büchsel, Friedrich</collection>
                  <idno>008B</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, als maschinenschriftliche Abschrift überliefert</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="secondPrint">
                        <monogr>
                           <author>Paul Tillich</author>
                           <editor>Renate Albrecht/René Trautmann (Hg.)</editor>
                           <title>Briefwechsel und Streitschriften. Theologische, philosophische und
                              politische Stellungnahmen und Gespräche</title>
                           <edition>Erste Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>De Gruyter</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a.M.</pubPlace>
                              <date when="1983">1983</date>
                              <biblScope>20–24</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlaßbände zu den Gesammelten Werken von Paul
                              Tillich</title>
                           <biblScope>VI</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
               <date when="1907-12-28">28.12.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__310">Friedrich Büchsel</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00253">Brief von Gottfried von Hanffstengel an Paul Tillich vom 28. Dezember 1907</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00258">Brief von Gilbert van der Smissen an Paul Tillich vom 1. Januar 1908</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AB" when="2023-02-09">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="AB" when="2023-02-23">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
         <change who="GM" when="2024-02-26">Vorbereitung zur Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-03-04">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs>, d. <date when="1907-12-28">"vierte Feiertag"</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__310" type="person">Friedrich</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Nun ist ein ganzes Vierteljahr vergangen seit jenen Tagen, wo die Probleme gleich den
               Meereswogen sich zwischen uns dahinwälzten und Du dann die Kritik unserer "Resultate"
               auf 12 Seiten entwickeltest.<note type="ea">Vgl. <rs type="letter" ref="L00222">Brief von Friedrich Büchsel an Paul Tillich vom 12. Oktober 1907</rs>.</note> Wenn ich gehofft hatte, daß ein Verdauungsprozeß, der
               längere Zeit in Anspruch nehmen würde, meine Kritik am selben Objekt und an Deiner
               Kritik ans Licht bringen könnte, so habe ich mich bis zu einem gewissen Grade
               getäuscht. Meine Speise war so andersartig in der Zwischenzeit, daß eine bedeutende
               Förderung jenes Prozesses ausgeschlossen war. Wenn ich mich trotzdem an eine
               gewaltsame Verarbeitung in Form dieses Briefes mache, so geschieht es in der Meinung,
               daß so immer noch mehr für mich herauskommt, als wenn ich jene ganze mir im Grunde
               doch wichtigste Gedankenwelt bei Seite liegen und einrosten lasse. Mein "Bedauern,
               daß Du dies lesen mußt" wird natürlich größer sein als Deins; doch tröste ich mich
               mit dem Gedanken, daß jeder Zwang, Dich in andere Gedanken hineinzuversetzen und
               Deine eigenen anderen und damit Dir selbst klar zu machen, eine Berufsvorübung für
               Dich ist. Und nur aus diesem Grunde wage ich, um Antwort in Wechselwirkung zu bitten
               – <foreign xml:lang="lat">praefatio ex</foreign> –. Deine Prolese gegen den
               irrationalen Mystizismus tat mir wohl; ich konnte mich auch nie recht damit
               befreunden. Nicht verstanden habe ich dagegen Deine Kritik an der fundamentalen
               Notwendigkeit einer erkenntnistheoretischen methodologischen Grundlegung überhaupt;
               es soll sich doch um eine Wissenschaft handeln; wie kann da die Frage nach ihren
               Erkenntnismitteln außer Acht gelassen werden? Doch scheinst Du es selbst nicht
               befolgt zu haben, denn die Zersetzung des Vernunftbegriffs, die Du mir neulich
               andeutetest, ist doch wohl das Resultat längeren Nachdenkens über diese Frage; und
               wenn diese Frage wirklich auf die Dauer von untergeordneter Bedeutung wäre, jetzt
               steht sie zweifellos an der Spitze; denn nicht die Soteriologie und nicht die
               Pneumatologie steht im Vordergrunde der Debatte, sondern die Christologie und
               Pisteologie; und die Tatsache, daß hier die Verschiedenheit der Methode im Grunde die
               Gegensätze in den Resultaten erzeugt hat, zeigt sich charakteristisch darin, daß die
               Namen unserer Theologenschulen sämtlich von ihrer methodologischen Stellung
               hergenommen sind: die Religionsgeschichtler, die Ritschlianer,<pb n="2"/> die "kritische" Schule, die
               Modern-positiven, die Biblizisten usw. Dieser Tatbestand ist zweifellos insofern
               bedauerlich, als er die Abhängigkeit übersieht, in der die Methode schließlich doch
               vor dogmatischen Stellungen steht und dadurch die Debatte leicht fruchtlos und das
               gegenseitige Verstehen schwierig macht. Überwunden kann der Zustand aber erst dadurch
               werden, daß an allen Punkten diese Abhängigkeit oder besser Wechselwirkung
               nachgewiesen wird, etwa im Styl von <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatters</rs> "<rs type="work" ref="#tillich_work_id__255">atheistischen Methoden</rs>". Nun eine Vorerwägung, die mehr in
               Fragen, als in Darlegungen besteht: Haben wir es nicht an der nötigen Scheidung von
               theologischem und religiösem Erkennen fehlen lassen? Und inwieweit ist diese
               Scheidung überhaupt durchzuführen? Gibt es nicht 1. Ein religiöses Erkennen, wie es
               die Unterwerfung unter <rs ref="#tillich_person_id__981" type="person">Jesus</rs> im
               ersten Akt und in allen Fortschritten mit sich bringt? 2. Eine Theorie dieses
               Erkennens, d. h. die theoretische Betrachtung der Bedingungen und des Inhalts dieses
               Erlebens? 3. Eine Theorie des theologischen Erkennens, von dem 2 ein Teil ist; d. h.
               die Betrachtung des Zwecks und der Mittel des theologischen Erkennens? Ad 1: Du schreibst: Religion ist nicht in erster Linie
               Erkennen; zweifellos; aber es ist eine Tat der Persönlichkeit, durch die auch das
               Wahrheitsbewußtsein befriedigt werden soll, also auch die Bejahung eines Urteils,
               verbunden natürlich, oder besser gegründet in einer Beziehung dieses Urteils auf die
               Person. Ad 2: Manche Dogmatiker nennen diesen Teil
               Pisteologie. <rs ref="#tillich_person_id__484" type="person">Dorner</rs> entwickelt
               darin in hegelscher Weise die
               Entwicklung der Persönlichkeit durch Heteronomismus, Autonomismus, Skeptizismus hin
               zum Glauben. Ad 3: Es ist die Debatte über "Quellen
               und Normen" der theologischen Erkenntnis, die nun zu den Gegensätzen Biblizismus,
               Bewußtseinstheologie etc. geführt hat. Unter welche dieser drei Kategorien gehört nun
               unsere Debatte über Rationalismus und Mystizismus? Ich denke unter die zweite: Wir
               nahmen das religiöse Erlebnis als gegeben an und suchten zu erkennen, welcher Art es
               ist. Wir einigten uns weiter darüber, daß es ein mystisches Element enthielte, was
               rational nicht darstellbar sei. Nun kommt hier aber sofort die Beziehung zu 1 und 2
               zum Vorschein; denn 1. ist ein solches Suchen selbst ein religiöser Akt, insofern es
               in Wechselwirkung mit dem religiösen Wollen tritt und dieses nicht unbeeinflußt läßt
               und (3) ist diese Tätigkeit keine rein deskriptive, sondern sie wird eine kritische,
               insofern sie das normale religiöse Erlebnis von<pb n="3"/> dem unnormalen
               unterscheidet; und hier spielen die Normen der jeweiligen theologischen
               Erkenntnistheorie eine Rolle, wie Du z. B. immer auf das AT zurückkommst als
               Biblizist. Diese ganze Erwägung soll der erkenntnismäßige Ausdruck sein für das
               Gefühl, das mich bei den Debatten nie verließ, "auf Eiern zu tanzen", d. h. mit einer
               Menge logisch unbearbeiteter Begriffe zu wirtschaften und mancherlei zu vermischen,
               was auseinandergehalten werden muß. "Das Wort, das zur rechten Zeit sich einstellt",
               ist der Teufel des Debattierens, der eventuell eine lange Debatte fruchtlos machen
               kann, wie ich das häufig beobachtet habe. Andererseits ist es ja richtig, daß der
               erste und wichtigste Zweck alles Debattierens ist, die Begriffe zu klären, allseitig
               zu beleuchten, um so eindeutig zu machen. Aber im allgemeinen wird hier viel zu viel
               vorausgesetzt. Wir wollen über die im religiösen Erleben zum Vorschein kommende Art
               des Erkennens debattieren und bringen die Begriffe rational und mystisch heran.
               Zweifellos habe ich ein Begriffsgefühl dabei, etwa in assoziativer Anlehnung an die
               alte Konfirmandenstundenunterscheidung von Glauben und Wissen, oder an die bekannten
               Gedanken von der Unerkennbarkeit Gottes etc ... aber worin sich jene Formulierung von
               diesen unterscheidet und selbst was diese eigentlich sagen wollen, würde ich kaum
               darstellen können. Alle diese Begriffe sind Stenogramme für umfassende
               Gedankenreihen; aber ich fühle mich in der philosophischen Stenographie noch sehr
               unbewandert; die beste Methode, sie zu erlernen, dürfte eine genaue Kenntnis ihrer
               Geschichte sein; doch zeigen die meisten Geschichten der Philosophie und
               Dogmengeschichten nur, wie diese Begriffe hin- und hergeschoben wurden, weniger, wie
               sie entstanden sind. Das wäre eine Aufgabe für Dich; bis dahin mußt Du aber immer –
               und ich glaube auch in <rs ref="#tillich_place_id__403" type="place">Soest</rs> –
               Dich erst vergewissern, inwieweit das zu behandelnde Problem eigentlich verstanden
               ist. Trotzdem will ich nun Dir nicht vorenthalten, wie sich mein Verständnis des
               Problems der Rationalität entwickelt hat. Nachdem der formal logische
               Intellektualismus sich im Solipsismus eingefangen und vergeblich versucht hatte,
               durch einen ontologischen Sprung ihm zu entrinnen; nachdem dann der Autonomismus
               seine Unfähigkeit, Taten zu erzeugen, durch das<pb n="4"/> Postulat erwiesen hatte:
               Erst das System, dann die Tat; nachdem dann unter dem unbewußten Einfluß dieser
               beiden Gedankenwelten der Versuch, an irgend welchen einzelnen Punkten anzuknüpfen
               immer wieder durch die Kreuzung der theoretischen Schwierigkeiten, die aus der
               faktischen Irrationalität der Wirklichkeit und der praktischen Unfähigkeit, die aus
               dem Versagen der Autonomie stammten, gescheitert war, kam mir die Möglichkeit eines
               anderen Ausgangspunktes lebendig zum Bewußtsein. Der Gedanke stellte sich mir etwa so
               dar: Der minderwertige religiös-sittlich-philosophische Zustand des "<hi rend="u">noch</hi> nicht" kann doppelt beurteilt werden; entweder bejaht, mit der
               Motivierung, daß eine persönliche Entscheidung in irgend einer Richtung noch nicht
               möglich ist, da die notwendig vorausgehende Abwägung der Gedanken und Möglichkeit
               noch nicht zum Abschluß gebracht ist. Die Normen wären dann im Ich begründet, also
               autonom und rational, selbst wenn sie sich logisch als denknotwendige Paradoxien
               herausstellen sollten. Die unbewußte Voraussetzung: Das Ich setzt sich selbst, auch
               wenn es im Verlauf dieser Setzung die mittelbare Hilfe Gottes in Anspruch nehmen
               müßte: Er wäre immer nur ein Korrelat des Ich, wie Du es ausdrückst. <hi rend="u">Oder</hi> obiger Zustand wird verneint mit der Motivierung, daß er nur das
               Sträuben gegen Gott ist; dann tritt alles unter die Norm des lebendigen
               Gottesgedankens, und die Voraussetzung, die sich in allen Einzelheiten durchsetzen
               muß, ist: Ich setze mich als von Gott gesetzt oder: Gott setzt mich für ihn; die
               Frage ist dann immer: Inwiefern genüge ich dieser Setzung? Das Entweder – Oder
               fordert eine Entscheidung heraus, die nicht mehr rational, denn dagegen wird ja
               gerade entschieden, zu begründen ist, sondern nur geschichtlich, in unserer eigenen
               und der größeren, von der unsere abhängt. In dieser Ausführung ist jedoch noch ein
               Punkt, der weiter geführt werden muß: Wie verhält sich der Wahrheitsgedanke
               einerseits zur Vernunft, andererseits zu Gott? Gott soll die Wahrheitsnorm sein; wie
               ist das möglich? Und die Vernunft soll abgesetzt werden; ist der Dualismus
               erträglich? Wird er sich nicht daran als Illusion erweisen, daß unbewußt die Vernunft
               sich des Gottesgedankens und der Gottesoffenbarung bemächtigt und so doch schließlich
               regiert? Ich glaube, es wäre nicht schwer<pb n="5"/> hier eine Reihe von
               theologischen Beispielen anzuführen. Hier nun scheint mir der Gedanke, den Du neulich
               aussprachst, einzusetzen: Es gibt überhaupt keine "Vernunft". Dann würde obige
               Entscheidung keine zwischen Vernunft und Geschichte sein, sondern zwischen
               verschiedenen Momenten der Geschichte. Ist Dein Gedanke derart? Die Beantwortung
               dieser Frage, an der mir viel liegt, mag der Haken sein, an dem Du Deinen
               Antwortbrief aufhängen kannst. Falls Du also hier auf Deiner Durchfahrt keinen
               Aufenthalt machen kannst, hoffe ich diese Form eines Lebenszeichens von Dir in Bälde
               zu sehen. Empfiehl mich bitte Deinen <rs ref="#tillich_person_id__2275" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__2274" type="person">Eltern</rs></rs> und Deiner <rs ref="#tillich_person_id__2280" type="person">Schwester</rs>.</p>
            <closer>
               <salute>Herzlichen Gruß </salute>
               <signed>Dein dankbarer <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__255">Schlatter, Adolf, Atheistische Methoden in der Theologie. Gütersloh: C. Bertelsmann, 1905.</bibl>
               </listBibl><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__310">
                  <persName>Büchsel, Friedrich Hermann Martin</persName>
                  <birth>
                     <date>1883</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1945</date>
                  </death>
                  <occupation>Theologe-NT, Studienfreund Tillichs, Professur Rostock</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/138027277</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1712">
                  <persName>Schlatter, Adolf</persName>
                  <birth>
                     <date>1852-08-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Sankt Gallen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938-05-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Tübingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Evangelischer Theologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118607928</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__484">
                  <persName>Dorner, Isaak August</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2280">
                  <persName>Bindemann-Büchsel, Anna Dorothea</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine Schwester von Hermann Martin Friedrich Büchsel und heiratete am 29.07.1909 Gerhard Ernst Johannes Bindemann.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2275">
                  <persName>Büchsel, Johannes Friedrich Wilhelm</persName>
                  <occupation>Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117718580</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war der Vater von Hermann Martin Friedrich Büchsel.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2274">
                  <persName>Büchsel-Giesebrecht, Dorothea Amalie Friederike</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Mutter von Hermann Martin Friedrich Büchsel.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__981">
                  <persName>Jesus</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__403">
                  <placeName>Soest</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.57558 8.10619</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2831708/</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>