<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00221.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00220.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00222.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Gottfried von Hanffstengel an Paul Tillich vom 7. Oktober 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/147</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__75">Bremervörde</placeName>
               <date when="1907-10-07">07.10.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00220">Brief von Alfred Fitz an Paul Tillich vom 4. Oktober 1907</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00222">Brief von Friedrich Büchsel an Paul Tillich vom 12. Oktober 1907</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="1907-10-07">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-02-09">Vorbereitende Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs ref="#tillich_place_id__75" type="place">Bremervörde</rs>, <date when="1907-10-07">7. X. 07.</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Deine 3 Typs stehen vor mir, u in ihnen verkörpert alle die Liebe, die Du mir
               erwiesen hast trotz all meines <hi rend="u">So</hi>seins. Und doch – manchmal bekomme
               ich Zweifelanfälle, ob unsre Freundschaft auch nicht einseitig sei. Mein Herz liegt
               offen vor Dir wie ein aufgeschlagenes Buch, aber manchmal will mir scheinen, als ob
               nur die Pathologie dieses Buches Dir Interesse abgewinne und nicht auch das übrige,
               daß es Dir ein interessanter Fall Deiner Wingolfspsychologie wäre. Aber dann müßte es
               schon einer sein, der großes Interesse u mehr erwecke, denn einem solchen Fall zu
               Liebe eine Throtapauke zu machen, u dann zu sehen, wie auch dies Mittel den
               gewünschten definitiven Erfolg nicht hat, daß die Schwankungen uns kleiner
                  geworden<pb n="2"/> sind, anstatt gänzlich aufzuhören, dazu gehört doch wohl mehr
               als ein interessanter Fall. Und daß die Bemühungen um mich nicht aufhören, zeigt mir,
               wie unrecht u undankbar es ist, daß ich solchen Zweifeln Raum gebe. Und die 3 Typs,
               ein neues Zeichen, und ich danke Dir herzlich dafür. Zu meinem Geburtstage kamen
               viele Briefe, z.B. von <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Fritz</rs>,
                  <rs ref="#tillich_person_id__2154" type="person">Stosch</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__128" type="person">Balke</rs>, Lbb usw., u viele Karten.
                  <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs> kündigte als
               Geburtstagsgeschenk seinen Besuch an, ich habe ihn daraufhin eingeladen, mich diese
               Woche zu besuchen, aber bis jetzt hat er noch nichts von sich merken lassen,
               vielleicht ist ihm das Wetter zu schlecht.</p>
            <p>Leider habe ich den Rundbrief noch nicht, aber ich kann mir denken, worauf sich die
               Prolese bezieht, auf das Denken, nicht wahr? Ja, ich habe etwas gelernt in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> u von seinen Größen.</p>
            <p>Von meinem Lbfx hatte ich einen rührenden Brief, allerdings nachdem ich ihm einen
               gehörigen Tritt verabreicht hatte; hoffentlich geht<pb n="3"/> diese Rührung auch in
               Tat über und erstreckt sich nicht auf spätere Zeit. Zu leicht steckt ja bei ihm die
               Bewegung. Einen schlechten Gefallen hast Du mir getan, als Du ihn moralisch zwangest,
               oder vielmehr ihn darin bestärktest, auf dem Hause wohnen zu bleiben, gerade vor dem
               Convent hatte ich ihn soweit, daß er entschlossen war, vom Haus zu ziehen. Ich wäre
               seinetwegen 10 mal ruhiger gewesen. Nun ist die Gefahr für ihn ungleich größer.
               Hoffentlich zieht er nur nach oben, wie er mir das versprach, aus seinem bisherigen
               Loch heraus.</p>
            <p>Ein Jahr älter als ich bin, hast Du mich doch gemacht, ich wurde erst, oder schon 22
               Jahre alt.</p>
            <p>Gestern habe ich mich mal an <rs type="work" ref="#tillich_work_id__263">Hamlet</rs> erbaut, ich mußte bei jedem Wort beinahe an Dich
               denken, manches konnte ich fast auswendig, nur von Deinem Zitieren. Dieser scharfe
               Sarkasmus, der bittere Spott ist doch was durchschneidendes, verletzendes u doch
               wohltuendes. Und dagegen das gleisnerische Honig um den Bart<pb n="4"/> schmieren des
               Königs u seines Anfangs, wie <sic>eckelt</sic> es jeden an. Überhaupt ist <rs ref="#tillich_person_id__1775" type="person">Shakespeare</rs> in seinen Dramen
               noch nicht erreicht, ich hoffe es Weihnachten in meinen Besitz zu bekommen – so
               lesbar die Dramen von <rs ref="#tillich_person_id__833" type="person">Hebbel</rs>,
               besonders nach der formellen Seite, auch sind.</p>
            <p>Natürlich gab die letzte Zeit besonders viel im Garten zu tun.</p>
            <p><date when="1907-10-10">10.X.07.</date> Gestern Morgen hatte ich eine ganze Anzahl von Stachelbeeren u
               Johannesbeeren an- u umzupflanzen. Am Nachmittag kam <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs> ganz von <rs ref="#tillich_place_id__198" type="place">Hamburg</rs> per Rad, natürlich ganz
               erschöpft, aber doch sehr fidel. Er bleibt bis Sonnabend u will dann per Rad zurück.
               Gestern hatten wir tadelloses Wetter, heute ist es sehr nebelig, aber es wird noch
               gut. Heute ist hier großer Jahrmarkt, der für meine kleinen Geschwister große Freude
               mit sich bringt, ich gehe dem Trubel nicht aus dem Wege. Augenblicklich gibt <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs> meinem kleinen Bruder <rs ref="#tillich_person_id__2171" type="person">Salem</rs> lateinische Stunde.<note type="ea">Der vorliegende Brief endet an dieser Stelle und wurde erst später versandt. Vgl. <rs type="letter" ref="L00221">Brief von Gottfried von Hanffstengel an Paul Tillich vom 23. Oktober 1907</rs>.</note></p>
         </div>
      </body>
   <back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__189">
                  <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.48158 11.97947</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911522/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q445500</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__198">
                  <placeName>Hamburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.55073 9.99302</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911298/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1055</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__75">
                  <placeName>Bremervörde</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.48458 9.14306</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2944354/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q33426057</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__833">
                  <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2154">
                  <persName>Stosch, Martin</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Studienkollege von Paul Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__128">
                  <persName>Balke, Hans</persName>
                  <occupation>Pfarrer;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er wirkte als Pfarrer in Erndtebrück, Hamm und Kaiserswerth.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__203">
                  <persName>Bertheau, Lorenz</persName>
                  <occupation>Pfarrer</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2171">
                  <persName>Hanffstengel, Karl von</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Studienkollege von Paul Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__641">
                  <persName>Fritz, Alfred</persName>
                  <birth>
                     <date>1886</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1963</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Heimleiter; auch als Frede bezeichnet</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1162904755</idno>
                  <note type="bio"><p>1904-1908 studierte er Theologie in Tübingen und Halle. In Tübingen freundet er sich mit seinem Mitstudenten Paul Tillich an der sie wie auch Alfred beim Wingolf engagierte. Seit 1912 Pfarrer in Butterfelde und Heirat mit Pauls Schwester Johanna, die jedoch 1920 bei der Geburt des dritten Kindes stirbt. 1916-1922 Missionsinspektor in Bremen, 1922-1927 Pfarrer der französisch-reformierten Gemeinde Frankfurt/Main sowie Leiter des dortigen Magdalenenstifts. Ab 1927 arbeitet er im Teltower Diakonissenhaus und wird dessen Leiter. Er war in zweiter Ehe mit der Pastorentochter Gertrud ‚Trude‘ Fritz (1883-1961), geb. Horn, verheiratet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1775">
                  <persName>Shakespeare, William</persName>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__263">Shakespeare, William. Shakespeare's Hamlet, english und deutsch: Neu übersetzt und erläutert von Max Moltke. Deutschland: n.p., 1869.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>