<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00291.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00288.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00293.xml">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Brief von Friedrich Büchsel an Paul Tillich vom 30. September 1911</title>
        <author ref="#tillich_person_id__310">Friedrich Büchsel</author>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <name>Jonas Epple</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
          <address>
            <street>Schenkenstraße 8-10</street>
            <postCode>1010</postCode>
            <placeName ref="Wien">
              <settlement>Wien</settlement>
              <country>Österreich</country>
            </placeName>
          </address>
        </publisher>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
            Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="typoscript">
          <msIdentifier>
            <country>Deutschland</country>
            <settlement ref="Marburg">Marburg</settlement>
            <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
            <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
            <idno>008 B</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <p>Typoskript</p>
          </physDesc>
          <additional>
            <listBibl>
              <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                <monogr>
                  <author>Paul Tillich</author>
                  <editor>Renate Albrecht/René Trautmann (Hg.)</editor>
                  <title>Briefwechsel und Streitschriften. Theologische, philosophische und
                    politische Stellungnahmen und Gespräche</title>
                  <edition>Erste Auflage</edition>
                  <imprint>
                    <publisher>De Gruyter</publisher>
                    <pubPlace ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a.M.</pubPlace>
                    <date when="1983">1983</date>
                    <biblScope>62-69</biblScope>
                  </imprint>
                </monogr>
                <series>
                  <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den gesammelten Werken von Paul
                    Tillich</title>
                  <biblScope>VI</biblScope>
                </series>
              </biblStruct>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. <choice>
            <abbr>vgl.</abbr>
            <expan>vergleiche</expan>
          </choice> https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#tillich_person_id__310">Friedrich Büchsel</persName>
          <placeName ref="#tillich_place_id__189">Halle (Saale)</placeName>
          <date when="1911-09-30">30.09.1911</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
        </correspAction>
      <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00288">Brief von Gertrud Zschorsch an Paul Tillich vom 9. Mai 1911</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00293">Postkarte von Paul Tillich an Heinrich Meinhof vom 17. Dezember 1911</ref></correspContext></correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="deu">Deutsch</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="approved">
      <change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
      <change when="2024-01-17" who="JE">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
    <body>
      <div type="writingSession">
        <pb n="1"/>
        <opener>
          <dateline>
            <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle / Saale</rs>
            <date when="1911-09-30">30.09.1911</date>
          </dateline>
          <salute>Lieber Paul,</salute>
        </opener>
        <p>hiermit bekommst Du Deine Thesen zurück und ich will versuchen nachzuholen, was in Kassel
          versäumt wurde, ordentlich auf sie einzugehen. Ich habe das Gefühl, als hätte ich allen
          Grund, das zu tun und muss mich obendrein bei Dir entschuldigen, daß Du in Aussicht statt
          dieses Eingehens einer ziemlich schnellen und dabei sogar oft recht schroffen Ablehnung
          begegnet bist. Ich habe mich eingehend in Deine Gedanken vertieft, meine Ablehnung bleibt
          zwar dieselbe, aber ich hoffe Dich besser würdigen und fruchtbarer mit Dir debattieren zu
          können. Ich denke, wir setzen die Unterhaltung schriftlich fort. Ich habe von Deinen
          Thesen ein Exemplar und von diesem Brief eine Durchschrift, (deshalb der Bleistift!) wir
          können also ordentlich aufeinander eingehen. </p>
        <p>
          <hi rend="u">1. Die zwischen uns bestehende Differenz! </hi> In Deinem letzten Brief hast
          Du sie im Ganzen richtig formuliert. Doch meine ich es nicht so, die Einheit Gottes mit
          der Menschheit (Welt) auf einen Einzelfall, die Person Jesu, zu beschränken. Ich stimme
          Dir darin zu, daß (die Person Jesu) die Menschheit, mit der Gott eins ist, nicht ein
          Individuum, sondern eine Vielheit ist. Ich definiere diese Vielheit als Gemeinschaft,
          deren Glieder durch den Anfänger der Gemeinschaft die Gotteinheit zu nicht aufhörendem
          Besitz erhalten (vergl. <rs ref="Jo-4,14" type="bible"> Joh. 4 14 b </rs>) Du definierst
          diese Vielheit als eine unendliche Reihe, in der jedes Glied einen endlichen (aufhörenden)
          Anteil an der Einheit mit Gott hat. (Die Menschen gleichen den Fackelläufern, bei denen
          einer am anderen das Licht entzündet, so daß das Licht nicht aufhört zu leuchten, aber bei
          jedem verlischt es, wenn die Fackel sich verzehrt hat,) finitum non capax infiniti. Oder
          von einer anderen Seite. Wir reden beide von einer Erlösertat Gottes. Dir fällt sie in die
          Innerlichkeit der Individuen, in ihr unmittelbares Verhältnis zu Gott, die
          geschichtlich-gemeinschaftlichen Beziehungen, in denen die Individuen stehen, bieten
          nichts mehr als die Auslösung für die Wirkung, mit der Gott sich mit den Individuen eint.
          Ich sehe nicht, wie die Individuen durch die Erlösung über ihre Einzelheit (im Verhältnis
          zueinander, nicht im Verhältnis zu Gott) hinauskommen. Mir gehören die
          geschichtlich-gemeinschaftlichen Beziehungen so sehr zu diesen, den Individuen, daß ich
          die Wirklichkeit der Individuen nicht abgesehen von ihnen, in der reinen Innerlichkeit,
          denken kann. In diese Beziehungen greift die Erlösungstat Gottes ein, durch sie vermittelt
          sie sich. </p>
        <p>
          <pb n="2"/> Autonomie ist, Dir nur die, wo das Ich = ich ist, mir die Freiheit, in den
          geschichtlich-gemeinschaftlichen Beziehungen vorhanden ist, die die Liebe gibt. Dein
          Standpunkt erscheint mir eine Abstraktion, Deine Ausführungen oft formal und leer. Der
          meine wird Dir wohl als Verworrenheit erscheinen. Der zwischen uns bestehende Gegensatz
          reicht so tief, so sehr in die unmittelbar gewissen Grundsätze alles Denkens hinein, daß
          ich nicht daran denken kann, Dir etwas vorzudemonstrieren zu wollen, das Dich von der
          Richtigkeit meiner Anschauung überführt. Die Schätzung des Unmittelbaren, die ich habe,
          ist eben unmittelbar begründet. Hier steht jeder für sich. Aber trotzdem glaube ich,
          fruchtbar mit Dir debattieren zu können. Ich glaube, ich kann Dir zeigen: Die von mir
          vertretene Position fordert von Dir nicht die Preisgabe Deiner Grundsätze, nichts als
          Modifikationen, denen zuzustimmen nicht außerhalb logischer Möglichkeit liegt. </p>
        <p>
          <hi rend="u">2. die Grundlagen, </hi> (These 81-91) Hier habe ich zunächst geltend zu
          machen: <choice>
            <abbr>m.E.</abbr>
            <expan>meines Erachtens</expan>
          </choice> sind erkenntnistheoretische und metaphysische Gedanken hier nicht sauber
          geschieden. <choice>
            <abbr>Th.</abbr>
            <expan>These</expan>
          </choice>82-84, 86 sind erkenntnistheoretisch, <choice>
            <abbr>Th.</abbr>
            <expan>These</expan>
          </choice> 85 und 87 metaphysisch. Für mich bildet den Anfang der Wissenschaft nicht
          erkenntnistheoretische Sätze. Denn die Erkenntnis ist nur eine Betätigungsweise der
          Vernunft. Das sittliche Handeln und die Kunst gehören auch zum Leben der Vernunft. Den
          Anfang bilden die Sätze, in denen sich das Wesen der Vernunft ausspricht. Nach dem Vorbild
          der Wissenschaftslehre kenne ich deshalb 3 Grundsätze, nicht nur zwei, wie das in <choice>
            <abbr>Th.</abbr>
            <expan>These</expan>
          </choice>84 (vergl. 85 und 86) dargestellt ist. Der erste handelt von der absoluten
          Selbstgewissheit der Vernunft (Einheit, der Wahrheit bei Dir), der zweite vom Dasein als
          dem unendlichen Prozess (fehlt bei Dir), der dritte von der Vernünftigkeit des Daseins,
          das in der Tat der Freiheit begründet ist (Identität von Subjekt und Objekt im
          Erkenntnisakt). Diese drei Grundsätze sind nicht ableitbar, sondern unmittelbar. Auch der
          zweite und dritte ist nicht aus dem ersten und zweiten ableitbar. Sie enthalten zwar
          Elemente, die dem ersten und zweiten entstammen, aber nicht nur solche. Den zweiten
          Grundsatz vermisse ich bei Dir. Er ist in Deinem zweiten Satz vorausgesetzt. Wie kommst Du
          sonst zu dem Objekt, das dem Subjekte entgegengesetzt ist, bis es in der Synthesis mit ihm
          eins wird. Der zweite Grundsatz redet vom Gegensatz überhaupt. Der Begriff des Prozesses
          ist nur im Gegensatz zur Selbstgewissheit der Vernunft denkbar. Deutlich ausgesprochen ist
          der Begriff des Gegensatzes <pb n="3"/> von Dir erst in <choice>
            <abbr>Th.</abbr>
            <expan>These</expan>
          </choice> 87. Da redest Du nun vom irrationalen Willen, <choice>
            <abbr>d.h.</abbr>
            <expan>das heißt</expan>
          </choice> vom Sündenfall. Der Gegensatz von Subjekt und Objekt (<choice>
            <abbr>Th.</abbr>
            <expan>These</expan>
          </choice> 84) und der von Wesen und irrationalem Willen konkurrieren, da aus beiden die
          Mannigfaltigkeit abgeleitet wird, hier konkurrieren zugleich erkenntnistheoretische und
          metaphysische Formulierung des Gedankens xxxxx i.g. scheinen mir die metaphysischen
          Formulierungen unkritisch, nicht zur Evidenz gebracht. Hier scheint mir eine Dunkelheit
          bei Dir zu stecken. Sie hat zur Folge, daß Du die Einheit des Bewusstseins als Identität
          des Identischen (Ich = Ich) formulierst. Sie ist aber Einheit des Entgegengesetzten. Du
          nennst den Inhalt des Erkenntnisaktes die aktuelle Wahrheit. Da hast Du schon den
          Gegensatz von Aktualität und Potentialität vorausgesetzt; (ich rede statt von Aktualität
          und Potentialität von Dasein und Sein). Du siehst, deshalb, weil Du diesen Gegensatz nicht
          als solchen zur Klarheit bringst, nicht deutlich, daß nicht nur das Einzelne dialektisch
          (Einheit des Entgegengesetzten) ist (so sagst Du in These 89), sondern schon die Einheit
          des Bewusstseins. Ich kann auch so sagen: das Absolute ist die Potentialität der Wahrheit,
          ist Gott, nicht die aktuelle Wahrheit, nicht das Bewusstsein. Das Leben ist mehr als
          Bewusstsein. Der synthetische Karakter aller Gewissheit wird von Dir verdunkelt, da Du die
          analytische Formel (Ich = Ich) zum Prinzip der Gewissheit machst. Du redest viel von der
          Identität als dem Prinzip der Erkenntnis. Du verstehst darunter meist das Ich = Ich. Die
          Identität ist aber Einheit des Entgegengesetzten. Das ist das eigentlich Lebendige an ihr,
          Gott ist nicht Ich = Ich (Selbstgleichheit) ist Liebe, Sich selbst im anderen haben
          (seiner selbst im anderen gewiss sein), ich leugne nicht, daß Deine Identität auch Einheit
          des Entgegengesetzten sein soll und ist (<choice>
            <abbr>vgl.</abbr>
            <expan>vergleiche</expan>
          </choice> Thesen 84 und 86). Aber Du bringst das nicht hinreichend zur Geltung. Deshalb
          geht für mein Verständnis durch Dein Denken ein abstrakter, die Tiefe des Lebens
          entleerender Zug. Gegensatz ist für Dich Ergebnis eines irrationalen Willens. Ich leugne
          nicht, daß sich der Gegensatz zur Stufe der Irrationalität des Willens, der Sünde,
          steigert. Aber zunächst ist der Gegensatz gesetzt von dem seiner selbst gewissen Ich, das
          Liebe ist. Denn Liebe setzt Gegensätze, um sich im anderen besitzen zu <pb n="4"/> können.
          Einzelnes gibt es nicht nur durch die Tat des irrationalen Willens, die im Heraustreten
          aus der Identität besteht, sondern der Gegensatz ist ursprünglich, <choice>
            <abbr>d.h.</abbr>
            <expan>das heißt</expan>
          </choice> in dem Wesen des Absoluten, das Liebe ist, begründet. Deshalb ist These 90 und
          91 nicht absolut richtig. Es gibt eine Gewissheit um das Einzelne, nicht nur, sofern es
          unter allgemeinen Begriffen gedacht wird, sondern auch, insofern es einzeln ist. Das ist
          eine unmittelbare Gewissheit. Damit ist nicht das Einzelne zum metaphysischen Prinzip
          gemacht, oder, was <choice>
            <abbr>m.E.</abbr>
            <expan>meines Erachtens</expan>
          </choice> daßelbe ist, eine Mehrheit qualitativer Realen gesetzt, für die es keine höhere
          Einheit gibt (These 85). Über allem Einzelnen steht die göttliche Liebe als Prinzip der
          Einheit. Deshalb kann jedes Einzelne seiner selbst bewusst und froh sein. Es hat den Grund
          seiner Existenz in der unendlichen Liebe Gottes, die dadurch dem Einzelnen nicht verkürzt
          wird, daß das Einzelne ihr seine Existenz ableitet, es immer wieder schöpft. (Religiös
          gesagt: die Majestät Gottes besteht nicht nur in seiner Ewigkeit, durch die er sich selbst
          gleich bleibt, sondern ebenso sehr in seiner Unerschöpflichkeit, mit der er immer neue
          Gestaltungen des Daseins schafft.) Fragst Du mich, woher weißt Du, daß das Absolute Liebe
          ist, so verweise ich auf den 3. Grundsatz. Das ist die Liebe, daß es ein vernünftiges
          Dasein gibt, da ist Gott im anderen. Wenn Du fürchtest, daß mein Zutrauen zum
          Unmittelbaren die Normalität ins Schwanken bringe, den Gegensatz von Gut und Böse
          verwische, so bemerke ich: das Unmittelbare ist, freilich unmittelbar, aber es hat die
          Form der Vernünftigkeit. Damit legitimiert es sich und muss es sich legitimieren vor der
          Reflexion. Diese Legitimation ist aber immer etwas Nachträgliches. </p>
        <p>
          <hi rend="u"> 3. Der Begriff der Geschichte. </hi> These 97 erscheint mir sehr arm. Die
          Geschichte ist nicht Kampf Gottes mit der Welt, sondern die Liebe Gottes zur Welt. Hier
          zeigt sich Deine Verwandtschaft mit dem Rationalismus, für den auch die Geschichte Kampf
          ist. Hier wurzelt auch Deine Schätzung des reformierten Wesens mit seiner (jüdischen)
          Gesetzlichkeit (These 56) und Deine Verwandtschaft mit dem kantischen, abstrakten
          Autonomismus, der im Moralismus Kants wurzelt (vergl. These 102 ff). Hierher gehört auch,
          daß es für Dich das Werk Christi das Kreuz, aber nicht die Auferstehung, das Leiden und
          das Gericht über die Sünde, aber nicht der Triumph des Lebens (These 77) ist. <pb n="5"/>
          Hier wurzelt es, daß für Dich die Individuen alle in den Tod sinken und Gott für sie
          zuletzt nur das Todesurteil hat. Ich empfinde diese Züge Deines Denkens als Härte, Kälte,
          wie ich oben von Leere und Abstraktheit (<choice>
            <abbr>Nr.</abbr>
            <expan>Nummer</expan>
          </choice>1) redete. Ich verkenne nicht, daß Größe in diesen Gedanken liegt. Aber die
          größte Größe ist die Liebe. Sonst bieten mir die Thesen 92 bis 101 nichts. </p>
        <p>
          <hi rend="u"> 4. Autonomie als Prinzip der Dogmatik</hi> Nach Deinen Ausführungen wirst Du
          hierzu keine Zustimmung von mir erwarten. Was Du da sagst, erscheint mir als sehr
          unzureichend. Ich verstehe es auch nicht. Was heißt: Autonomie und Gemeinschaft bedingen
          sich gegenseitig (These 106), oder was bedeutet die faktische Autorität (Heteronomie)
          neben der Ablehnung der prinzipiellen Autorität, der Jedermann-Glaube neben dem autonomen
          (These 113)? Zur These 116-117 bemerke ich: die geschichtliche Wirkung und Wirklichkeit
          Jesu in seiner Gemeinde ist etwas anderes als ein Gesetz, und eine rechtlich zwingende
          Autoritätsperson (Papst). In <choice>
            <abbr>Th.</abbr>
            <expan>These</expan>
          </choice> 118 <choice>
            <abbr>vgl.</abbr>
            <expan>vergleiche</expan>
          </choice> das iher den Gegensatz in <choice>
            <abbr>Nr.</abbr>
            <expan>Nummer</expan>
          </choice> 2 Bemerkte. Der reine Monismus ist unmöglich. Die Kritik des Dogmas in These
          119-128 ist mir zu aphoristisch, und ihren Prämissen stehe ich nach dem Ausgeführten zu
          fern, um auf sie näher einzugehen. </p>
        <p>
          <hi rend="u"> 5. Die Historische Anschauung</hi> Der Hauptthese (These 22) kann ich nicht
          zustimmen, wie in <choice>
            <abbr>Nr.</abbr>
            <expan>Nummer</expan>
          </choice> 2 gezeigt ist. Zu These 23 - 28 habe ich mich deshalb nicht zu äußern, wohl zu
          These 10 - 21. Hier haben wir über den Begriff der historischen Überlieferung und
          Urkundlichkeit zu verhandeln. Du hast in These 19 und 20 die historischen Fehlerquellen
          genannt. Aber daß ich mich irren kann, beweist noch nicht, daß ich mich irre. Eine
          historische Urkunde beweist solange den Vorgang, dem sie entstammt, bis das Gegenteil
          bewiesen ist. Eine gute Überlieferung, bzw. Urkunde ist durch viele Wahrscheinlichkeiten,
          die nicht die Stufe der Gewißheit haben, nicht zu entkräften: sie hat unmittelbar
          Beweiskraft, solange nicht der Fehler gezeigt ist, den der macht, der sie zum Beweis
          verwendet. Shylock hat das Recht, auf seinem Schein zu bestehen, bis sein Schein ins
          Unrecht gesetzt ist. So behauptet die urkundliche Überlieferung unmittelbar sich selbst,
          bis sie als fehlerhaft aufgezeigt ist. Wenn nachgewiesen ist, daß die angelische Urkunde
          die Form der Vernünftigkeit, die alles Daseiende hat und haben muß (da es aus der Vernunft
          hervorgegangen ist), nicht hat, dann ist sie ins Unrecht gesetzt, sonst besteht sie zu
          Recht mit ihrem Anspruch, Wirklichkeit zu bezeugen. </p>
        <p>
          <pb n="6"/> Die Verwendung der Prinzipien der Analogie und der Kausalität als
          konstituierender Faktor des historischen Erkennens kann ich nicht für bedenklich halten.
          Die Vernünftigkeit des Daseins (auch des historischen) garantiert die Einheitlichkeit des
          Daseins in der Folge von Ursache und Wirkung. Freilich muß aus der Wirkung wirklich nicht
          mehr als die Ursache und aus der Analogie nur die Analogie geschlossen werden. Das
          Geschäft des Historikers hat zwei Seiten, er braucht historische Phantasie, um die
          Tragweite einer Urkunde erfassen zu können, und historische Kritik, um die Gewißheit
          seiner Schlüsse aufzeigen zu können. Ohne historische Phantasie reden die Steine nicht,
          ohne Kritik reden sie Unsinn. </p>
        <p> Gegen These 16 sage ich deshalb, ein guter, in der Kritik bewährter historischer Bericht
          ergibt Gewißheit. (Den einzelnen Wundern in den Evangelien magst Du sehr kritisch
          gegenüber stehen; sie sind ja alle nicht urkundlich bezeugt, höchstens die Auferstehung).
          Wenn die Biblizisten die historische Kritik nicht anwenden, <choice>
            <abbr>d.h.</abbr>
            <expan>das heißt</expan>
          </choice> nicht die Berichte auf ihren Wert prüfen, so habe ich nichts mit ihnen zu
          schaffen (zu These 15). Aber Kritik ist nicht nur da, wo man überliefertes verkehrt. These
          9-13 rühren mich gar nicht. Ich weiß, daß die Eschatologie das Bild Jesu nicht erklärt
          (These 13) und daß wir Vieles nicht verstehen (These 11). Aber wir verstehen immerhin
          einiges, das genügt. Mögen die Schulen um die Überlieferung von Jesus kämpfen; heute ist
          nichts unbestritten, das ewigen Wert hat. </p>
        <p>
          <hi rend="u"> 6. Kritik der dogmatischen Beweise</hi> Gegen These 29 bis 36 habe ich
          nichts einzuwenden, auch gegen 37-50 nur Einzelnes. Hermann hat Unrecht, da er vom Bild
          Jesu ausgeht statt von seiner geschichtlichen Wirkung: Der Tatsache der Gemeinde, die mit
          ihrem geistig-sittlichen Gottesdienst und ihrer Darbietung der göttlichen Gnade ein Stück
          der Wirklichkeit meines Lebens ist, von dessen Recht ich unmittelbar überzeugt bin, denn
          ohne diese Gemeinde würde meine Gottesgemeinschaft, von deren Recht mich die Spekulation,
          die Vernunft, nachträglich überzeugt, leer bleiben. Zu These 39, möchte ich wissen, ob und
          weshalb Du dem geschichtlichen Jesus die sittliche Reinheit und Kraft die
          Gottesgemeinschaft bestreitest. Zur These 45: die Macht der Idee ist zweifellos. Die Idee
          wirkt aber nur da, wo sie nicht unter dem Zweifel an ihrer Durchsetzbarkeit steht. Die
          alttestamentlichen Erzählungen wirken nur da, wo man (um Jesu willen) an den Gott Abrahams
          glaubt. Die griechischen Mythen wirken nur da, religiöse und sittliche Erhebung, wo man
          von ihrem Gehalt anderwärts <pb n="7"/> überzeugt ist. wirke mal mit einer Idee, an die
          keiner glaubt, <choice>
            <abbr>d.h.</abbr>
            <expan>das heißt</expan>
          </choice> von deren Durchsetzbarkeit in der empirischen Wirklichkeit in Gegenwart und
          Vergangenheit jeder überzeugt ist. Das geht nicht, Vergangenheit und Gegenwart gehören
          hier zusammen, denn die Wirklichkeit, weil vernünftig, weiß nicht, daß Dein Standpunkt,
          der zwischen Idee und Wirklichkeit nur den Gegensatz kennt, ganz unvernünftig ist. Aber er
          ist nicht absolut vernünftig. Er ist stoisch, jüdisch, kantisch, aber weder christlich
          noch idealistisch. Ein Bild der Einheit Gottes mit der Menschheit, das ausdrücklich nicht
          mehr als ein Bild, nicht Wirklichkeit im geschichtlich-gemeinschaftlichen Leben ist,
          erzeugt ein Bild im Individuum. Dieses Bild mag die Tendenz der Durchsetzung in der
          geschichtlich-gemeinschaftlichen Wirklichkeit haben. Die Gewißheit dafür hat es zum
          mindesten nicht und erweckt es nicht. Das widerspricht für mich dem Wesen der absoluten
          Religion, weil dem Wesen Gottes (<choice>
            <abbr>vgl.</abbr>
            <expan>vergleiche</expan>
          </choice>
          <choice>
            <abbr>Nr.</abbr>
            <expan>Nummer</expan>
          </choice>1). Hier erscheint wieder der prinzipielle Gegensatz. Ich kann nicht umhin, Deine
          Position religiös und sittlich minderwertig zu finden. Doch hier stellt und fällt jeder
          seinem eigenen Herrn. Zu These 49 kann ich nur sagen: diese autonomistische Starrheit kann
          nur beim Kynismus enden, sie macht sich selbst inhaltlos, da sie schließlich jeden
          synthetischen Akt aufgibt. Zu den Ausführungen über Christus-Mystik bemerke ich: auch hier
          ist das Wesen der absoluten Religion verkannt. Es ist natürlich konsequent, anstelle der
          Gemeinschaft mit Gott in Jesus den endlosen Prozess zu setzen, in dem sich “das
          dialektische Verhältnis von Abstraktion und Konkretion in der Gottesanschauung” darstellt
          (These 66). Wenn Deine Voraussetzungen gelten, doch dazu vergl. <choice>
            <abbr>Nr.</abbr>
            <expan>Nummer</expan>
          </choice>1. Der Unterschied zwischen Christus und Marienkult besteht auch für mich. Bei
          angeblichen Erfahrungen von der Wirksamkeit der Madonna kann ich zeigen, daß sie nicht die
          Form der Vernünftigkeit haben und deshalb irrig sind (These 59). Zu These 63 bemerke ich:
          woher weiß ich, daß bei Gott die sündenvergebende Gnade ist, daß der abstrakte
          Gottesbegriff nicht gilt. Hat Gott nur eine Idee von solchem Handeln (Gnade) gegeben, so
          habe ich auch nur eine Idee davon. Ist die Idee nachweislich nicht mehr als ein Gedicht
          (These 24), so kann ich nicht an sie glauben, oder es gehört dazu eine unmittelbare
          Erweckung des Glaubens durch Gott, die dazu kommt. Das Individuum kommt zum Glauben, für
          Dich wie für mich, nur aus der Unmittelbarkeit. Diese ist für mich in der Sphäre des
          Geschichtlich- <pb n="8"/> Gemeinschaftlichen gelegen, für Dich in der reinen
          Innerlichkeit. Die Wirklichkeit des Individuums scheint mir in dieser nicht gesehen werden
          zu dürfen. Ich folgere das aus dem Begriff des Individuums. Du scheinst das nicht zu tun.
          Das ist die prinzipielle Differenz von <choice>
            <abbr>Nr.</abbr>
            <expan>Nummer</expan>
          </choice> 1. Deine Versöhnungslehre ist konsequent, nur zeigt sie, daß Du das Christentum
          um seinen Lebensnerv gebracht hast, wie ich zu <choice>
            <abbr>Nr.</abbr>
            <expan>Nummer</expan>
          </choice> 1,3 und in dieser <choice>
            <abbr>Nr.</abbr>
            <expan>Nummer</expan>
          </choice> zur These 4/5 gezeigt habe. </p>
        <p>
          <hi rend="u"> 7. Schluss</hi> Ich verstehe Deine Skepsis gegen die Historizität Jesu und
          gegen das Christentum überhaupt (für mich gehört Beides zusammen, wie ich dargestellt zu
          haben hoffe). Ich kann sie wissenschaftlich schätzen, sie treibt vorwärts zur energischen
          Untersuchung. Ich danke Dir deshalb für die Arbeit, die Du für uns geleistet hast. Ich
          kann Dir aber nicht zustimmen. </p>
        <closer>
          <salute>Treulichst</salute>
          <signed> Dein Friedrich Büchsel.</signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  <back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__189">
                  <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.48158 11.97947</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911522/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q445500</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>