<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" xml:id="L00240.xml" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00239.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00244.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hermann Schafft an Paul Tillich vom 11. November 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1696">Hermann Schafft</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008 G</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1696">Hermann Schafft</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__485">Hersfeld</placeName>
               <date when="1907-11-11">11.11.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00239">Brief von Amos Hensmann an Paul Tillich vom 8. November 1907</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00244">Postkarte von Wingolfbrüder an Paul Tillich vom 20. November 1907 [PS]</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-02-24">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="NH" when="2024-02-26">Vorbereitung/Korrektur für die Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-03-05">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__208" type="place">Hersfeld</rs>. <date when="1907-11-11">11.XI.07.</date> Nur für Dich.</dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>q. b. f. f. s.– Schönen Dank für die beiden Briefe<note type="ea">Nicht überliefert.</note>. Von mir ist keiner verloren
               gegangen. Was soll ich schreiben? Was willst Du wissen. Meine Kräfte reichen gerade
               zur Ausfüllung dessen was ich soll d.h. halb.– Mehr nicht. Und nun noch schreiben.
               Den Ehrgeiz mit dem dicksten Pack Briefe zu heben – entdecke ich nicht in mir – ich
               könnte Dir wenn ich wollte Briefe schreiben, die Du sofort verbrennen müßtest, wie
               das bei Backfischen vorkommt – aber das ist schließlich auch nichts wert. – Zur
               Antwort auf Deinen letzten Brief<note type="ea">Nicht überliefert.</note> bemerke ich</p>
            <p>1) <hi rend="u">ich</hi> trete <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs> nicht, daß er
               mir die erledigten Hefte schickt. Wenn Du es tun willst gut – Ich freue mich, wenn
               ich sie kriegen werde.</p><p><pb n="2"/> 2) ich habe die
                  <abbr>Hall.<expan>enser</expan></abbr>
               <hi rend="u">nicht</hi> zu der Dummheit bestimmt. Laß Dir – wenn Dus nicht glaubst,
               besser Bescheid sagen. Ich habe zun.
               <hi rend="u">abgeraten</hi> und gesetzliche Schritte vor der Aufnahme gewünscht. <hi rend="u">Nach</hi> dem Faktum nörgle ich nicht. Ich las das "Vertraulich" von
                  <rs ref="#tillich_person_id__1205" type="person">Lotz</rs>, wenn der Bund <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2921">Knigge</rs> lieber hat als den
                  <foreign xml:lang="grc">εις</foreign> dann treten nicht nur <rs ref="#tillich_person_id__2159" type="person">Nell</rs> u. <rs ref="#tillich_person_id__2263" type="person">Jäger</rs> aus, – von denen mir
               aus <rs ref="tillich_place_id__448" type="place">Tübingen</rs> dunkle Worte schallten.– (<foreign xml:lang="lat">Silentium</foreign>?)</p>
            <p>3) Du bist toll, wenn Du die ganzen kleinen <rs ref="#tillich_person_id__1201" type="person">Loofs</rs> wissen willst.– <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> ist genug; natürlich richtig ausgewählt. Hilf Dir durch
               <rs ref="#tillich_person_id__2365" type="person">K. <hi rend="u">Müller</hi></rs>. – (Ia<del rend="s">)</del> für d. 1 Teil <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2918">Schubert</rs> event.) <rs ref="#tillich_person_id__1760" type="person">Seeberg</rs> ist nat. entsetzlich. Scholastik weiß er was. Nimm doch
                  <rs ref="#tillich_person_id__1201" type="person">Loofs</rs> kleinen Dogmengeschichtsextrakt zum
               pauken.</p>
            <p>4) Wie kommst Du darauf <rs ref="#tillich_person_id__2217" type="person">Jülicher</rs> zu glauben?
               Besticht Dich die Logik oder die Überzeugung von der Richtigkeit seines Findens. Er
               greift alles an – das zieht. Wenn wirklich etwas da zu holen ist – auch für
               banausische Landpfarrer so schreib; dann kneife ich.</p>
            <p>5) Ist das <rs type="work" ref="#tillich_work_id__273">NT</rs> von <rs ref="#tillich_person_id__2270" type="person">Weiß</rs> mit Anmerkungen den Einkauf
               wert? – (objektiv!).</p>
            <p>6) Schwatz kein albernes Zeug vom Nicht<pb n="3"/>fertig werden u. ähnlichem Unsinn.
               Sei dem lieben Gott täglich dankbar für alle Deine Gaben – Gutes Gedächtnis u.s.w. u.
               denk im übrigen nicht ans Examen. –</p>
            <p>Mir hat Kirchengeschichte am meisten Freude gemacht, das ist das einzige, was ich 3x
               die Woche 1 Stunde lese: <rs ref="#tillich_person_id__824" type="person">Hauk</rs>.–</p>
            <p>Mein Leben: <figure>
                  <figDesc>Skizze einer kurvenreichen Linie</figDesc>
               </figure> Solche Kurven?– Ja; zunächst aber will ich – nur mal aufzählen, denn zu
               schmückenden Beiwörtern keine Zeit. <hi rend="u">Heute</hi>: 8-1. h. <del rend="s">Revision</del> Hospitieren in der hiesigen Stadtschule durchschnittlich <hi rend="u">3</hi> Stunden täglich (8-11) – anstrengend. 22 Klassen – <hi rend="uu">bis</hi> Weihnachten zu tun. Alle Fächer, nicht nur Religion,
               psychologische-pathische Studien bei Lehrern u. Schülern. Leider keine Zeit genaue
               Skizzen nachträglich zu entwerfen. Z.T. Teil von unsagbarer <hi rend="u">Komik</hi>
               z.T. von herzbrechender Tragik. – Heute z.B: <hi rend="u">Religion</hi>: 2 Artikel.
               Zunächst richtiggehend. 2 Naturenlehre ala <rs ref="#tillich_person_id__2366" type="person"><hi rend="u">Quistorp</hi></rs>!! Alter 11-10 Jahre!– Dann Belege der Gottheit Jesu:
               1) göttliche Eigenschaften 2) göttliche Werke 3) Kommen 4) Verehrung. Belegstellen zu
               1) Allwissenheit: Herr, Du weißt <hi rend="u">alle</hi> Dinge! Belegstellen zu 2.)
               Werk der Schöpfung: Beleg: <hi rend="u">Laßet</hi> uns Menschen machen, einem Bild,
               das uns gleich sei – das hat Gott der Vater: er sagt <hi rend="u">uns</hi>, denkt
               also an die 2te (u. 3te?) Person <hi rend="sup">der Gottheit</hi> – "Gott den Sohn"
               mit!! – Mein Herz zerriß – u.s.w. messianische Weissagungen im schlimmsten Stil. –
               Beinah wörtlich hat <rs type="bible" ref="Jes-53">Jes. 53</rs> das Leiden
               vorausgesagt – – – – O <rs ref="#tillich_person_id__2032" type="person">Wellhausen</rs>, hilf.<pb n="4"/>
               Der Kampf in den die Kinder später kommen können! Aber wie helfen? Wo ist die neue
               Schriftlehre? Die Orthodoxie ist <hi rend="u">kräftig</hi> gewiß –, denn <rs ref="#tillich_person_id__2367" type="person">Hollaz</rs> wird in den Volksschulen gelehrt.– Womit stützt
               sich unsre modernpositive beim Volk? ... Andere  erzählen lieber Märchen als
               biblische u. das Herz ist in der Religion <hi rend="uu">so</hi> kalt daß man <hi rend="u">schaudert</hi>. – Andere – wollen erbaulich sein (– sehr überzogen von
               "ihrer" Methode): <foreign xml:lang="lat">dictum</foreign>: "Wir wissen, daß <hi rend="uu">fromme</hi> Kinder <hi rend="u">aufpassen</hi>, stille, sitzen! – Nun
               (erhobener Stimme, lungenvollen) will ich einmal sehen, wer in der nächsten
               Viertelstunde wieder diejenigen sind, die nicht fromm sind." – (15 zappeln
               entsetzlich – 10 davon haben einen Floh!) –– .... u.s.w. Daneben: Alkoholzüchtungen
               verblödete Kinder: Theodicee u. so weiter, vermischt mit dem Zorn über pädagogisches
               Ungeschick – z.T. freilich auch <hi rend="u">erstaunliche</hi> Leistungen. Rechnen 3
               x so fix wie ich!! 17 x 46 pp im Nu. 1345 durch 63 pp. alles <hi rend="uu">schnell</hi> im Kopf. –</p>
            <p>Ein ander Bild 11 – 1 Karten u. Schreibereien für den Jünglingsverein <hi rend="u">bis <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> 3 <add place="superlinear">am Band</add>
                  nach Tisch.</hi> Dann Krankenbesuch: 19 Jahre, Knochentuberk. 6 Löcher in Armen u.
               Beinen (Römerbrief Durchnahme). – Dann
               Schularbeiten der beiden kleinen Pensionäre (die gleich mein Briefschreiben hier
               stören). 6-7 Stunde<pb n="5"/> dem größten – der entsetzlich schwach ist. Nach Tisch
                  <add place="superlinear">Abend</add> heute <rs ref="#tillich_person_id__2246" type="person">Stormsche</rs>
               Lektüre mit Baumeister <rs ref="#tillich_person_id__2368" type="person">Gelderblom</rs>. (mir längst
               bekannt – also Gefühl des "Übergebens"). – <hi rend="u">Morgen</hi>! 8-11 Schule. 11-
                  <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 1 Konfirmandenstunde: 2 <hi rend="uu">ganz</hi> idiot. Sonst alle minderbegabt (Auswahl) – Sorge u Freude
               zugleich. <unclear>Mm</unclear>. Schule u. für Abends Gebetsstunde im
               Jünglingsverein. – <hi rend="u">Mittwoch</hi> Schule. - 11. – 11-1 für mich.
                  <unclear>Mm</unclear>. wie gewöhnlich. Ab. Bibelstunde in der
               Stadtkirche (dazu <unclear>Mm.</unclear> vorbereiten). <hi rend="u">Donnerstag</hi>
               Schule. Abends Bibelstunde im Jünglingsverein. <hi rend="u">Freitag</hi> Schule.
               Abends Kindergottesdienstvorbereitung. Mittag 11-1 Konfirmandenstunde. 9-10 Abends:
               Posaunenstunde im Jünglingsverein. Sonnabend: Schule. <unclear>Mm</unclear>.
               Spazierengehen. – Krankenbesuche nicht eingerechnet zwischendurch an den Tagen. Jeden
               Tag die Jungen gleichmäßig. Sonntag, entweder 2 Predigten u Jünglingsverein oder
               Jungfrauenverein Bibelstunde – die Gemeinden wo ich predige – z. T. "Arbeiter" –
               entsetzlich verrohtes Volk darunter, verfeindet untereinander, schwer zu versorgen. –
               Das alles ist eben<pb n="6"/> ein <hi rend="u">Conglomerat von Beschäftigung</hi>,
               das einen <hi rend="uu">ganz</hi> hinnimmt. Dr. u. Lic. liegen <hi rend="uu">weit</hi>
               <hi rend="uu">aus</hi> meinem Gedankenkreis. Das Schwere ist, daß die theoretische
               Bewältigung u. Verarbeitung nicht <del rend="s">da</del> möglich ist. Es stürmt <hi rend="uu">so viel </hi> auf einen ein. Gemeinschaftsbewegung u. Gottlosigkeit sind
               die Pole. – Man fühlt die ganze Wucht der Schwierigkeiten unserer heutigen Lage.
               Manchmal hohnlacht man innerlich über Kirche u. ihre Versuche – Manchmal graut einem
               vor dem Gift was in Presse u. Volk steckt u. was in feinen Nuancen aus den meisten
               Menschen heraussieht. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__800">Harder</rs> u. Consorten singen in lieblichen
               Tönen mit in diesem Zerstörungswerk – aber wirklich große Bewegungen gegen allen
               solchen Dreck merkt man nicht. Einheit "im Geiste" wo ist sie hin? Wenn man am
               Sonnab. Abend mit ein paar Fabrikarbeitern in der Gebetsstunde kniet (cf dagegen<pb n="7"/> Bibelkränzchen im Hallenser Wingolf) dann hat man schließlich die einzige
               frohe Zeit. D. h. es ist natürlich übertreiben: das "<hi rend="u">einzig</hi>" gilt
               logisch nicht zeitlich. Das ist das womit man sich wirft – oder wozu man getrieben
               wird – zumal wenn zu allem dem was man sieht noch eigene moralische Kraftlosigkeit
               kommt, wenn man selbst immer wieder im religiösen Leben lau und matt ist, wenn man
               wirklich Amtsträger u. nicht Geistbegabter ist. – – Es <hi rend="u">stürmt</hi>, so
               einfach, u. durchsichtig für einen kühlen Geist vielleicht alle die Fragen sind, die
               mir das wage immerzu aufstehen – <hi rend="u">doch in mir</hi> und ich bin zu Zeiten
               sehr unruhig. – <hi rend="u">Wohin</hi> – solls? – Daneben der Gedanke an die eigene
               Halbbildung und die Frage: Was hat Arbeit im Weinberg – wo die Not so entsetzlich
               groß u. die Zeit so kurz ist – mit dem Oxen zu tun? – Gewißheit – ganze Freude giebts
               da doch nicht. Anderseits zeihts mich mit allen Fasern zu den Büchern hin...<pb n="8"/>
               Es läßt sich nicht schreiben. Ich wollte, ich hätte kältere Natur. – Es nimmt mich
               alles zu sehr mit. Wie es im Winter wird noch, weiß ich nicht. Das beste wäre für
               uns, man könnte sich mal sehen, mal aussprechen. – Fröhlicher Kampf u. fröhliches
               Arbeiten will erkämpft sein. – Auch die Ruhe zum Briefe Schreiben – Ich weiß nicht,
               ob ich sie finde – versuchen will ich das nächste Mal – einzelnes vernünftig zu sagen
               – <hi rend="uu">Wo ist</hi>
               <rs ref="#tillich_person_id__310" type="person">Friedrich</rs>? – Was tut <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs>? –– Leb wohl, mein Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs> – ärgere Dich nicht zu sehr über mich</p>
            <closer>
               <salute>In herzlicher Liebe</salute>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">H.</rs></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__273">Weiss, Bernhard. Das Neue Testament. Deutschland: Hinrichs, 1902.</bibl>
               </listBibl><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__800">
                  <persName>Harder, Erich</persName>
                  <occupation>Pfarrer;</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2032">
                  <persName>Wellhausen, Julius</persName>
                  <birth>
                     <date>1844-05-17</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1918-01-07</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118630849</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1760">
                  <persName>Seeberg, Erich</persName>
                  <occupation>Kirchenhistoriker</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium der evangelischen Theologie in Tübingen und Berlin, 1912 wurde er zum lic. theol. promoviert. 1913 habilitierte er sich in Greifswald für das Fach Kirchengeschichte, den Ersten Weltkrieg erlebte S. als Divisionspfarrer. Von 1919 bis 1927 hatte er Professuren in Breslau, Königsberg und Halle inne, bevor er schließlich an die Universität in Berlin wechselte. S. war ein prominenter Vertreter der Lutherrenaissance und der Sohn des Dogmenhistorikers Reinhold Seeberg. 1933 trat er in die NSDAP ein und war fortan eine herausragende Stimme der Deutschen Christen.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2246">
                  <persName>Storm, Theodor</persName>
                  <birth>
                     <date>1817-09-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Husum (Kreis Nordfriesland)</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1888-07-04</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Hademarschen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118618725</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2365">
                  <persName>Müller, Karl</persName>
                  <birth>
                     <date>1852-09-03</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Langenburg</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1940-02-10</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Tübingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/138219885</idno>
                  <note type="bio"><p>Er hat sich auf die kirchengeschichtliche Forschung spezialisiert.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1205">
                  <persName>Lotz, Ernst</persName>
                  <occupation>Pädagoge und Politiker (CDU) oder doch Literat, der 1914 im Krieg fiel??</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1696">
                  <persName>Schafft, Hermann</persName>
                  <birth>
                     <date>1883</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1959</date>
                  </death>
                  <occupation>Pädagoge; Direktor; Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/140540970</idno>
                  <note type="bio"><p>Ab 1903 studierte er Theologie in Halle, Berlin und Tübingen. Er hatte eine frühe und enge Freundschaft zu Paul Tillich. Anschließend an das erste theologische Examen (in Halle) absolvierte er eine Ausbildung zum Taubstummenseelsorger. 1909 legte er das zweite theologische Examen ab. Nach dem Ersten Weltkrieg, den er als freiwilliger Feldpfarrer erlebte, wurde er Pfarrer in Kassel. Ab 1923 war er u.a. gemeinsam mit Emil Blum im religiös-sozialistischen Neuwerkkreis aktiv. 1933 Beurlaubung, 1934 Zwangspensionierung. 1938 konnte Schafft ins Pfarramt zurückkehren, nach 1945 Beteiligung am Wiederaufbau des Schulwesens. 1951 wurde er pensioniert.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2270">
                  <persName>Weiss, Karl Philipp Bernhard</persName>
                  <birth>
                     <date>1827-06-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1918-01-14</date>
                  </death>
                  <occupation>Professor;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119018195</idno>
                  <note type="bio"><p>Er hat sich auf die neutestamentliche Forschung spezialisiert.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2159">
                  <persName>Nell, W.</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Studienkollege von Paul Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__310">
                  <persName>Büchsel, Friedrich Hermann Martin</persName>
                  <birth>
                     <date>1883</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1945</date>
                  </death>
                  <occupation>Theologe-NT, Studienfreund Tillichs, Professur Rostock</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/138027277</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2367">
                  <persName>Hollaz, David</persName>
                  <birth>
                     <date>1648</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1713</date>
                  </death>
                  <occupation>Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/131640879</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2918">
                  <persName>Hans von Schubert</persName>
                  <birth>
                     <date>1859-12-12</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Dresden</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1931-05-06</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/104066598</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2368">
                  <persName>Gelderblom, Hans</persName>
                  <birth>
                     <date>1879-03-18</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Essen-Steele</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1966-09-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Minden (Westf)</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Baumeister;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1024984346</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war befreundet mit Hermann Schafft.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__641">
                  <persName>Fritz, Alfred</persName>
                  <birth>
                     <date>1886</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1963</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Heimleiter; auch als Frede bezeichnet</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1162904755</idno>
                  <note type="bio"><p>1904-1908 studierte er Theologie in Tübingen und Halle. In Tübingen freundet er sich mit seinem Mitstudenten Paul Tillich an der sie wie auch Alfred beim Wingolf engagierte. Seit 1912 Pfarrer in Butterfelde und Heirat mit Pauls Schwester Johanna, die jedoch 1920 bei der Geburt des dritten Kindes stirbt. 1916-1922 Missionsinspektor in Bremen, 1922-1927 Pfarrer der französisch-reformierten Gemeinde Frankfurt/Main sowie Leiter des dortigen Magdalenenstifts. Ab 1927 arbeitet er im Teltower Diakonissenhaus und wird dessen Leiter. Er war in zweiter Ehe mit der Pastorentochter Gertrud ‚Trude‘ Fritz (1883-1961), geb. Horn, verheiratet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2217">
                  <persName>Jülicher, Adolf</persName>
                  <birth>
                     <date>1857-01-26</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938-08-03</date>
                  </death>
                  <occupation>Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118776495</idno>
                  <note type="bio"><p>Er hat sich auf die neutestamentliche und kirchengeschichtliche Forschung spezialisiert.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1050">
                  <persName>Kilger, Albert</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1201">
                  <persName>Loofs, Friedrich</persName>
                  <occupation>Kirchenhistoriker</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2366">
                  <persName>Johann Quistorp der Ältere, ???</persName>
                  <birth>
                     <date>1584-08-18</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rostock</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1648-05-02</date>
                  </death>
                  <occupation>Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117684058</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2263">
                  <persName>Jäger, Th.</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__824">
                  <persName>Hauck, Albert</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2921">
                  <persName>Knigge</persName>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__208">
                  <placeName>Hersfeld</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.87197 9.70891</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2953439/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__448">
                  <placeName>Tübingen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>48.52266 9.05222</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2820860/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32751737</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>