<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00268.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00267.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00269.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Friedrich Büchsel vom August 1908</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Andreas Burri</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <collection>Büchsel, Friedrich </collection>
                  <idno>008 B</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief als maschinenschriftliche Abschrift überliefert</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="secondPrint">
                        <monogr>
                           <author>Paul Tillich</author>
                           <editor>Renate Albrecht/René Trautmann (Hg.)</editor>
                           <title>Briefwechsel und Streitschriften. Theologische, philosophische und
                              politische Stellungnahmen und Gespräche</title>
                           <edition>Erste Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>De Gruyter</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a.M.</pubPlace>
                              <date when="1983">1983</date>
                              <biblScope>24-26</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlaßbände zu den Gesammelten Werken von Paul
                              Tillich</title>
                           <biblScope>VI</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date notBefore="1908-08-01" notAfter="1908-08-31">08.1908</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00267">Postkarte von Paul Tillich und Hermann Schafft an Friedrich Büchsel vom 12. Juni 1908 [PS]</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00269">Postkarte von Albert Kilger und Spatz an Paul Tillich vom 2. September 1908</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AB" when="2023-02-28">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="AB" when="2023-03-07">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
         <change who="GM" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-02-29">Korrekturen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__310" type="person">Friedrich</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>War mein Gewissen schon sehr bedrückt, als ich neulich entdeckte, daß Du im Juli
               geboren bist, so wurde der Druck noch viel stärker, als Dein Brief<note type="ea">Nicht überliefert.</note> ankam; und um ihn
               zu erleichtern, sollst auch als erster der Gratulanten beantwortet werden.
               Hoffentlich erwirkt mir das Verzeihung. – Die unangenehme Tatsache, schon 22 Jahre
               alt zu sein, wurde durch Deinen nebst etwa 20 anderen Geburtstagsbriefen<note type="ea">Keiner der Geburtstagsbriefe ist überliefert.</note> versüßt,
               meist von lieben Brüdern, z. Teil in rührender Nächstenliebe, wie z.B. <rs ref="#tillich_person_id__1743" type="person">Daniel Schubert</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2195" type="person">Häfele</rs>, andere in Form von
               glühenden Kohlen wie Du – hab herzlichen Dank. Außerdem: Ein <rs ref="#tillich_person_id__1340" type="person">Möller</rs>-<rs type="person" ref="#tillich_person_id__2918">Schubert</rs>
               <rs type="work" ref="#tillich_work_id__264">I.</rs>, ein <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatter</rs>: <rs ref="#tillich_work_id__260" type="work">Jüdische Geschichte</rs>, ein <rs ref="#tillich_person_id__2281" type="person">Weizsäcker</rs>: <rs ref="#tillich_work_id__261" type="work">Apostolisches
               Zeitalter</rs>.
               (An <rs ref="#tillich_person_id__2282" type="person">Sepp</rs>: Endlich auch der in
                  <rs ref="#tillich_place_id__236" type="place">Kassel</rs> vermißte
               <rs ref="#tillich_person_id__2283" type="person">Bakel</rs><note type="ea">Werk konnte nicht ermittelt werden.</note>).
               Daß Du in <rs ref="#tillich_place_id__216" type="place">Homberg</rs> bist und Dich
               psycho-physisch so wohl fühlst, freut mich sehr; ich rechne es mir z.Teil als
               Verdienst an. Daß Eure geistige Nahrung allein das Berliner
               <sic>Tageblatt</sic> ist, traue ich Euch doch nicht zu; also: Schlemmerei, neidisch
               etc. <rs ref="#tillich_person_id__2284" type="person">Menzels</rs> Verlobung war mir
               neu: Auf ihn bin ich noch neidischer, also vorläufig nichts zu erwarten. – Nun habe
               ich schon 14 Tage meine Arbeiten<note type="ea">Gemeint sind die Examensarbeiten "Die Stellung des Logosbegriffs im Johannesevangelium" (nicht publiziert) im Neuen Testament und "<rs type="work" ref="#tillich_work_id__270">Welche Bedeutung hat der Gegensatz von monistischer und dualistischer Weltanschauung für die christliche Religion?</rs>" in der Systematischen Theologie.</note> und fühle mich noch sehr rückständig. Die erste ist
               in der Tat umfassend, nämlich die ganze johanneische Theologie. Nach einer Übersicht über die
               historische Situation der Debatte suche ich zu zeigen, daß der Logosbegriff kein
               "theo"logischer, sondern ein christologischer ist, um dann in der Christologie eine
               Synthese zwischen <rs ref="#tillich_person_id__925" type="person">Holtzmann</rs> und
               <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhl</rs> durchzuführen; Gegen <rs ref="#tillich_person_id__925" type="person">Holtzmann</rs> scheint mir richtig zu
               sein, daß der Logosbegriff kein auf fremdem Boden gewachsener ist, der einen
               Antagonismus in die ganze johanneische Theologie bringt, gegen <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhl</rs>, daß der hellenistische Einfluß in Ton und Formulierung der Gedanken
               nicht auszuschließen ist<note type="ea">Vgl. <rs type="work" ref="#tillich_work_id__190" n="115–117">Wilhelm Lütgert (1899): Die johanneische Christologie, 115–117</rs>.</note>. Also etwa: Die Logoskonception ist im Zusammenhang der johanneischen Intuition<note type="ea">Gemeint ist die johanneische Erkenntnislehre.</note> organisch
               erwachsen, im einzelnen sind ihre Motive nachweisbar. Die Konception selbst ist in
               ihrem Sosein nur durch hellenistischen Einfluß auf Ton und Form, aber nicht als
               urchristlichen widersprechend, zu verstehen und ihr Einfluß auf die Gesamtstimmung
               des Evangeliums unbestreitbar; wie auch sonst hellenistische Färbung unverkennbar
               ist. Die Weise, in der <rs ref="#tillich_person_id__925" type="person">Holtzmann</rs>
               Widersprüche sucht, finde ich eben gesucht; aber die Leichtigkeit, mit der <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhl</rs> die Synoptiker in Johannes wiederfindet, genügt zur
               Erklärung der Eigenart nicht. Im Wesentlichen wird man allerdings auf die johanneische Intuition
               zurückgehen müssen. Ich bin durch die Arbeit und die umfangreiche
                  <sic>Litteratur</sic> so ziemlich in alle Probleme, die darum
                  hängen<supplied>,</supplied> sehr gut hereingekommen und merke, daß ich vom
               apostolischen Zeitalter und neuen Testament noch rein nichts kapiert hatte. Daher bin
               ich für die Arbeit sehr dankbar, zumal ich dadurch in Johannes tüchtig hineinkomme, der
               mir doch im neuen Testament am nächsten steht. – Über die andere Arbeit habe ich noch
               kaum nachgedacht. Ich denke sie dogmen- und theologiegeschichtlich zu beginnen und
               bis zur Gegenwart durchzuführen. Dann die Debatte so fortzuführen, daß ich die
               Gegenwart u. a. als Renaissance des Idealismus betrachte und dann die entscheidende
               Debatte mit <rs ref="#tillich_person_id__1291" type="person">Medikus</rs> führe. Ob
               die Berliner dafür reif sind, ist
               mir egal. Mir ist das Problem, wie Du weißt, immer noch eins der brennendsten und ich
               bin froh <foreign xml:lang="lat">ex officio</foreign> darüber nachdenken zu müssen. –
               Was meine Geistesfreiheit betrifft, so ist sie durch die beiden Arbeiten in einer
               Weise erwacht, die bis an <hi rend="u" resp="unknown">Willkür grenzt. Ich</hi><note type="footnote" resp="unknown">Diese – im Ms. gut lesbaren – Worte am Ende einer Seite sind etwas tintenverwischt. Darunter in Bleistiftschrift: "Verzeih! das Löschblatt riß!"</note> hoffe, daß sie in den
               2 Monaten nach dem Schriftlichen noch einmal wieder abgetötet wird, zu Gunsten des
               unendlich Kleinen, das bis auf die unsterbliche <hi rend="u" resp="unknown">
                  <rs ref="#tillich_person_id__2290" type="person">Makrina</rs></hi>
               zusammengeschmolzen ist. Gesundheitlich geht es mir bei diesem faulen Leben recht
               gut, dank der Energie meiner <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Schwester</rs> und allerhand von <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">Schaffts</rs> importierten Eisenpräparaten. Im September kommen die offiziellen
                  <rs ref="#tillich_place_id__293" type="place">Misdroyer</rs> 14 Tage, die sich
               vielleicht noch um 8 vermehren. Ich werde dort die Predigt<note type="ea">Gemeint ist die Examenspredigt über <rs type="bible" ref="1Kor-3, 21–23">1. Kor 3,21–23</rs>.</note> machen. <foreign xml:lang="lat">quae mutatio</foreign>! Sagst Du mit Recht. Ob ich den "Bärentöter"
               wiederfinde? Sage <rs ref="#tillich_person_id__2282" type="person">Sepp</rs>, er
               könnte nur durch das Doppelte eines normalen Briefes Verzeihung erlangen! Und nur,
               wenn sofort!</p>
            <closer>
               <salute>Leb wohl und sei herzlich gegrüßt von Deinem treuen</salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul T.</rs></signed>
            </closer>
            <postscript>
               <label>P. S.</label>
               <p>Auf Wiedersehen im Dezember, wo ich Dich in Examens-Frack-und-Cylinder vom Bahnhof
                  abholen werde. Herzlichen Gruß Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2283">
                  <persName>Bakel, Hendrik Anton van</persName>
                  <birth>
                     <date>1874</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1948</date>
                  </death>
                  <occupation>Rektor;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/127695842</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war Rektor der Magnificus-Universität von Amsterdam.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2290">
                  <persName>Makrina, ???</persName>
                  <birth>
                     <date>0327</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>0380</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118813757</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geweihte Jungfrau und die ältere Schwester von Basilius dem Großen, Gregor von Nyssa und Peter von Sebaste. Sie war eine ähnlich herausragende geistliche Persönlichkeit wie ihre Brüder, deren Lebensweg sie stark beeinflusste.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2282">
                  <persName>???, Sepp</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war vermutlich ein Studienkollege von Paul Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2284">
                  <persName>???, Wenzel</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war vermutlich ein Studienkollege von Paul Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2918">
                  <persName>Hans von Schubert</persName>
                  <birth>
                     <date>1859-12-12</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Dresden</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1931-05-06</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/104066598</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2281">
                  <persName>Weizsäcker, Carl Heinrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1822-12-11</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Öhringen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1899-08-13</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Tübingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117308110</idno>
                  <note type="bio"><p>Er hat sich auf die neutestamentliche Forschung spezialisiert und gilt als Vertreter der Liberalen Theologie.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__644">
                  <persName>Fritz, Johanna</persName>
                  <occupation>Sie war die Schwester von Paul Tillich und die erste Frau von Alfred Fritz. Sie war eine geborene Tillich.</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2195">
                  <persName>Häfele, ???</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Mitstudent von Paul Tillich in Halle.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1696">
                  <persName>Schafft, Hermann</persName>
                  <birth>
                     <date>1883</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1959</date>
                  </death>
                  <occupation>Pädagoge; Direktor; Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/140540970</idno>
                  <note type="bio"><p>Ab 1903 studierte er Theologie in Halle, Berlin und Tübingen. Er hatte eine frühe und enge Freundschaft zu Paul Tillich. Anschließend an das erste theologische Examen (in Halle) absolvierte er eine Ausbildung zum Taubstummenseelsorger. 1909 legte er das zweite theologische Examen ab. Nach dem Ersten Weltkrieg, den er als freiwilliger Feldpfarrer erlebte, wurde er Pfarrer in Kassel. Ab 1923 war er u.a. gemeinsam mit Emil Blum im religiös-sozialistischen Neuwerkkreis aktiv. 1933 Beurlaubung, 1934 Zwangspensionierung. 1938 konnte Schafft ins Pfarramt zurückkehren, nach 1945 Beteiligung am Wiederaufbau des Schulwesens. 1951 wurde er pensioniert.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__310">
                  <persName>Büchsel, Friedrich Hermann Martin</persName>
                  <birth>
                     <date>1883</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1945</date>
                  </death>
                  <occupation>Theologe-NT, Studienfreund Tillichs, Professur Rostock</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/138027277</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1227">
                  <persName>Lütgert, Wilhelm</persName>
                  <birth>
                     <date>1867</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938</date>
                  </death>
                  <occupation>Systematischer Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117299065</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1340">
                  <persName>Möller, Wilhelm</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1743">
                  <persName>Schubert, Daniel</persName>
                  <occupation>Pfarrer</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__925">
                  <persName>Holtzmann, Heinrich Julius</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1291">
                  <persName>Medicus, Fritz</persName>
                  <occupation>Philosoph</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium zunächst der Theologie und dann der Philosophie in Jena, Kiel und Straßburg, 1898 wurde er in Jena zum Dr. phil. promoviert. 1901 habilitierte er sich in Halle wo er bis 1911 als Privatdozent lehrte. Tillich war in dieser Zeit sein Schüler, mit dem er sein Leben lang freundschaftlich verbunden blieb. Von 1911 bis zu seiner Emeritierung 1946 war er ordentlicher Professor an der Eidgenössischen Technischen Hochschule in Zürich, wo er 1935 das Bürgerrecht erlangte. In Zürich heiratete er auch 1914 Klara Frey (1881-1969), mit der er drei Kinder hatte, unter anderem die spätere Gesangspädagogin Lotte (*1915).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1712">
                  <persName>Schlatter, Adolf</persName>
                  <birth>
                     <date>1852-08-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Sankt Gallen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938-05-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Tübingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Evangelischer Theologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118607928</idno>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__260">Schlatter, Adolf, Zur Topographie und Geschichte Palästinas, Stuttgart 1893.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__264">Ernst Wilhelm Möller: Lehrbuch der Kirchengeschichte (Hg. Hans von Schubert), Tübingen, 1902.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__270">Tillich, Paul. Welche Bedeutung hat der Gegensatz von monistischer und dualistischer Weltanschauung für die christliche Religion?, in: GW I: Frühe Werke, hrsg. v. Gert Hummel/Doris Lax, Berlin/New York, 1998, 20–153.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__190">Lütgert, Wilhelm, Die johanneische Christologie, in: Beiträge zur Förderung christlicher Theologie, 3. Jg. (1899), 1. Heft, Gütersloh: C. Bertelsmann.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__261">Weizsäcker, Carl Heinrich, Das apostolische Zeitalter der christlichen Kirchen, Freiburg i.Br. 1892.</bibl>
               </listBibl><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__216">
                  <placeName>Homberg</placeName>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__236">
                  <placeName>Kassel</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.31667 9.50000</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2892518/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32067925</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__293">
                  <placeName>Misdroy</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.92921 14.45097</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3091961/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q148615</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>