<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00222.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00221.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00223.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Friedrich Büchsel an Paul Tillich vom 12. Oktober 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__310">Friedrich Büchsel</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/127</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Paul Tillich</author>
                           <editor>Renate Albrecht/René Trautmann (Hg.)</editor>
                           <title>Briefwechsel und Streitschriften. Theologische, philosophische und
                              politische Stellungnahmen und Gespräche</title>
                           <edition>Erste Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>De Gruyter</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a.M.</pubPlace>
                              <date when="1983">1983</date>
                              <biblScope>14-20</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den gesammelten Werken von Paul
                              Tillich</title>
                           <biblScope>VI</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__310">Friedrich Büchsel</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__416">Stettin</placeName>
               <date when="1907-10-12">12.10.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00221">Brief von Gottfried von Hanffstengel an Paul Tillich vom 7. Oktober 1907</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00223">Brief von Hans Scheiber an Paul Tillich vom 13. Oktober 1907</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-02-24">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-02-09">Vorbereitende Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="#tillich_place_id__416">Stettin</rs>, Kronenhofstr 17a d.
                     <date when="1907-10-12">12. Okt. 1907</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>,</salute>
            </opener>
            <p><hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">animus fert</foreign></hi> der Geist treibt mich, zwar nicht die Verwandlungen
               die die Götter mit alten Formen vornahmen zu besingen<note><rs type="bibl" ref="#tillich_work_id__284" n="1">Vgl. Ovid, Metamorphosen, I, S. lf.</rs></note>, aber Dich von den
               Verwandlungen meiner Ideen in Sachen des irrationalen u. des rationalen Mysticismus
               in Kenntnis zu setzen. <hi rend="u" resp="#tillich_person_id__1928">Es wird besser sein wenn wir jene methodische Grundlegung der
               Theologie zum alten Eisen legen</hi>. Ich fürchte nämlich, daß der rationale Mystizismus
               unser gemeinsamer Feind, nicht anders als "ein hölzernes Eisen" genannt zu werden
               verdient. Er scheint mir eine Waffe die nicht schneidet, gegen die wir uns daher auch
               nicht mit einem irrationalen <hi rend="aq">Sauls</hi>panzer<note>Vgl. <rs type="bible" ref="Sam-17,38">I. Sam. 17, 38f.</rs></note> zu schützen<pb n="2"/>
               brauchen, der uns doch auf die Dauer nur hinderlich wäre. <hi rend="u" resp="#tillich_person_id__1928">Verschanzen wir uns lieber
               einfach hinter den Mystizismus und argumentieren <hi rend="aq"><foreign xml:lang="ita">e concesso</foreign></hi>, daß
               es sich hier eben um <hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">mysteria</foreign></hi> handelt.</hi> Das muß uns <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs> u. alle seinesgleichen zugeben. Eine
               Religionsphilosophie die das <hi rend="u">Mysterium</hi> aus der Religion streicht ist ja möglich kann
               uns aber nach dem Auftreten der <rs type="work" ref="#tillich_work_id__122">Kritik
                  der reinen Vernunft</rs> nicht mehr imponieren. Diesen Grundgedanken des seligen
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1020">Kant</rs> den er ja nicht zuerst
               gehabt hat, können wir immer festhalten: Alles kategoriale Denken reicht an eine
               erschöpfende Darstellung des religiösen Erlebnisses nicht heran, u. dies Zugeständnis
               ist ein wesentliches Stück der Religion, so daß keine Religionsphilosophie sich ihnen
               entziehen darf; auf ihm beruht die Selbständigkeit u. Möglichkeit einer
               <hi rend="u" resp="#tillich_person_id__1928">Religionsphilosophie</hi> gegenüber den empirischen Wissenschaften.<pb n="3"/> Haben wir
               das aber erst einmal fest ins Auge gefaßt, so wird eine Unterscheidung zwischen
               rationalem u. irrationalem Mystizismus einigermaßen schief, insofern das erste eine
                  <hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">contradictio in adiecto</foreign></hi> u. das zweite eine Tautologie bedeutet.
               Du könntest mir gegen <hi rend="u" resp="#tillich_person_id__1928">diese letztere Behauptung einwenden, daß <hi rend="aq">ratio</hi> hier eben die Vernunft im Unterschied von <hi rend="aq">intellectus</hi>, dem Verstand bedeute</hi> u. so jene oben genannte Unterscheidung
               von <hi rend="aq">mysticism</hi>. <hi rend="aq">rat. u. myst. irrat</hi>. möglich
               sei. Nun gut. Dann will ich mich jedenfalls, wie schon angedeutet nicht in Gegensatz
               zur "<hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">ratio</foreign></hi>" setzen u. überlasse den <hi rend="aq">myst.
               irrat</hi>. andern Leuten. Die Finsternis eines <hi rend="aq">irrat. myst.</hi> wird
               mir zu dick, da kann ich mich nicht drin bewegen. Ich möchte versuchen "<rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs>" von einer andern Seite
               aus beizukommen. <hi rend="u" resp="#tillich_person_id__1928">Dir ist bekannt, daß es sich zwischen "<rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">M</rs>." u. mir um das Persönliche in der Religion
               handelt: Gebet- u. Schuldbegriff.</hi> Seine Religion ist orientiert am Seinsbegriff,
               meine am Persönlichkeitsbegriff.<pb n="4"/> (Ich kann es nicht unterlassen <hi rend="sup">hervorzuheben</hi>, daß der in meiner Religionsphilosophie als Gegner
               figurierende <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs> mit dem
               lebendigen Privatdozenten nicht einfach identifiziert werden darf; Du verstehst mich
               ja.) Der Seinsbegriff scheint zum Grundbestandteil des Gottesbegriffs deswegen
               gewählt, weil ein Sein dem Ich immanent gedacht werden kann. Das ergiebt <add place="sublinear">anscheinend</add> keine großen Schwierigkeiten, mich mit einem Gehalt
               einem "reinen Sein" erfüllt zu denken. Von hier aus ergiebt sich aber ebenso <del rend="s">sehr</del>
               <add place="superlinear">klar</add> die Ablehnung des Schuldbegriffs, <del rend="s">im</del>
               <add place="superlinear">der die</add> Schuld <del rend="s">der</del>
               <add place="superlinear">als</add> Vergebungsbedürftigkeit, als etwas Seiendes betrachtet, u.
               des Gebetsbegriffs, der im Gebet etwas anderes als Selbstbesinnung sieht. Denn beides
               zeigt eben, daß die Verbindung zwischen Gottheit u. Mensch nicht nur auf <add place="superlinear">der</add> menschlichen Seite persönlich ist, sondern auch auf
               göttlichen, daß nicht menschlicher Wille göttlichem "Sein" sondern göttlichem Willen
               gegenüber steht. Ich habe ja an diesem Punkte keine ausführlichen
                  Auseinandersetzungen<pb n="5"/> "<rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">M</rs>"s. Jedenfalls sind sie schon sehr lange her. Aber hier scheint mir das <hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">punctum saliens</foreign></hi>. <hi rend="u" resp="#tillich_person_id__1928"><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">M</rs>.", vom Ich ausgehend, macht Gott zum Korrelat des Ichs.</hi> Bei <rs type="person" ref="#tillich_person_id__589">Fichte</rs> in den
               Atheismusstreitschriften ist das deutlich. Später findet sich formal auch die
               umgekehrte Konstruktion, (<rs type="work" ref="#tillich_work_id__200">WL von
                  1810</rs> vgl
               <rs type="work" ref="#tillich_work_id__271">Medicus Fichte</rs>
               <add place="left">Fortsetzung 9.13.</add> S241 ff.) aber, wie <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs> S 243
               zeigt ist das im Grunde nur äußerlich: "der <hi rend="u">Ichcharakter</hi> der
               Lebensinhalte garantiert deren Herkunft aus dem absoluten Ich, aus Gott"<del rend="s">)</del>. Diese
               Wertung des "Ichs" ist charakteristisch für <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs>-<rs type="person" ref="#tillich_person_id__589">Fichte</rs>. (Hierbei möchte ich anmerken: ob <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med</rs>.-<rs type="person" ref="#tillich_person_id__589">F</rs> der größte der einzige d.h. die Konsequenz
               aller Gegner ist, wie wir damals feststellten, ist mir zweifelhaft, jedenfalls ist er
               der den ich am besten kenne) Was fangen wir nun mit dieser Autonomie an? Jedenfalls
               ist sie nicht die Rationalität das treibende in "<rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med</rs>"s Gedanken. <add place="superlinear">Die</add>
               Rationalität ist durchaus der Autonomie untergeordnet, sie<note type="ea">Pfeil auf das in der oberen Zeile stehende Wort "Rationalität".</note> empfängt von der Autonomie
               ihre Macht u. wird nötigenfalls aufgegeben (im ontologischen Gottesbeweis), wenn nur
               die <hi rend="u">Autonomie</hi> gerettet wird! Die Autonomie ist eine Forderung der
               praktischen Ver<pb n="6"/>nunft, d.h. des sittlichen Willens, sagt "<rs type="person" ref="#tillich_person_id__589">Med</rs>." Daß <del rend="s">sie</del>
               <add place="superlinear">diese Forderung</add> aus dem Willen hervorgeht, ist deutlich; wie
               kommt aber dieser Wille dazu für sich das Prädikat: sittlich in Anspruch zu nehmen.
               Warum ist <hi rend="u">Freiheit</hi>
               <hi rend="u">göttlich</hi>? Es ist ja natürlich unmöglich jemand an dieser Meinung zu
               behindern, der sagt: <hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">sic volo, sic jubeo, stat pro
                  ratione voluntas</foreign></hi>. Aber gegegenüber den <hi rend="u">Prädikaten</hi>:
               Freiheit, Wollen, sollen ja auch die: sittlich göttlich "<hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">ratio</foreign></hi>"
               zur Geltung kommen; beide Prädikatreihen sollen als zusammenstimmend, "einträchtig",
               würde <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1712">Schlatter</rs> sagen, <del rend="s">nach</del>
               <add place="superlinear">zusammen</add> geordnet werden. Giebt es nun aber einen anderen Maßstab
               für Sittlichkeit Göttlichkeit, "Vernünftigkeit", als Autonomie? Das ist die Frage um
               die es sich Kollege "<rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs>"
               gegenüber handelt<del rend="s">?</del>. Hier hat uns der alte <rs type="person" ref="tillich_person_id__1020">Kant</rs> mit seiner praktischen Vernunft, die blind
               wie die jungen Hunde ist obwohl sie Königin der Welt sein will, in arge Verlegenheit
               gebracht. Vollständig zugegeben daß man zu: sittlich göttlich "vernünftig" nur auf
               Grund einer Gewissensentscheidung kommt, daß Wollen dabei <del rend="s">nur</del>
               <add place="superlinear">die</add>
               <hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">conditio sine qua non</foreign></hi> bildet, aber zwischen der <hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">conditio sine qua non</foreign></hi> u. dem eigentlichen constitutiven das Wesen eines
               "Gegenstandes" bildenden, ist noch ein Unterschied. Aber was ist nun das
               Constitutive? Wie bringen wir Vernunft u. Freiheit zusammen? Wir<pb n="7"/> sprachen
               damals vom Risiko u. waren geneigt uns dabei zu beruhigen. Freilich, wenn man als
               Ferienmensch in Wald u. See herumstreift, dann mag man sich dabei beruhigen; aber
               steht der ernste Schreibtisch u. die Größe des Theologenberufs als Studieninspektor
               vor einem, so mag man nicht riskieren. Hier muß es besser sein! Ich ver<del rend="s">stehe</del>gleiche die Anfänge der WL, die sog. <rs type="work" ref="#tillich_work_id__272">2. Einleitung</rs> (bei <rs type="work" ref="#tillich_work_id__271" n="127">Medicus Fichte
               S 127</rs>), wo die
               intellektuelle Anschauung als Princip der Philosophie auftritt. Leben u. Thun der
               Vernunft wird durch dieselbe vom Philosophen "beobachtet". Hier geht <rs type="person" ref="#tillich_person_id__589">F.</rs> deutlich über die reine
               Thätigkeit hinaus, er faßt sich so in der ihm gegebenen Organisation auf. Er entdeckt
               sich selbst d.h. <hi rend="u">er macht "Erfahrung" zur Grundposition</hi>. Freilich er grenzt diese
               Erfahrung als Selbsterfahrung gegen alle Dingerfahrung ab, worin ich ihm natürlich
               zustimme, da ich nicht gesonnen bin mich mit <hi rend="aq"><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1832">Spinoza</rs></hi> in den <hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">Deus</foreign></hi>
               <figure>
                  <figDesc>Logisches Oder-Zeichen</figDesc>
               </figure><hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">natura</foreign></hi> zu verlieren. Aber soll mit der intellektuellen
               Anschauung wirklich etwas gesagt sein, dann ist <hi rend="u">Selbst</hi>erfahrung
               (ich gestatte freilich nicht über dem Selbst die Erfahrung zu streichen) die
               Grundlage. Jedenfalls ist nicht mehr die junge-Hunde-Blindheit die Grundlage, sondern
               das geöffnete Auge für das Selbst. Ich schaue mich selbst an, <add place="sublinear">das <del rend="ow">sagt</del>
                  <add place="superlinear">ist</add> etwas conkreter als ich besinne mich auf mich selbst.</add> Die
                  <del rend="ow">Vernunft</del>
               <add place="superlinear">Idee</add> in mir kommt zu sich selbt mit <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegel</rs> zu<pb n="8"/> reden. <del rend="ow">Der</del>
               <add place="superlinear">Das</add> mir immanente göttliche Sein gewinnt Dasein in mir. (Das ist
               die theologische Formel für diesen Vorgang. Verwundert erkenne ich meine trotz allem
               vorhandene Einheit mit Gott. Aber ist dies die tiefste Interpretation dieses
               Vorganges dieses angeschauten "Thuns u. Lebens der Vernunft"? Ist dies hier überhaupt
               an seinem tiefsten innerlichsten wesentlichsten Punkt erfaßt? Die WL ist
               erkenntnistheoretische Logik. Soll die Lehre vom Erkennen die Grundlage der Theologie
               abgeben? Ich meine es findet eine Verflachung statt, wenn man, wie es ja seit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1020">Kant</rs> Brauch ist, die
               Methodologie des Erkennens zur führenden Wissenschaft macht. Die größten Probleme des
               Lebens liegen nicht im Erkennen. Erfassen wir den Vorgang der Offenbarung <add place="superlinear">u. Religion</add> in der Erkenntnissphäre wie ich es oben zu beschreiben
               versuchte, so werden wir ihn doch nicht erschöpfen. Was wir erkennen haben wir um das
               ihm eigentümliche Leben gebracht, uns assimiliert auf Kosten seiner Eigenexistenz. Dein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924">Vater</rs> verglich das
               Erkennen dem Essen, aber der Hase, den ich esse, der ist nur noch der Leichnam
                  des<del rend="ow">sen</del> wirklichen Hasen. <del rend="s">Erkennen wir die Welt
                  so lösen wir sie auf in eine toten mathematisch mechanisch wirksamen Automaten, wo
                  sie doch die Fülle des Lebens ist.</del> Auch wenn wir die Abbildtheorie nicht
               teilen, das Gewußte<pb n="9"/> u. das Lebendige Wirkliche zu identifizieren haben wir
               kein Recht. Das Gewußte ist das mit <del rend="s">uns</del> Hilfe unserer Kategorien
               umgebildete, das Lebendige Wirkliche hat seine Eigenexistenz. <add place="superlinear">Daß</add>
               die <hi rend="u">Dinge</hi> eine Eigenexistenz im strengen Sinne des Wortes haben
               will ich nicht behaupten, sie gehen <del rend="s">wohl</del> unter in dem
               Gesamtzusammenhang des Seins. Bei den historisch wirksamen Persönlichkeiten stellt
               sich die Frage nach der Eigenexistenz. "<rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs>" scheint sie mit seinem
               <foreign xml:lang="grc">πληρωμα</foreign>-Begriff zu beseitigen. Hier stoßen wir wieder an das große Problem: wem kommt
               die Eigenexistenz zu der menschlichen Persönlichkeit oder Gott. "<rs type="person" ref="#tillich_person_id__1712">Med</rs>" löst die Frage so: Die erstere hat ihre
               Eigenexistenz in der letzteren (sie ist <foreign xml:lang="grc">ενυποστατος</foreign>); d.h. wir haben hier wie die
               Kategorien der Immanenz. – Aber setzen wir diese ab, so bleibt nichts übrig als die
               Eigenexistenz (falls wir nicht in den Illusionismus eines <rs type="person" ref="#tillich_person_id__586">Feuerbach</rs> versinken wollen um Gott zum Produkt
               des Menschen zu machen) <del rend="s">als sie</del> beiden zuzuerkennen (unbeschadet
               sie dessen als empfangene hat, während sie Gott <hi rend="aq">a se</hi> besitzt). Wir
               stellen uns also das Gottesverhältnis analog vor unserm Verhältnis zu dem einzigen
               das uns seine Eigenexistenz kundgibt, zu den Persönlichkeiten. Unsern Gottesbegriff
               gewinnen wir also entweder<pb n="10"/> durch Kategorien der Immanenz oder aus der
               Analogie der Persönlichkeit. Denn daß das <hi rend="aq"><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1832">Spinoza</rs></hi>sche Ding über uns herrsche
               dulden wir nicht. Die Immanenz-Kategorien müßten wir auf uns nehmen wenn tatsächlich
               dieselben das Thun und Leben der Vernunft, das wir in uns beobachten, richtig
               wiedergäben. Thun sie das? Haben wir Grund, ihre eigentümlich nebelhaft berückenden
               aber auch verwirrenden Resultate anzuerkennen? Wir wissen unsere Eigenexistenz.
               Sollen wir sie so drangeben, daß wir uns nur als existierend in Gott, als zeitliche
               Ausgestaltungen seines <foreign xml:lang="grc">πληρομα</foreign>, ihn widerspiegelnde aber wie das Abendrot auf den
               Wolken vergängliche Abbilder seine<del rend="ow">r</del>s <del rend="s">Majestät</del> Lichtes erkennen? Oder sollte es uns einfallen an Gottes
               Eigenexistenz zu rühren, Ihn zum <hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">ordo ordinans</foreign></hi>, der <del rend="s">sich</del> in unserer sittlichen Tat erwüchse zu machen? Fassen wir den tiefsten
               Eindruck, den wir von Thun und Leben der Vernunft haben, ins Auge: den, welchen wir
               haben, wenn wir dem gegenüber treten, der von sich gesagt hat <foreign xml:lang="grc">ο εωρακως εμε εωρακεν
               τον πατερα</foreign>. Es handelt sich zunächst noch nicht um ihn, sondern nur um den Eindruck,
               den <hi rend="u">wir</hi>
               <hi rend="u">in</hi>
               <hi rend="u">uns</hi> erhalten von dem was er uns zu sagen hat. Daß dies Erlebnis
               nicht mit den Immanenz-Kate<pb n="12"/>gorien zu erschöpfen ist scheint mir klar.
               Denn in ihm erleben wir Gottes rettendes und richtendes Reden zu uns. In ihm erleben
               wir den persönlichen lebendigen Gott. Hier spitzt sich alles zu, die christologische
               wie die "theo"logische Frage, denn beides hängt ja letztlich ineinander in Frage: hat
               die Grundnorm seines persönliches Gottesverhältnisses für uns zwingende Macht?
               Freilich hier ist ein Risiko nicht zu umgehen, nämlich das: an einer Stelle etwas
               sagen zu müssen, wo man schweigen möchte wegen der Schwierigkeiten die <hi rend="u">jede</hi> positive Aussage hier drücken. Aber hier auf eine Aussage überhaupt
               verzichten ist zu bequem modern u. noch einiges mehr aber unser unwürdig. Also sagen
               wir etwas. Thun wir dies dann riskieren wir mit unserer Persönlichkeitsanalogie nicht
               mehr als <del rend="ow">sonst</del> "<rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med</rs>", sind nicht irrationaler als er. Wir haben aber zwei Vorzüge: 1) einen
               religiös-sittlichen: Das Leben ist beherrscht von persönlichen Kategorien die in
               größere Tiefen hinabreichen als die Immanenz-Kategorien. Dies kann ich freilich hier
               nicht ausführen aber ein Vergleich einer (etwa der <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1013">Kählerschen</rs>) Dogmatik mit "<rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med</rs>" praktischer Philosophie müßte das zeigen
               u. könnte es m. E. auch unschwer. 2) einen onto<pb n="13"/>logisch
               erkenntnistheoretischen Vorzug. Ich habe mich nie damit befreunden können daß "Ich"
               die <hi rend="u"><hi rend="aq">reale</hi></hi> Voraussetzung der Existenz der Dinge
               bin. So wenig ich, wie Dir bekannt, die Dinge an sich schätze diese Basierung des
               Seins auf die uns immanente Vernunft übersteigt meine Begriffe insofern als eben ihr
               uns-immanent-Sein ein unfaßbares bleibt. Persönlichkeit u. Vernunft als <del rend="ow">Princip</del>
               <add place="superlinear">Trägerin</add> aller gedachten Gesetzmäßigkeit stimmt zusammen, aber
                  <add place="superlinear">unsere</add> Persönlichkeit u. Vernunft als Trägerin aller realen
               Gesetzmäßigkeit nicht nur<del rend="s">,</del> sondern alles Seins, diese Auflösung
               des Weltalls in Gedachtes übersteigt mein Vermögen. Der ontologische Idealismus ist
               mir zu viel, er ist mir nur faßbar als <hi rend="aq">Solipsismus</hi> Gottes d.h. als
               idealistischer "<hi rend="aq">Spinozismus</hi>", u. so ist er ja auch von "<rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med</rs>" nicht gewollt.</p>
            <p>Aber nun will ich schließen mit dem Ausdruck meines doppelten Bedauerns 1) daß Du all
               dies lesen mußt, 2) daß die Schwierigkeit der Probleme die ich aufs neue ganz
               empfinde mich zu nicht mehr als dieser Stümperei kommen läßt. Aber was wir in
               <rs type="place" ref="#tillich_place_id__293">Misdroy</rs> begonnen durfte doch nicht unter dem Niveau der
               erreichten Erkenntnis unvollendet liegen bleiben. </p>
            <closer>
               <salute>Mit herzlichen Grüßen auch an die Deinen</salute>
               <signed>Dein getr. <rs type="person" ref="tillich_person_id__310">F. B.</rs></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__589">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
                  <birth>
                     <date>1762-05-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rammenau</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1814-01-29</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118532847</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1712">
                  <persName>Schlatter, Adolf</persName>
                  <birth>
                     <date>1852-08-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Sankt Gallen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938-05-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Tübingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Evangelischer Theologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118607928</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1020">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1832">
                  <persName>Spinoza, Baruch de</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__310">
                  <persName>Büchsel, Friedrich Hermann Martin</persName>
                  <birth>
                     <date>1883</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1945</date>
                  </death>
                  <occupation>Theologe-NT, Studienfreund Tillichs, Professur Rostock</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/138027277</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1291">
                  <persName>Medicus, Fritz</persName>
                  <occupation>Philosoph</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium zunächst der Theologie und dann der Philosophie in Jena, Kiel und Straßburg, 1898 wurde er in Jena zum Dr. phil. promoviert. 1901 habilitierte er sich in Halle wo er bis 1911 als Privatdozent lehrte. Tillich war in dieser Zeit sein Schüler, mit dem er sein Leben lang freundschaftlich verbunden blieb. Von 1911 bis zu seiner Emeritierung 1946 war er ordentlicher Professor an der Eidgenössischen Technischen Hochschule in Zürich, wo er 1935 das Bürgerrecht erlangte. In Zürich heiratete er auch 1914 Klara Frey (1881-1969), mit der er drei Kinder hatte, unter anderem die spätere Gesangspädagogin Lotte (*1915).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1013">
                  <persName>Kähler, Martin</persName>
                  <occupation>Theologe, Professor für Systematische Theologie und Neues Testament</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1924">
                  <persName>Tillich, Johannes Oskar</persName>
                  <birth>
                     <date>1857</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1937</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Superintendent; Konsistorialrat;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168631602</idno>
                  <note type="bio"><p>Johannes Oskar T. war der Vater von Paul Tillich. Seine erste Pfarrstelle war die lutherische Gemeinde Starzeddel (heute Starosiedle) bei Guben, wo Paul 1886 zur Welt kam. 1891 wurde er Superintendent für den Kirchenkreis Schönfließ (Neumark), 1900 wurde er nach Berlin berufen, wo er Geheimer Konsistorialrat wurde. 1885 hatte er Wilhelmina Mathilde Dürselen geheiratet, die Mutter Pauls, die jedoch 1903 starb.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__586">
                  <persName>Feuerbach, Ludwig</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__839">
                  <persName>Hegel, Georg Wilhelm Friedrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1770-08-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Stuttgart</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1831-11-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118547739</idno>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__416">
                  <placeName>Stettin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.42894 14.55302</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3083829/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q393</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__293">
                  <placeName>Misdroy</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.92921 14.45097</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3091961/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q148615</idno>
               </place>
               </listPlace><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__122">Kant, Immanuel, Kritik der reinen Vernunft, hg. von Jens Timmermann, Hamburg 1998.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__284">Ovid, Metamorphosen, I</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__200">Fichte, Johann Gottlieb, Die Wissenschaftslehre, in ihrem allgemeinem Umrisse, Berlin 1810.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__272">Fichte, Johann Gottlieb, Zweite Einleitung in die Wissenschaftslehre, für Leser, die schon ein philosophisches System haben. In: Sämmtliche Werke. hrsg. v. J. H. Fichte. Bd. 1. Abth. Zur theoretischen Philosophie. Veit und Comp., 1845, 452–518.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__271">Medicus, Fritz. J.G. Fichte: Dreizehn vorlesungen gehalten an der Universität Halle. Deutschland: Reuther &amp; Reichard, 1905.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>