<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00392.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00391.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00393.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Mathilde und Wilhelm Wever vom Oktober/November 1914</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Leopold Potyka</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="copy">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
<institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
<repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
<idno>008 H</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, als maschinenschriftliche Abschrift überliefert</p>
</physDesc>
<additional>
<listBibl>
<biblStruct n="firstPrint" type="monograph">
<monogr>
<author>Paul Tillich</author>
<title>Ein Lebensbild in Dokumenten. Briefe, Tagebuch-Auszüge, Berichte</title>
<edition>1. Auflage</edition>
<imprint>
<publisher>Renate Albrecht und Margot Hahl</publisher>
<pubPlace ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</pubPlace>
<date when="1980">1980</date>
<biblScope>83</biblScope>
</imprint>
</monogr>
<series>
<title>Gesammelte Werke. Ergänzungs- und Nachlaßbände</title>
<biblScope>Band V</biblScope>
</series>
</biblStruct>
</listBibl>
</additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__328">ohne Ort</placeName>
<date notAfter="1914-11-30" notBefore="1914-10-29">10./11.1914</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__2048">Wilhelm Wever</persName>
<persName ref="#tillich_person_id__2049">Mathilde Wever</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00391">Brief von Hermann Steinhausen an Paul Tillich vom 1. Oktober 1914</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00393">Telegramm von Paul Tillich an Johannes Tillich vom 01. Oktober 1914 [PS]</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-04-27" who="LP">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-09-20" who="GM">Endabnahme&gt;</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>Wenn Ihr diesen Brief bekommt, sind die schwersten Tage hinter Euch, aber in gleicher Stärke bleibt der Schmerz noch auf lange hin, und kann er Euch nie mehr verlassen. Zwei Kinder in vollster schönster Jugend – das ist so bitter wie weniges. Und der eine der <rs ref="#tillich_person_id__2050" type="person">älteste Sohn</rs>!<note type="ea"><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs> hat erst am <date when="1914-10-29">29. Oktober 1914</date> vom Tod <rs ref="#tillich_person_id__2050" type="person">Wolf Wevers</rs> erfahren, d.h. dass dieser undatierte Brief auf Ende Oktober oder auf Anfang November 1914 zu datieren ist.</note> Und doch ist es etwas Großes zu denken, daß er den „schönen, den schönsten Tod“ gehabt hat, daß er, der Soldat, an hervorragender Stelle fürs Vaterland gefallen ist. Die wunderbare Versöhnung, die meiner Empfindung nach über all dem tausendfachen Sterben um uns her schwebt, daß all diese Toten nicht für sich gestorben sind, sondern für etwas, das größer ist als jeder einzelne. So wird das Sterben nicht bloß wie sonst zu einem Naturereignis, dem wir in machtloser Bitterkeit gegenüber stehen, sondern zu einer Tat, in die wir unsern ganzen Willen, unser Bestes, unsre innerste Persönlichkeit hineinlegen. Dadurch wird bewiesen, daß die Persönlichkeit allem Natürlichen, auch dem Sterben, überlegen ist. So ist denn auch, das ist meine innerste Gewißheit, unser lieber <rs ref="#tillich_person_id__2050" type="person">Wolf</rs> zu dem Leben zurückgekehrt, aus dem alles persönliche Leben stammt, zu der ewigen Heimat, die niemanden lieber aufnimmt als den Helden, der sein Leben in der Zeit gering geachtet hat um der ewigen Güter willen. Diese Gewißheit, liebe Eltern, trägt mich jetzt hindurch, durch all das Sterben um mich her und hilft mir hinweg über den Gedanken, daß auch ich jederzeit diesen Weg gehen kann. Diese Gewißheit trägt auch <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Greti</rs> und macht sie stark und doch nicht bitter und verzweifelt. Und nun eine Bitte: den einen geliebten Sohn habt Ihr verloren, und niemand und nichts auf der Welt kann ihn Euch ersetzen. Aber das bitte ich, daß Ihr mich noch mehr als bisher als Euren Sohn betrachtet, der dankbar ist für alle Liebe, die Ihr ihn fühlen laßt, insonderheit von Dir, liebe <rs ref="#tillich_person_id__2049" type="person">Mutter</rs>, die mir <rs ref="#tillich_person_id__1929" type="person">die eigene</rs> ersetzen soll. Ich habe in diesen Tagen an dem Schmerz, der mich gepackt hat, recht tief empfunden, wie eng ich schon zu Euch gehöre und wie ich <rs ref="#tillich_person_id__2050" type="person">Wolf</rs> schon als Bruder fühlte. Eins weiß ich, der ewige Wille, der über uns allen steht, will auch mit dem Schwersten und Unbegreiflichsten nicht unser Weh, sondern zuletzt unser Bestes, untereinander und für jeden allein. Diese Gewißheit macht uns alle stark.
        </p>
<closer>
<salute>Euer</salute>
<signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1931">
                  <persName>Tillich, Margarete</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die erste Frau Paul Tillichs.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2050">
                  <persName>Wever, Wolf</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2049">
                  <persName>Wever, Mathilde</persName>
                  <occupation>Mutter von Greti</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1929">
                  <persName>Tillich, Wilhelmina Mathilde</persName>
                  <occupation>Mutter</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>