<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00368.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00366.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00369.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Maria Rhine an Paul Tillich vom 30. August 1913</title>
<author ref="#tillich_person_id__1594">Maria Rhine</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS649/178</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1594">Maria Rhine</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__41">Lichtenrade</placeName>
<date when="1913-08-30">30.08.1913</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00366">Brief von Rudolf Klutmann an Paul Tillich vom 28. August 1913</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00369">Brief von Eckart von Sydow an Paul Tillich vom 30. August 1913</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2023-12-06" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
<rs ref="#tillich_place_id__41" type="place">Lichtenrade</rs>
   , den 
   <date when="1913-08-30">30.08.1913</date>
</dateline>
<salute>Lieber Paul,</salute>
</opener>
<p>
   wenn Sie jetzt nicht bald kommen, dann kann ich nicht
   mehr weiter! – All das Schreckliche der vergangenen Woche, was soll ich
   es Ihnen noch schreiben? Sie, der einzige Mensch, der mir helfen könnte, der
   mich versteht, Sie fliehen vor mir, wie vor einer Gefahr. – <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs>,
   wenn Sie mich jetzt sähen, dann hätten Sie Mitleid mit mir, dann
   kämen Sie! Ich will ja nichts von Ihnen, als einen Händedruck, nur
   Verständnis. Diese Woche war gräßlich. – Gestern Abend nach der Bibelstunde
   ein schrecklicher Streit zwischen <rs ref="#tillich_person_id__1062" type="person">Lisa</rs> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <rs ref="#tillich_person_id__1061" type="person">Papa</rs> um eine Bibelstelle.
   <rs ref="#tillich_person_id__1063" type="person">Mama</rs> war auf Lisas Seite. Ich lag schon im Bett, Lisa
   <pb n="2"/>
   kommt laut weinend nach oben. Eine halbe Stunde wurde sie von
   <rs ref="#tillich_person_id__1063" type="person">Mama</rs> getröstet. – Wer tröstet mich? – –) Da plötzlich ein gellendes
   Schreien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Rufen von <rs ref="#tillich_person_id__1061" type="person">Papa</rs>. Diebe waren da. Vor Schrecken
   konnte ich kaum hinübergehen. Die Diebe flohen. <rs ref="#tillich_person_id__1061" type="person">Papa</rs> schoß in die
   Luft. Gemerkt hatte es <rs ref="#tillich_person_id__1061" type="person">Papa</rs>, weil die Diebe in Rudis Eisenbahntunnel
   oder ein Loch daran gefallen waren. Dabei hatten sie auch die Dampflokomotive
   <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sämtliche Wagen mitgenommen. Alles verwüstet,
   sicher auch mit Willen, Schienen zum Teil umhergestreut <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zertreten –
   das war um 1/2 12. Rudi ist den ganzen Tag geknickt.
   Die Wagen etc. hatten auch dummerweise über Nacht in dem selbsterbauten Schuppen
   <pb n="3"/>
   gestanden. – Der arme Rudi. – – Aber das war nicht die schlimmste
   Aufregung. Viel schlimmer war ein schrecklicher Zusammenstoß mit
   <rs ref="#tillich_person_id__1061" type="person">Papa</rs> Anfang der Woche über die Schule. Ach, ich mag Ihnen all
   das garnicht schreiben. – erzählen möchte ich es Ihnen. Meine Nerven
   sind so herunter, wie noch nie. – Ich hatte es mir viel
   leichter gedacht, liebevoller etc. zu werden. Morgen, am Sonntag,
   habe ich den ganzen Tag Hausarrest, weil ich heute im
   Dunklen allein auf der Straße war, was <rs ref="#tillich_person_id__1061" type="person">Papa</rs> vor einiger Zeit
   verboten hatte. Es war nicht meine Schuld. <rs ref="#tillich_person_id__375" type="person">Marthe</rs> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <rs ref="#tillich_person_id__376" type="person">Anna Christiansen</rs>
   versprachen mir, mich zu bringen. Als wir gerade gehen
   wollten, durften sie plötzlich nicht.
   <pb n="4"/>
   Nun kann ich den ganzen Sonntag zu Hause oder im Garten
   bleiben. Aber ich widersprach kein Wort, so stumpfsinnig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
   gleichgültig bin ich schon geworden. – Well ich in Bezug auf
   die Bibelstelle <rs ref="#tillich_person_id__1061" type="person">Papa</rs> zustimmte – aber am Abend schon zu müde war, es
   <rs ref="#tillich_person_id__1063" type="person">Mama</rs> auf ihren Wunsch näher zu erklären, es war auch nicht so
   einfach – Unrecht war es trotzdem von mir, es nicht zu tun,
   behauptete <rs ref="#tillich_person_id__1063" type="person">Mama</rs> ich hätte überhaupt nur zugestimmt, um entweder
   <rs ref="#tillich_person_id__1061" type="person">Papa</rs> zu schmeicheln (weil er von neulich noch etwas böse
   mit mir war) oder aus Oberflächlichkeit, "denn tief ginge
   mir so etwas nie." So sagt <rs ref="#tillich_person_id__1063" type="person">meine Mutter</rs> und die anderen?
   Wozu erzähle ich Ihnen all das?
   <pb n="5"/>
   Es wäre mir gleichgültig, wenn ich nur einmal Sie sehen könnte.
   Hier spielt noch anderes mit, als die Frage: Liebe oder Freundschaft?
   Gerade Sie müssen sich doch darüber erheben können, stets nur an meine
   Liebe denken zu müssen und als Freund kommen, die Freundin
   zu trösten. Mein ganzes Innere empört sich dagegen, daß ich so viel
   an Sie denke, während ich kaum einmal etwas höre, wie es Ihnen
   wirklich geht. Nicht einmal weiß ich, ob Sie <hi rend="u">und wann Sie</hi>
   nach Bonn gehen!! Soll denn meine ganze Liebe, mein Herz wirklich
   begraben werden? – Wollen sie das, dann kommen Sie nur garnicht mehr oder
   schreiben Sie möglichst wenig, wie bisher! – Ich verlange Sie ja nur als Freund
   <pb n="6"/>
   zu sprechen. - Ich verstehe überhaupt nicht, daß ich äußerlich
   noch so ruhig fortlebe, nein besser vegetiere. Kennen Sie denn
   nicht auch Stunden, wo man selbst von Gott verlassen sich
   fühlt? Das Leben werde ich mir nicht nehmen, auch Ihretwillen
   nicht. Aber man kann auch trotzdem einen Kirchhof in
   seinem Inneren tragen. – Meine Liebe ist wie das Wasser
   einer Quelle, dem der Ausgang versperrt ist. Es sammelt sich,
   da bricht es mit mächtiger Macht hervor oder <hi rend="u">allmählich</hi>
   muß es – vertrocknen. – – – Nein, nein das ist ausgeschlossen.
   Denken Sie doch einmal, wie lieb ich Sie habe. Sind Sie da nicht
   verpflichtet, wenigstens drum
   <pb n="7"/>
   zu beten, daß Sie mich auch lieben können. – Warum kommen Sie
   nicht? – Ich glaube kaum, daß ich Sie noch einmal bitten kann, zu
   kommen! <hi rend="u">Aber Sie retten mich aus
   großer Gefahr durch Ihr Kommen.</hi> Vielleicht sagen Sie zum Schluß,
   daß in diesem Brief nur mein Fleisch gesprochen habe, anstatt
   des Geistes. Das ist nicht der Fall. Das will ich Ihnen versprechen, meine
   Seele sehnt sich vielmehr nach Ihnen, wie alles andere. Mein
   ganzes Leben ist eine Sehnsucht. Ach, denken Sie daran, daß ich
   Sie nur einmal sehen möchte. Ich glaube sicher, daß alles Gute,
   was überhaupt noch in mir ist, in der Liebe zu Ihnen liegt. –
   Haben Sie denn noch nie etwas anderes für mich empfunden,
   <pb n="8"/>
   als Freundschaft? Gott allein weiß, wie ich gern alles hingeben
   möchte, um Sie zu besitzen. Warum hätte er mich Sie sonst lieben
   lassen? – Aber <hi rend="u">meine</hi> Kraft ist jetzt am Ende.
   Sie haben sich jetzt lange genug von meiner angreifenden Gegenwart
   erholen können, deshalb <hi rend="u">müssen</hi> Sie jetzt kommen.
   Wenn ich Sie jetzt nicht schnell sehe, geht es nicht mehr
   weiter. Montag, Dienstag ist frei. Warum setzen Sie sich nicht
   einmal schnell auf die Bahn, und trösten nach so endlos langer
   Zeit den Menschen, der Sie mehr liebt als alle Menschen?
   Sie können freilich sagen: "Um Ihretwillen", aber das stimmt
   nicht. Ich muß mit Ihnen reden. Teurer, geliebter Freund. Stoßen
   Sie mich nicht zurück. – Und ich
   <pb n="9"/>
   Aber meine körperliche Kraft wenigstens ist erschöpft. I. B.
   mache ich oft auf mit schrecklichem Herzklopfen, aus der Angst,
   Sie lange nicht zu sehen – oder ich kann
   deswegen nicht einschlafen. – Die Sehnsucht beständig macht mich
   elender, als, wenn ich Sie einmal wiedersehe, und mich tüchtig
   aufregte, was aber das Gleichgewicht wiederherstellt – Nein, <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs>,
   es ist unfaßlich, daß ich es solange schon ohne Sie aushielt.
   Aber länger geht es auch nicht. Kommen Sie Montag. <hi rend="u"><rs ref="#tillich_person_id__1063" type="person">Mutti</rs></hi>
   wundert sich sogar, daß Sie nie mehr kommen!
   Es ist bald 12 Uhr! Ich möchte Sie zu Ende lieben dürfen!
  </p>
<closer>
<salute>Ihre</salute>
<signed>Maria Klein.</signed>
</closer>
<postscript>
<p>
   Können Sie überhaupt verstehen, was Leidenschaft ist?
   Haben Sie je etwas davon erlebt? – Dann helfen Sie mir!
   </p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__41">
                  <placeName>Berlin-Lichtenrade</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.39844 13.40637</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2878044/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q821101</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1062">
                  <persName>Klein, Lisa</persName>
                  <occupation>Schwester von Maria Klein (Rhine)</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1063">
                  <persName>Klein, Elisabeth</persName>
                  <occupation>Mutter von Maria Klein (Rhine)</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__375">
                  <persName>Christiansen, Martha</persName>
                  <occupation>Wohl Schwester von Hans C.</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1061">
                  <persName>Klein, Ernst August Ferdinand</persName>
                  <occupation>Pfarrer in Berlin-Lichtenrade</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__376">
                  <persName>Christiansen, Anna</persName>
                  <occupation>Wohl ebenfalls Schwester von Hans C.</occupation>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>