<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00369.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00368.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00371.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Eckart von Sydow an Paul Tillich vom 30. August 1913</title>
<author ref="#tillich_person_id__2008">Eckart von Sydow</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS649/191(6)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__2008">Eckart von Sydow</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__306">München</placeName>
<date when="1913-08-30">30.08.1913</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="where"><!--Ort--></placeName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00368">Brief von Maria Rhine an Paul Tillich vom 30. August 1913</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00371">Brief von Maria Rhine an Paul Tillich vom 17. September 1913</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2023-12-06" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
<rs ref="#tillich_place_id__306" type="place">Fürstenstr. 13, München</rs>
   , den 
   <date when="1913-08-30">30.08.1913</date>
</dateline>
<salute>Lieber Paul!</salute>
</opener>
<p>
   Ich danke Dir für Deinen Brief, den Du gelegentlich hoffentlich fortsetzen
   wirst. – Dass die Vorträge ins Wasser fallen, tut mir eines Teils sehr
   leid. Aber wahrscheinlich hätte ich doch nicht mich beteiligen können.
   Meine Arbeit stellt sich nun, wo ich so ziemlich am Schluss bin und
   sie schon dem Verleger meines <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant</rs>-Kommentars angeboten habe, doch noch
   als umfangreicher heraus, als ich
   <pb n="2"/>
   annahm. Sodass ich frühestens Ende September – dann aber auch
   energisch – meine Dekadenz-Arbeit in Angriff nehmen kann. Von
   meiner zuerst erwähnten Arbeit schrieb ich Dir doch schon? : „Der Gedanke
   des Ideal-Reichs von <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant</rs> – <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegel</rs> in Zusammenhang der geschichtsphilosophischen Entwicklung“!!
   Ein schrecklich langer Titel, der aber nicht zu umgehen ist.
   Ich arbeite jetzt ziemlich energisch daran. Soweit meine Nerven, die
   <pb n="3"/>
   sich immer mehr zu verabsolutieren scheinen, es zulassen. Es ist eine Niederträchtigkeit,
   dass es noch kein sicheres Nervenberuhigungsmittel gibt. Ich könnte dann
   doppelt so viel arbeiten. Ich hoffe immer noch, dass der regelmäßige Berufsdienst
   da einige Besserung bringen wird, aber je näher ich der Berliner Zeit
   komme, desto peinlicher wird mir der Gedanke, meine philosophischen Arbeiten
   dann dort eine ganze Zeit lang in den hintersten Hintergrund stellen
   zu müssen. Literarisch klug ist es jedenfalls nicht, aber aus den
   <pb n="4"/>
   obigen Gründen doch wohl nicht zu umgehen. Ich beneide Dich im Moment herzlich
   um Segeln, Rudern u.s.w. Das Bibliotheken-Sitzen ist auf die Dauer doch zu
   miess. – Im Grunde sind wir beide, glaube ich, doch Romantiker-Veranlagungen
   und ich glaube hin und wieder, dass wir das Systematisieren in einiger
   Zeit aufgeben werden. – Was verstehst Du unter „Paradoxon“ in Deiner
   Arbeit. Schicke mir doch bitte mal das Vorwort. – A propos von Dekadenz
   - kannst Du mir ein Buch nennen, in dem die Ansichten über das Böse
   <pb n="5"/>
   in übersichtlicher Form zusammengestellt sind? Ich glaube mich an ein Buch
   von einem Theologen Müller zu erinnern? Stimmts vielleicht und
   kennst Du den Vornamen dieses respektablen Mannes? –
   Hast Du im letzten Halbjahr schon wieder diesen cherry kobler
   getrunken? Ich noch nicht München ist leer. Ich habe kaum
   einen Bekannten und so langweile ich mich häufig etwas Gestern
   war ich in Strindbergs-Totentanz I. Kennst Du? Eines der furchtbarsten
   <pb n="6"/>
   und ergreifendsten Stücke, die ich je gesehen. Das Nachtasyland der Lebende Leichnam
   sind dagegen das reine Zuckerwasser. Zum Schluss ist man wortlos, wütend
   und die Nerven sind einfach totgetrampelt. – Denke Dir die IX-Symphonie
   in Dekadente umgedreht. Bitte empfiehl mir ein paar Werke
   (Romane) von <rs ref="#tillich_person_id__1049" type="person">Kierkegaard</rs>. Das Tagebuch kenne ich. –
   Ich fürchte: nach Butterfelde werde ich kaum können. Sieh mal:
   ich muss am 16. Sept. abfahren einen Tag in Jena bleiben,
   <pb n="7"/>
   mich im Museum vorstellen, Besuche machen und leider auch Wohnung
   suchen. Da habe ich kaum Zeit, Vernünftigeres zu tun. – Eher im
   Oktober kann ich wohl mal zum Sonntag hinausfahren
   Wir müssen unbedingt mal wieder Philosophie-Schach-spielen.
   - Hörtest Du von <rs ref="#tillich_person_id__1291" type="person">Medikus</rs> etwas? Ich muss ihn in meiner Arbeit
   leider ansägen. Aber in sehr höflicher Form. – Bitte grüsse
   <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Johanna</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Deinen Schwager</rs>.
  </p>
<closer>
<salute>Herzliche Grüsse Dein <choice><abbr>tr.</abbr><expan>treuer</expan></choice></salute>
<signed>Eckhart</signed>
</closer>
<postscript>
<p>Wann entscheidet sich Bonn-Berlin?</p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__839">
                  <persName>Hegel, Georg Wilhelm Friedrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1770-08-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Stuttgart</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1831-11-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118547739</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1291">
                  <persName>Medicus, Fritz</persName>
                  <occupation>Philosoph</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium zunächst der Theologie und dann der Philosophie in Jena, Kiel und Straßburg, 1898 wurde er in Jena zum Dr. phil. promoviert. 1901 habilitierte er sich in Halle wo er bis 1911 als Privatdozent lehrte. Tillich war in dieser Zeit sein Schüler, mit dem er sein Leben lang freundschaftlich verbunden blieb. Von 1911 bis zu seiner Emeritierung 1946 war er ordentlicher Professor an der Eidgenössischen Technischen Hochschule in Zürich, wo er 1935 das Bürgerrecht erlangte. In Zürich heiratete er auch 1914 Klara Frey (1881-1969), mit der er drei Kinder hatte, unter anderem die spätere Gesangspädagogin Lotte (*1915).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1049">
                  <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__644">
                  <persName>Fritz, Johanna</persName>
                  <occupation>Sie war die Schwester von Paul Tillich und die erste Frau von Alfred Fritz. Sie war eine geborene Tillich.</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__641">
                  <persName>Fritz, Alfred</persName>
                  <birth>
                     <date>1886</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1963</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Heimleiter; auch als Frede bezeichnet</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1162904755</idno>
                  <note type="bio"><p>1904-1908 studierte er Theologie in Tübingen und Halle. In Tübingen freundet er sich mit seinem Mitstudenten Paul Tillich an der sie wie auch Alfred beim Wingolf engagierte. Seit 1912 Pfarrer in Butterfelde und Heirat mit Pauls Schwester Johanna, die jedoch 1920 bei der Geburt des dritten Kindes stirbt. 1916-1922 Missionsinspektor in Bremen, 1922-1927 Pfarrer der französisch-reformierten Gemeinde Frankfurt/Main sowie Leiter des dortigen Magdalenenstifts. Ab 1927 arbeitet er im Teltower Diakonissenhaus und wird dessen Leiter. Er war in zweiter Ehe mit der Pastorentochter Gertrud ‚Trude‘ Fritz (1883-1961), geb. Horn, verheiratet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1020">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__306">
                  <placeName>München</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>48.13743 11.57549</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2867714/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32664319</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>