<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00326.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00325.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00327.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Hans Balke an Paul Tillich vom 10. Mai 1913</title>
<author ref="#tillich_person_id__128">Hans Balke</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Jonas Epple</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__85">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS649/142(20)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__128">Hans Balke</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__74">Bremen</placeName>
<date when="1913-05-10">10.05.1913</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00325">Brief von Maria Hirsch an Paul Tillich vom 6. Mai 1913</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00327">Brief von Maria Rhine an Paul Tillich vom 13. Mai 1913</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-01-17" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="1886-08-20" who="JE">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
<placeName ref="#tillich_place_id__74">Bremen</placeName>
   , den 
   <date when="1913-05-10">10. Mai 1913</date>
   Hansastr 43.
   </dateline>
<salute>Aber lieber Paul!</salute>
</opener>
<p>Warum hast Du mir zur Verlobung einen solch traurigen Brief geschrieben? 
   Alter Junge, so darf es nicht bleiben; in <placeName ref="#tillich_place_id__236">Cassel</placeName> 
   warst Du doch nicht so resigniert; wenn
   ich Dir doch ein wenig Mut machen und Dir von meiner
   Freude ein wenig abgeben könnte! Wie gerne täte ich‘s,
   es bliebe immer noch genug übrig! Eigentlich wollte ich
   Dir sofort antworten, hatte schon eine Stunde angesetzt, wo
   ich auf das Zusammensein mit meiner 
   <pb n="2"/>
<persName ref="#tillich_person_id__2762">Adelheid</persName> verzichten
   wollte, um an Dich zu schreiben; da wurde ich gestört im
   Kloster durch einen der Kandidaten, der in Verlobungsnöten
   steckte und mir die ganze Zeit damit wegnahm;
   dann fand sich leider keine Zeit mehr, denn die freien
   Stunden waren gar spärlich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
   mußten deshalb alle meiner
   <persName ref="#tillich_person_id__2762">Adelheid</persName> gehören;
   ich denke Du wirst das verstehen, auch wenn Du
   nicht in meiner glücklichen Lage bist. Seit gestern sind wir nun
   zum ersten Mal seit der Verlobung - genau zwei Monate
   sahen wir uns täglich! - getrennt, und der erste Tag hier
   an meinem neuen Platz am <placeName ref="#tillich_place_id__74">Bremer Diakonissenhaus</placeName>
   soll doch nicht hingehen, ohne daß ich wenigstens angefangen
   habe, an Dich zu schreiben; viel kanns nicht mehr werden,
   da es schon spät ist, und ich noch meine Predigt
   <choice><abbr>z.T.</abbr><expan>zum Teil</expan></choice>
   memorieren muß.
  </p> <p>
   My dear! Du hast natürlich recht mit der großen Blindheit, die
   über einen kommt, wenn man so was erlebt; man sieht
   freilich alles in einem ganz andern Lichte, ja man kann noch
   viel mehr sagen, man wird geradezu ein ganz neuer Mensch.
   Die Frage ist nur, wo die Blindheit liegt, ob vor oder nach solch
   einem Erlebnis; das eine ist jedenfalls sicher, man darf
   den Kopf vor Glück <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Freude hoch in den Himmel hinaufrecken
   und bleibt doch mit beiden Füßen auf der Erde. Wenn Du
   <pb n="3"/>
   jetzt noch nicht die freudige Hoffnung hast, daß über Dich auch mal
   jene große "Blindheit" komme, so laß mich das um so
   fester für Dich glauben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hoffen. Es ist noch garnicht lange
   her, da dachte ich auch noch gar oft, es könne nicht Wirklichkeit
   werden, es sei viel zu groß, zu schön, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eigentlich ist es bis
   heute viel zu groß <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schön, um Wirklichkeit zu sein, und
   doch ist‘s Wahrheit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> täglich müht man sich auf‘s neue,
   das Wunder zu fassen. Also es kommt, glaub mir: gewiß
   kommt es; <unclear reason="damage">¿¿¿ ... ¿¿¿</unclear> zu äußerlich sein, 
   ein Wagnis ist‘s <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bleibt es stets, aber
   man muß wagen, und man darf auch wagen, man macht‘s
   ja nicht allein; und wenn ich auch sonst nicht für der sacrificium
   intellectus bin, ein Stück davon wird hier wohl nötigsein, 
   und es kommt doch alles zum guten Ende. Ach wenn ich
   Dir doch von meiner Zuversicht ein wenig abgeben könnte!
   Nur keine Resignation; ich meine es sei nicht ganz recht,
   wenn Dein Brief wirklich den ganzen Inhalt Deines Herzens
   <pb n="4"/>
   mir erschloß! Hat der, der Dein Leben so wie es ist Dir gab,
   wirklich das um Dich verdient? Ich möchte wünschen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hoffen,
   was Du mir schriebst, war nur die eine Seite Deines Innern,
   dann verstehe ich sie sehr gut, habe auch etwas davon kennengelernt;
   vielleicht kann Dein nächster Gruß mir auch von der
   andern Seite ein wenig berichten! Gern würde ich Dir noch
   ein wenig von unserem Glück berichten, doch ich möchte Dich nicht
   noch trauriger machen; auch wirst Du Einiges im Rundbrief finden
   So lebe wohl für diesmal! <unclear cert="high" reason="damage">Hoffentlich kam die Pariser-Reise-
   Schilderung </unclear> noch rechtzeitig; ich war verreist, als Dein Gruß kam.
   Hast Du wohl unser beider Bild erhalten?
  </p> <p>
   Hier habe ich viel zu tun im Diakonissenhaus; vertrete meinen
   <persName ref="#tillich_person_id__2763">Onkel</persName> in Predigt, Bibelstunde, Andachten, Schwesternabenden usw.
   Nebenbei suche ich nach einer kleinen Landpfarre <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hoffe bald
   ein eignes Nest bauen zu können, dann mußt Du wohl oft bei
   uns warmwerden!
   </p>
<closer>
<salute>Von Herzen Dein <choice><abbr>tr.</abbr><expan>treuer</expan></choice></salute>
<signed>Hans.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back/></text>
</TEI>