<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00334.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00332.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00335.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Caro F an Paul Tillich vom 27. Mai 1913</title>
<author ref="#tillich_person_id__566">Caro F</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
<institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
<repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
<idno>008 C</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__566">Caro F</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date when="1913-05-27">27.05.1913</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00332">Brief von M.H. Böcking an Paul Tillich vom 23. Mai 1913</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00335">Brief von Helene Bulle an Paul Tillich vom 3. Juni 1913</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2023-12-06" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
<rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>
   , den 
   <date when="1913-05-27">27.05.1913</date>
</dateline>
<salute>Sehr geehrter Herr Doktor!</salute>
</opener>
<p>
   Eine leichte Erkrankung verhinderte mich, Ihnen bereitsfrüher die beiden Bogen zurückzusenden.
   Mit der Rücksendung möchte ich gleich einige Fragen verbinden:
   Zunächst hinsichtlich der Einheitlichkeit der philosophischen Stellungnahme seitens des Vortragenden.
   Obgleich ich den Eindruck hatte, als ob in Ihrem engeren Kreise die deutsche „Identitätsphilosophie“
   durchaus zugrunde gelegt wird, schienen mir im einzelnen doch recht erhebliche Divergenzen zu bestehen,
   sodaß hie und da vielleicht sogar ein etwas konservativer Kantianismus erkennbar wurde. Infolge dieser
   Unsicherheit über Ihre „philosophische Richtung“ weiß ich nicht,was Sie wünschen: Soll der Vortrag in seinen
   wesentlichen Zügeneine Beantwortung des gestellten Problems nach den Grundprinzipien der
   „Identitätsphilosophie“ (?), verbunden mit einer kritischen Behandlung dieser Beantwortung seitens
   desjeweiligen Vortragenden, oder vielmehr eine um die Identitätsphilosophie unbekümmerte Stellungsnahme zum
   Problem,verbunden mit einer die „Identitätsphilosophie“ in erster Linie berücksichtigenden
   <hi rend="u">historisch</hi>-systematischen Darstellung, enthalten? Das erste entspräche wohl weit mehr dem Postulat der
   Einheitlichkeit des Abends, das zweite meinen persönlichen Intentionen, die ich aber selbstverständlich im
   Interesse der Sache hintanstellen würde, wenn das für erforderlich gehalten werden sollte. Die weitere Frage
   betrifft das religiöse Problem. Im vorigen Winter und bei unserer Unterhaltung am Sonnabend
   <pb n="2"/>
   schien es mir so, als ob der Sinn dieser Abende der wäre, Klarheit zu verbreiten über die innere Brüchigkeit
   des schlechten Subjektivismus und aufzufordern zu einem Leben gemäß der Postulate eines irgendwie gearteten,
   objektive Werte <hi rend="u">anerkennenden „Idealismus“</hi>, dessen <hi rend="u">Wesenszüge</hi> derart gemeinschaftliches Nachsinnen und
   einsames Philosophieren festzustellen wäre. Die Lektüre der beiden Bogen und die Erinnerungan dieses oder
   jenes Wort in Ihrem Kreise weckte bei mirein Bedenken. Ist das <hi rend="u">offizielle</hi> oder <hi rend="u">offiziöse</hi> Programm der Abende
   vielleicht nicht nur ein idealistisches überhaupt, sondern ein spezifisch <hi rend="u">christlich</hi>-religiöses? Soll nicht
   nur Teilnahme am Leben der „religiösen Gemeinde überhaupt“ (im Sinne einer idealistisch eingestellten
   Kulturgemeinschaft mit religiösen „Endabsichten“), sondern Teilnahme am Leben der historisch gewordenen,
   christlichen Gemeinde gefordert werden? Ich erwähne dies Bedenken nur, weil es für mich naturgemäß von durchaus
   prinzipieller Bedeutung ist. In Wahrheit glaube ich ja schon eine mich befriedigende Antwort darin erblikken
   zu dürfen, daß Sie in meiner – Ihnen vom Winter her ja wohl bekannten – Stellungnahme zum Christusproblem und
   meiner Eigenschaft als Jude keine Hinderungsgründe für meine Mitarbeit erblicken. Da es jedoch für mich
   natürlich ganz <unclear>¿¿¿</unclear> ist, als dienendes Glied einer praktisch-christlichen Gemeinschafttätig zu sein oder auch
   nur zu scheinen (sie es infolge des <choice><abbr>Progr.</abbr><expan>Programm</expan></choice> oder der <hi rend="u">maßgeblichen</hi> Mitteilungen über die Abende), so bitte ich
   Sie mir meine Bedenken nicht zu verargen und mir absolute Klarheit über diesen Punkt zu verschaffen.
   Schließlich noch eine spezielle Frage: Was soll unter dem Titel „Relativität des Staatlichen“ behandelt werden?
   Der Ausdruck ist gar zu vieldeutig. Falls Sie keine geeignete Persönlichkeit für den Vortrag überdas
   Gemeinschaftsleben finden, wäre der von mir genannte Dr. <unclear cert="medium">I</unclear> bereit, den Vortrag zu halten.
  </p>
<closer>
<salute>Mit ergebenstem Gruß!</salute>
<signed>F. Caro</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>