<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00447.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00446.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00448.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich und Familie vom 21. August 1915</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Andreas Burri</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Briefe</collection>
<idno>bMS 649/193(13)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
   <additional>
      <listBibl>
         <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
            <monogr>
               <author>Paul Tillich</author>
               <editor> Renate Albrecht/Margot Hahl (Hg.)</editor>
               <title>Ein Lebensbild in Dokumenten. Briefe, Tagebuch-Auszüge,
                  Berichte</title>
               <edition>Erste Auflage</edition>
               <imprint>
                  <publisher>Evangelisches Verlagswerk Stuttgart</publisher>
                  <pubPlace ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</pubPlace>
                  <date when="1980">1980</date>
                  <biblScope>89f.</biblScope>
               </imprint>
            </monogr>
            <series>
               <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den Gesammelten Werken
                  von Paul Tillich</title>
               <biblScope>V</biblScope>
            </series>
         </biblStruct>
      </listBibl>
   </additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__227">Juvigny</placeName>
<date when="1915-05-16">21.08.1915</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1924">Johannes Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00446">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich vom 9. August 1915</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00448">Brief von Henning von Bonin, Erich Pfeiffer, Arthur Ebermann und Kapell an Paul Tillich vom September 1915</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-05-04" who="AB">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2022-06-29" who="AB">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
<change when="2023-11-20" who="GM">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><rs ref="#tillich_place_id__227" type="place">Juvigny (Aisne)</rs>, den
                     <date when="1915-08-21">21. August 1915</date></dateline></opener>
<p>Kriegsgeburtstag 1915 <lb/>Früher vergaß ich meistens meinen Geburtstag und war sehr
               erstaunt, wenn mich jemand daran erinnerte, daß ich demnächst wieder ein Jahr älter
               würde. Dies Mal habe ich schon den ganzen August daran gedacht und wurde neugierig,
               wie er verlaufen würde. Nun ist er so schön und eigenartig verlaufen, daß er sich
               immer in der Erinnerung weit herausheben wird aus allen anderen; und dies soll das
               Erinnerungsblatt sein für kommende Zeiten.</p>
<p>Ein ordentliches Fest muß auch seine Vorfeier haben, am 19t hatten wir
               Jugendgesellschaft, d. h. während sonst meistens <rs ref="#tillich_person_id__252" type="person">Exzellenz</rs> seinen Verpflichtungen gegenüber älteren Herren,
               Obersten u. dergl. nachkommt, luden wir diesmal Leutnants, jüngere Hauptleute u.s.w.
               ein. Zwei Flieger waren dabei, der eine ein Neffe des früheren Oberpräsidenten <rs ref="#tillich_person_id__2139" type="person">Schwarzkopf</rs>, dem ich bei einem
               Zusammentreffen auf der Division seine Ähnlichkeit mit seinem Onkel sofort auf den
               Kopf zugesagt hatte, ein sehr elegantes feines sicheres Kerlchen von 22 Jahren, schon
               verlobt, der beste Tänzer, den ich bis jetzt kennen gelernt habe; mein andrer Gast
               war unser Divisionsadjudant Hauptmann <rs ref="#tillich_person_id__2140" type="person">Pulkowski</rs>, von dem ich ja schon oft erzählt habe; er wusste als
               einziger von meinem Geburtstag aus den Akten. –</p>
<pb n="2"/>
<p>Es verlief dann alles sehr vergnügt wie immer bei diesen Gesellschaften. Es gab
               selbstgeschossene Rebhühner, aber nur Wein, keinen Sekt, grundsätzlich nicht bei uns,
               was ich sehr schätze, da der Wein viel besser schmeckt. - - Nachher gingen wir ins
               Billardzimmer, wo der von mir geraubte goldene Kronleuchter durch seidene
               Papierschirme violett-gedämpftes Licht über das ganze Zimmer, die Nische, Spiegel und
               Ölbilder ergießt; Kerzenglanz und große Sträuße mach<del rend="s">t</del>en das Ganze
               noch festlicher … und doch war es nur für 20 Min. zum Zweck des Kaffeetrinkens; dann
               setzte die Musik ein, Klavier, Geige, Cello, und alles zog herüber in die "Bar".</p>
<p>Die Bar? Schon lange war mir als "Chef der Innedekoration" unser Klubzimmer ein Dorn
               im Auge gewesen, eine häßliche, etwas zerrissene grüne Tapete, schmutzige Decke, zwei
               riesige Wandschränke mit klaffenden Ritzen, zwei Türen, zwei Riesenfenster, ein
               häßliches kleines Buffet in dem kleinen Raum, der Fußboden dreckig, das Sopha alt und
               scheußlich, 3 große Bilder, das einzig Gute. Zugleich hatten <rs ref="#tillich_person_id__1487" type="person">Pfeiffer</rs>, unser Adjudant und ich
               gesprächsweise den scherzhaften Vorschlag gemacht, eine Bar einzurichten. Da fuhr <rs ref="#tillich_person_id__252" type="person">Exzellenz</rs> auf Urlaub und schon
               faßten wir den genialen Entschluß, das Klubzimmer in eine Bar zu verwandeln. Und nun
               ging es mit militärischer Schnelligkeit. Dienstag fuhren <rs ref="#tillich_person_id__1487" type="person">Pfeiffer</rs><pb n="3"/>und ich im
               Auto nach <rs ref="#tillich_place_id__98" type="place">Chauny</rs> und requierierten
               Tapeten. Mittwoch war Besichtigung und Anforderung von 2 Tapezierern von Regiment 36,
               Donnerstag wurde die Decke gestrichen und nach modernem Stil weit heruntergezogen.
               Freitag wurde tapeziert, nachdem vorher die eine Tapetentür verschlossen und die
               Wandschränke in zwei entzückende Wandnischen verwandelt waren. Freitag Abend waren
               Farbenproben für die Holzteile, schwarz, grau und violett herrschen vor. Sonnabend
               wurde gestrichen, gefegt, eingeräumt. Der Fußboden ist völlig belegt mit sehr
               passenden Teppichen und Läufern, in der einen Nische ist eine Bank für 2 Mann mit
               Samtbekleidung und Kissen, in der anderen Nische ist der Stuhl für den Ausschänker,
               rechts und links auf violetten Wandbrettchen die Gläser, Schnäpse, Weine, vor ihm der
               Bartisch, der untere Teil des alten Buffets mit Flaschen, Strohhalmen, Schokoladen,
               Parfums, Zigaretten, u.s.w. vor dem Bartisch ein hoher Barstuhl. Die Beleuchtung
               geschieht durch drei elektrische Lampen mit großen gelben Stofftulpen, so daß ein
               gelblich gedämpftes Licht entsteht, was zu der rötlich matten Tapete und dem rot und
               gelben Teppich glänzend paßt; in der einen Fensternische ist auch noch ein Platz mit
               Tischchen und zwei Sesseln, so daß im Ganzen man in 4 Gruppen zu je 2-5 Menschen
               sitzen kann, während vorher im Ganzen für 6 kaum Platz war. Das Schönste aber ist<pb n="4"/>der Bilderschmuck. Schon seit Monaten sammle ich in verschiedenen Mappen
               alle Bilder, die ich kriegen kann; dann ließ ich mir von der Jugend eine Menge
               Nummern schicken, die zur rechten Zeit ankamen; die <sic>letzte</sic> Abende war
               Bilderkommission, worin wir die geeigneten aussuchten, natürlich für eine Bar
               geeignet, also unter Ausschluß aller Kriegsbilder und unter starker Bevorzugung des
               hier so sehr fehlenden schöneren Teiles des Menschengeschlechtes in allen Formen und
               Gestalten; etwa 40 Bilder wurden für geeignet erklärt und ich hatte sie zu
               gruppieren, was dann auch nach 2 Abenden Arbeit und mit Hilfe der anderen so gut
               gelang, daß wir noch jetzt keine Veränderung wünschten. Die großen Bilder wurden ins
               Billardzimmer gehängt und die Gruppen der kleinen regen zu immer neuer Betrachtung
               an. – Ein Bild ist noch hinzugekommen, das seine Geschichte hat; wir hatten mehrfach
               Debatten über die Abstammungslehre, wobei sich außer <rs ref="#tillich_person_id__252" type="person">Exzellenz</rs> alle zur
               Deszendenztheorie bekannten; er konnte das gar nicht begreifen und ulkte uns dauernd
               mit unseren Vorfahren an; von seinem Urlaub schrieb er mir aus dem Zoo eine
               entzückende Affenpostkarte; diese wurde von unserm Zeichner vergrößert und gefärbt
               und der Affe prangt jetzt an der Rückwand der Bar-Tische, dem Genießer aller dort
               ausgestellten Lieblichkeiten seine Vergangenheit und – seine Zukunft vor Augen
               führend. Unterschrift von <rs ref="#tillich_person_id__252" type="person">Exzellenz</rs>: "Mensch bleibt Mensch."<pb n="5"/><figure>
<p>In der oberen linken Ecke befindet sich ein Grundriss der Bar mit
                     eingezeichneten Möbeln und Beschriftung</p>
</figure>
<unclear cert="high" reason="illegible" resp="AB">In</unclear> beistehende Bar also
               zog die Gesellschaft staunend und bewundernd und <sic>Entschlüsche</sic> fassend,
               sich auch eine Bar einzurichten. Nebenan spielte die Musik und lockte <rs ref="#tillich_person_id__1487" type="person">Pfeiffer</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2139" type="person">Schwarzkopf</rs> heraus zu einem
               Boston, wie er in Berlin nicht besser getanzt werden könnte. Gegen 11 gingen die
               Gäste und wir saßen noch herum und plauderten bis <unclear cert="high" reason="illegible" resp="AB">½</unclear>1<note type="eb">Die der ersten Eins einer
                  11 wurde zu einem ½ korrigiert.</note> um 12 warf ich unauffällig einen Blick auf
               meine Uhr. Jetzt war es Geburtstag geworden und niemand wusste es....</p>
<p>Am nächsten Morgen um 8 weckte mich <rs ref="#tillich_person_id__1742" type="person">Schröder</rs> und gratulierte mir; auf Befragen, woher er es wüßte sagte der
               treue Kerl, er hätte es in meinem Soldbuch gelesen und in sein Notizbuch geschrieben;
               ich war wirklich gerührt über die Liebe und Anhänglichkeit, die darin lag. Dann
               feierte ich für mich erst durch einen langen schönen Spaziergang; als ich zurückkam,
               las ich zur Überwindung aller Müdigkeiten ein paar kräftige Kapitel aus <rs ref="#tillich_person_id__2116" type="person">Zarathustra</rs> vom Ja zum Leben;
               nach Tisch las ich die Briefe, soweit sie nicht schon am Tage vorher gekommen waren,
               und ließ mich dann in das Reich der Gefühle und Wehmut und Erinnerung tragen durch
                  <rs ref="#tillich_person_id__2141" type="person">Münchhausens</rs>
<rs ref="#tillich_work_id__33" type="work">"Balladen und ritterlicher Lieder"</rs>.
               ---</p>
<pb n="6"/>
<p>Nach dem Kaffee machte ich einen langen Ritt durch die spätsommerlich dunstigen
               Felder; auf dem <rs ref="#tillich_place_id__325" type="place">Nouvron-Plateau</rs>
               platzten ununterbrochen die Granaten und hinten im Westen beim 9ten Korps ein dumpfer
               Schlag nach dem andern. Die Sonne war halb verhüllt im Dunst und ich dachte an den
               anderen <date when="1894-08-20">20. August</date>, wo ich 8 Jahre alt wurde und wir
               mit <rs ref="#tillich_person_id__1926" type="person">Großpapa</rs> von <rs ref="#tillich_place_id__419" type="place">Stubbenkammer</rs> nach <rs ref="#tillich_place_id__270" type="place">Lohme</rs> gingen und ich vielleicht zum
               ersten Mal Sonnenuntergang als Erlebnis empfand --</p>
<p>Als ich nach Hause kam, sagte mir der <rs ref="#tillich_person_id__1742" type="person">Bursche</rs>, Herr <rs ref="#tillich_person_id__2140" type="person">Hauptmann</rs> ließe sagen, es sollte niemand durchs Eßzimmer gehen, <rs ref="#tillich_person_id__252" type="person">Exzellenz</rs> hätte eine wichtige
               militärische Besprechung. Da wußte ich, daß <rs ref="#tillich_person_id__2140" type="person">Pulkowski</rs> geplaudert hatte und man <unclear cert="medium" reason="illegible" resp="AB">meinen</unclear> Geburtstag wußte. Vorher aber hatte
               ich noch eine sehr nette Überraschung; unser <unclear>Koch</unclear>, dem <rs ref="#tillich_person_id__1742" type="person">Schröder</rs> natürlich davon erzählt
               hatte, hatte mir eine großartige Torte gebacken, und als ich nach Tisch rauf kam,
               stand sie da, auch ein Beweis, wieviel Gemüt in den viel verlästerten Sachsen steckt.
               ---</p>
<p>Zum Abendbrot wurde ich dann hereingerufen, und fand meinen Stuhl umkränzt, die
               Bilder und das ganze Zimmer geschmückt; aber schon stieß mich <rs ref="#tillich_person_id__1487" type="person">Pfeiffer</rs> weiter und im Eingang
               stand <rs ref="#tillich_person_id__252" type="person">Exzellenz</rs> mit einer gelben
               Rose und hielt mir eine kleine Geburtstagsrede, dankte im Namen aller <pb n="7"/>
               Zuhörer der Brigade und wünschte mir Erfüllung meiner akademischen Ziele; dann
               gratulierten alle und führten mich zu dem Geburtstagstisch. Das Tischchen vor der
               Sitz-Nische (rechts unten) war durch ein <sic>größes</sic> ersetzt; darauf standen
               Sträuße und ein schön gemaltes Plakat mit den Worten: "Unserem Dekorations-Strategen
               zum neuen Jahr viel Glück und Segen". Die "Dekoration" bezieht sich darauf, daß ich
               "Chef der Innendekoration" bin, der "Stratege" darauf, daß ich die Karten der
               verschiedenen Kriegsschauplätze unter mir habe und öfter <rs ref="#tillich_person_id__252" type="person">Exzellenz</rs> über die allgemeine
               Lage in <rs ref="#tillich_place_id__376" type="place">Rußland</rs> etc. Vortrag
               halten muß; auf <unclear cert="low" reason="illegible" resp="AB">diesen</unclear>
               Punkt bezieht sich auch das Schönste der Geschenke, ein amtlicher Brief mit 7
               Brigade-Siegeln, "eilt sehr", "Durch Spezialboten an den "<rs ref="#tillich_person_id__2611" type="person">Chef des Generalstabes</rs>" , etc.
               und drinnen das vor zwei Stunden angekommene Telegramm mit der Nachricht von den 85
               000 Russen in <rs ref="#tillich_place_id__499" type="place">Nowo-Georgiewsk</rs>;<note type="ea">Gemeint ist die Belagerung der Festung von
                     <rs ref="#tillich_place_id__499" type="place">Nowogeorgiewsk</rs> im heutigen
                  Polen an der Ostfront vom 4. bis 19. August 1915. In der Festung befanden sich zur
                  Zeit der Belagerung etwa 90000 russische Soldaten, die draufhin großtenteils in
                  Kriegsgefangenschaft gerieten.</note> die Überraschung war vollständig gelungen.
               Weiter waren auf dem Tisch <unclear cert="medium" reason="illegible" resp="AB">brennende</unclear>
<del rend="s">Kron</del>Leuchter, 29 Kerzen, die so ermöglicht waren, daß 4 davon in
               Form einer römische X zusammen 20 ergaben … dann Holzvögel, die die gefangenen Russen
               hier in entzückender Ausführung machen. Dann ein Bild aus dem Kunstwart, eine
               Spanierin, die <rs ref="#tillich_person_id__2144" type="person">Adrienne</rs>
               vorstellen soll, eine Französin in <rs ref="#tillich_place_id__112" type="place">Coucy</rs>, der ich im Auf<pb n="8"/>trag von <rs ref="#tillich_person_id__252" type="person">Exzellenz</rs> mit <rs ref="#tillich_person_id__1487" type="person">Pfeiffer</rs> zusammen eine Rose überbracht habe und mit der er uns nunmehr
               anödet, weiter Zuckerwerk, 2 Flaschen Sekt, ein weißer und ein schwarzer Springer als
               Symbol unseres Schachspieles … Ihr könnt Euch denken, wie beweglich mir das war,
               insbesondre auch diese Liebenswürdigkeit von <rs ref="#tillich_person_id__252" type="person">Exzellenz</rs>, der den ganzen Nachmittag herumgetobt war, um alles
               zu machen. Zum Abendbrot gab es dann kaltes Rebhuhn, und nachher gingen wir in die
               Bar und tranken eine Flasche Sekt; die <unclear cert="medium" reason="illegible" resp="AB">Lichter</unclear> glänzten, die Blumen dufteten, und als die Lichter
               langsam erloschen, sagte <rs ref="#tillich_person_id__252" type="person">Exzellenz</rs>, es ist wie Weihnachten, das war mein Geburtstag in Frankreich am
                  <date when="1915-08-20">20. August 1915</date>.</p>
<p>In der Nacht aber wurde ich zweimal wach, so donnerten die Kanonen und erinnerten
               mich daran, daß es Kriegs-Geburtstag war, und in diesem Jahre mehr noch als sonst der
                  <rs ref="Ps-90" type="bible">90te Psalm</rs> Wahrheit ist, den ich an jedem
               Geburtstag und an jedem Sylvester mir in die Seele klingen lasse und der doch noch
               gewaltiger ist, als alles Donnern der Kanonen. </p>
<closer>
<signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Euer Paul!</rs></signed>
</closer>
<postscript>
<p>[<rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papa</rs> – <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Greti</rs> – <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Johanna</rs> – <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papa</rs> – <rs ref="#tillich_person_id__1930" type="person">Großmama</rs> – <rs ref="#tillich_person_id__2085" type="person">Toni</rs> – <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papa</rs>]<lb/>Extra Brief und
                  Extra-Dank kriegt jeder in den nächsten Tagen!</p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__112">
                  <placeName>Coucy-le-Château-Auffrique</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.52083 3.32381</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3023363/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q34796877</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__227">
                  <placeName>Juvigny (Aisne)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.44762 3.31821</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3011999/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__419">
                  <placeName>Stubbenkammer</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>54.57325 13.65974</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2825543/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__325">
                  <placeName>Nouvron-Vingré</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.42826 3.20000</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2989951/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__270">
                  <placeName>Lohme</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>54.58313 13.61067</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2876215/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32101560</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__376">
                  <placeName>Russland</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>60.00000 100.00000</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2017370/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q159</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__98">
                  <placeName>Chauny</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.61514 3.21857</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3025860/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q269833</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__499">
                  <placeName>Nowogeorgiewsk</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.44461 20.69695</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/764529/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q995207</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2139">
                  <persName>Schwartzkopff, Philipp</persName>
                  <birth>
                     <date>1858</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1914</date>
                  </death>
                  <occupation>Oberpräsident;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117361267</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2116">
                  <persName>Zarathustra</persName>
                  <birth>
                     <date>-0628</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>-0551</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118636227</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1924">
                  <persName>Tillich, Johannes Oskar</persName>
                  <birth>
                     <date>1857</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1937</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Superintendent; Konsistorialrat;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168631602</idno>
                  <note type="bio"><p>Johannes Oskar T. war der Vater von Paul Tillich. Seine erste Pfarrstelle war die lutherische Gemeinde Starzeddel (heute Starosiedle) bei Guben, wo Paul 1886 zur Welt kam. 1891 wurde er Superintendent für den Kirchenkreis Schönfließ (Neumark), 1900 wurde er nach Berlin berufen, wo er Geheimer Konsistorialrat wurde. 1885 hatte er Wilhelmina Mathilde Dürselen geheiratet, die Mutter Pauls, die jedoch 1903 starb.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2144">
                  <persName>Adrienne, ???</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1742">
                  <persName>Schröder</persName>
                  <occupation>Bursche von Paul Tillich im 1WK; Offiziersbursche, Stab der 7. Res.-Division</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__252">
                  <persName>Bonin, Henning von</persName>
                  <occupation>Preußischer Infanteriegeneral</occupation>
                  <note type="bio"><p>(http://prussianmachine.com/diva/bonin_h.html) General von Bonin was a Royal Prussian Guards Corps officer who, prior to the Great War, commanded at the battalion, regiment, and brigade level. During the year and a half leading up to war's outbreak, General von Bonin was the Commandant of Berlin. He served during the War as a division and brigade commder.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2140">
                  <persName>Pulkowski, ???</persName>
                  <birth>
                     <date>1877</date>
                  </birth>
                  <occupation>Divisionsadjudant;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1070597449</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2611">
                  <persName>Falkenhayn, Erich von</persName>
                  <birth>
                     <date>1861-09-11</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1922-04-08</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118531875</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1931">
                  <persName>Tillich, Margarete</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die erste Frau Paul Tillichs.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2085">
                  <persName>Winkler, Toni</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Pflegemutter der Tillich-Kinder.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__644">
                  <persName>Fritz, Johanna</persName>
                  <occupation>Sie war die Schwester von Paul Tillich und die erste Frau von Alfred Fritz. Sie war eine geborene Tillich.</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2141">
                  <persName>Münchhausen, Börries Albrecht Conon August Heinrich Freiherr von</persName>
                  <birth>
                     <date>1874-03-20</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Hildesheim</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1945-03-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Windischleuba</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118785273</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1926">
                  <persName>Tillich, Oskar</persName>
                  <birth>
                     <date>1828</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1914</date>
                  </death>
                  <occupation>Großvater</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168631645</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1487">
                  <persName>Pfeiffer, Erich</persName>
                  <occupation>Hauptmann im 1. WK</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1930">
                  <persName>Tillich, Marie</persName>
                  <occupation>Großmutter</occupation>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__33">Münchhausen, Börries von, Die Balladen und ritterlichen Lieder, Berlin 1908.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>