<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00444.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00443.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00445.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Wilhelm Lütgert an Paul Tillich vom 8. Juli 1915</title>
<author ref="#tillich_person_id__1227">Wilhelm Lütgert</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Leopold Potyka</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="typoscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS 649/163(6)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, maschinenschriftlich</p>
</physDesc>
<additional>
<listBibl>
<biblStruct n="firstPrint" type="monograph">
<monogr>
<author>Paul Tillich</author>
<title>Ein Lebensbild in Dokumenten. Briefe, Tagebuch-Auszüge,
                              Berichte</title>
<edition>1. Auflage</edition>
<imprint>
<publisher>Renate Albrecht und Margot Hahl</publisher>
<pubPlace ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</pubPlace>
<date when="1980">1980</date>
<biblScope>101-103</biblScope>
</imprint>
</monogr>
<series>
<title>Gesammelte Werke. Ergänzungs- und Nachlaßbände</title>
<biblScope>Band 5</biblScope>
</series>
</biblStruct>
</listBibl>
</additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1227">Wilhelm Lütgert</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__189">Halle</placeName>
<date when="1915-07-08">08.07.1915</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00443">Postkarte von Greti Tillich an Paul Tillich vom 3. Juli 1915 [PS]</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00445">Postkarte von Greti Tillich an Paul Tillich vom 19. Juni 1915 [PS]</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-04-05" who="LP">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-11-14" who="GM">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs><date when="1915-07-08">8. Juli 1915.</date></dateline>
<salute>Lieber Herr <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs>!</salute>
</opener>
<p>Endlich kann ich Ihnen definitive Antwort geben. Wir sind alle und speciel ich so in
               Anspruch genommen, dass die Geschäfte nur langsam gehen.</p>
<p>Ich teile Ihnen also das Urteil der Fakultät mit.</p>
<p>Gegen <rs ref="#tillich_work_id__24" type="work">die vorige Arbeit</rs> wendeten die
               Kollegen ein, dass sie zu ausschliesslich nur philosophisch wäre. Es wurde Ihnen
               gesagt, dass Sie diesmal eine Theologische Arbeit vorlegen sollten.</p>
<p>Auch gegen <rs ref="#tillich_work_id__23" type="work">diese Arbeit</rs> haben die
               Referenten eingewendet, dass sie besonders in ihrem ersten Kapitel viel zu sehr
               philosophisch wäre. Sie haben dabei davon abgesehen, ihren abweichenden theologischen
               Standpunkt geltend zu machen und die Verhandlung hat sich in den Grenzen gehalten,
               dass Ihr theologischer Standpunkt und auch Ihre Methode für die Beurteilung der
               Arbeit nicht massgebend sein dürfte.</p>
<p>Allein besonders der <rs ref="#tillich_person_id__1201" type="person">Korreferent</rs> hat mit Recht geltend gemacht, dass die Arbeit auch nicht
               wirklich historisch sei.<note type="ea">Vgl. das Korreferat von Friedrich Loofs
                     in:<rs ref="#tillich_work_id__34" type="work">Sturm, An der engen Pforte der
                     historischen Methode vorbei, 295-299.</rs></note> Sie entspricht nicht dem, was
               der Titel sagt: sie ist nicht eine Entwicklung des Begriffs des Übernatürlichen im
               älteren Supranaturalismus. Wie dieser Begriff entstanden ist, wie er begründet ist,
               wie er sich zu dem entsprechenden Begriff des Supranaturalismus verhält, und wie zur
               Orthodoxie, dies alles wird garnicht berührt. Der Begriff wird nicht einmal für sich
               dargestellt. Am Eigentümlichsten wirkt dies in den christologischen Partieen. Die
               Arbeit ist nicht historisch, sondern rein logisch, rein dialektisch. Und zwar geht
               sie von den Voraussetzungen der<pb n="2"/> Identitätsphilosophie wie von einer
               selbstverständlichen Sache aus. Von der Dialektik aus, die mit ihr gegeben ist, wird
               der Supranaturalismus geprüft und bekommt selbstverständlich immer Unrecht.</p>
<p>Sie haben uns die Sache also nicht leicht gemacht. Wir unsrerseits möchten Ihnen die
               Sache aber nicht erschweren. Wir haben alle das Interesse, Ihnen besonders jetzt die
               Vorarbeit für Ihre Habilitation nicht unnötig schwer zu machen. So habe ich denn als
               dritter Referent, eine Fakultätssitzung abgewartet und in ihr referiert und wir haben
               demgemäss beschlossen. Unsere einstimmige Meinung war die, dass die <rs ref="#tillich_work_id__23" type="work">Arbeit</rs>, so wie sie ist, unter diesem
               Titel nicht in die Welt gehen kann, denn sie ist eben keine historische Darstellung
               des Begriffes beim Supranaturalismus nicht einmal eine systematische. Die Darstellung
               muss aber ihrem Namen entsprechen.</p>
<p>Will man nun genau sagen, was Ihre Arbeit eigentlich bringt, so läßt sich das nur in
               den Titel fassen: <lb/>Der Begriff des Uebernatürlichen im älteren Supranaturalismus
               beurteilt vom Standpunkt der <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schellingschen</rs> Identitätsphilosophie aus.<note type="ea">Der endgültiger
                  Titel der <rs ref="#tillich_work_id__23" type="work">Habilitationsschrift</rs>
                  lautete: „Der Begriff des übernatürlichen, sein dialektischer Charakter und das
                  Prinzip der Identität, dargestellt an der supranaturalistischen Theologie vor
                  Schleiermacher“</note>
<lb/>Das ist der wirkliche Inhalt der Arbeit. Sie ist rein formal logisch
               dialektisch, lediglich die Kritik eines Begriffes.</p>
<p>Nun will die Fakultät damit einverstanden sein, dass Sie die <rs ref="#tillich_work_id__23" type="work">Arbeit</rs> unter diesem Titel drucken
               lassen. Ganz günstig für Sie ist eine solche Proklamation eines bestimmten
               Standpunktes nicht und Sie könnten durch ein Vorwort sich über diesen Standpunkt
               aussprechen. Allein es lässt sich nun einmal, so wie Sie die <rs ref="#tillich_work_id__23" type="work">Arbeit</rs> angelegt haben, nicht
               ändern.</p>
<pb n="3"/>
<p>Die Hauptsache ist ja auch jetzt für Sie, dass Sie sich habilitieren können. Dies
               möchten wir in Ihrem Interesse nicht verzögern. Eine Umarbeitung zu einer wirklich
               historischen Arbeit ist nicht mit kleinen Aenderungen gemacht. Die ganze <rs ref="#tillich_work_id__23" type="work">Arbeit</rs> müsste anders angelegt sein und
               ich fürchte nicht nur, dass dazu Zeit und Arbeitsgelegenheit jetzt bei Ihnen nicht
               ausreicht sondern auch, dass Sie das wirklich nicht wollen und können. Sie wollen
               eben die Ueberlegenheit der <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schellingschen</rs> Dialektik über den Supranaturalismus darstellen. Das wollen
               wir Ihnen nicht einschränken. Wir nehmen also die Arbeit so an, wie sie ist unter der
               angegebenen Titeländerung, die durch ein Vorwort begründet werden müsste.</p>
<p>Sie bekommen die <rs ref="#tillich_work_id__23" type="work">Arbeit</rs> am Anfang des
               August. Das ist in keineme Falle zu spät. Denn es ist ja so gut wie sicher, dass wir
               im nächsten Semester noch nicht wieder in geordneten Verhältnissen werden arbeiten
               können. Bis zum Anfang des Semesters kann die <rs ref="#tillich_work_id__23" type="work">Arbeit</rs> aber fertig sein.</p>
<p>Es hat uns gefreut, Ihre Frau <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Gemahlin</rs> bei uns gesehen zu haben. Sie wird Ihnen von uns erzählt haben.
               Alles ist Krieg bis in die Themata der Seminare hinein. Ich lasse Kriegsethik
               behandeln: <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kants</rs>
<rs ref="#tillich_work_id__25" type="work">ewigen Frieden</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__589" type="person">Fichtes</rs>
<rs ref="#tillich_work_id__26" type="work">wahrhaftigen Krieg</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegel</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__382" type="person">Clausewitz</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1951" type="person">Treitschke</rs> u.s.w. Sie leben in
               der Wirklichkeit des Krieges und das wird noch lehrreicher sein. Aus Ihrem letzten
               Briefe ersehe ich, dass Sie nicht übermässig zu thun haben. Oder wechselt Ihre
               Stellung? Uebrigens bedarf es eines besondern Antrages an die Fakultät nicht
               mehr.</p>
<pb n="4"/>
<p>Ich muss schliessen, weil ich noch viel Geschäftliches zu thun habe.</p>
<closer>
<salute>Mit bestem Gruss <lb/>Ihr</salute>
<signed><rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">W. Lütgert</rs></signed>
</closer>
<postscript>
<p><add resp="#tillich_person_id__1928"><hi rend="hand"> 1) Das Übern. im älteren
                        Subran., dargestellt und kritisiert vom Prinzip der Identität, <lb/>2) Die
                        Dialektik des Subpran., dargestellt an der älteren supran. Theologie <lb/>3)
                        Die supran. Begriffsbildung und ihre dialektische Zersetzung durch das
                        Identitätsprinzip, dargestellt an der älteren supran. Theologie. <lb/>1. Die
                        supranaturalistische Begriffsbildung, ihre logischen Probleme und das
                        Prinzip der Identität, dargestellt an … <lb/>2. Die logischen Probleme des
                        Supran., dargestellt an … <lb/>3. Der Begriff des Übernatürlichen, sein
                        logischer Charakter und das Prinzip der Identität, dargestellt an
                     …</hi></add></p>
<note type="ea">Bei dem letzten Absatz handelt es sich um handschrifliche Notizen <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillichs</rs>, der Ideen für einen
                  alternative Titel festhält.</note>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1705">
                  <persName>Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph</persName>
                  <birth>
                     <date>1775-01-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Leonberg (Landkreis Böblingen)</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1854-08-20</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bad Ragaz</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118607057</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1931">
                  <persName>Tillich, Margarete</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die erste Frau Paul Tillichs.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__839">
                  <persName>Hegel, Georg Wilhelm Friedrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1770-08-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Stuttgart</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1831-11-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118547739</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1951">
                  <persName>Treitschke, Heinrich von</persName>
                  <birth>
                     <date>1834-09-15</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Dresden</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1896-04-28</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118623761</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1201">
                  <persName>Loofs, Friedrich</persName>
                  <occupation>Kirchenhistoriker</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__382">
                  <persName>Clausewitz, Carl von</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1227">
                  <persName>Lütgert, Wilhelm</persName>
                  <birth>
                     <date>1867</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938</date>
                  </death>
                  <occupation>Systematischer Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117299065</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1020">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__589">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
                  <birth>
                     <date>1762-05-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rammenau</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1814-01-29</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118532847</idno>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__25">Kant, Immanuel, Zum ewigen Frieden. Ein philosophischer Entwurf, Königsberg 1795.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__23">Tillich, Paul, Der Begriff des übernatürlichen, sein dialektischer Charakter und das Prinzip der Identität, dargestellt an der supranaturalistischen Theologie vor Schleiermacher, Königsberg 1915</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__34">Sturm, Erdmann, An der engen Pforte der historischen Methode vorbei... Paul Tillichs Habilitation in Halle (1916) und seine Umhabilitierungen nach Berlin (1919) und Marburg (1924), in: International Yearbook for Tillich Research, 10(1), 273-332.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__26">Fichte, Johann Gottlieb, Über den Begriff des wahrhaften Krieges in Bezug auf den Krieg im Jahre 1813, Tübingen 1815.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__24">Tillich, Paul, Mystik und Schuldbewußtsein in Schellings philosophischer Entwicklung, Gütersloh 1912.</bibl>
               </listBibl><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__189">
                  <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.48158 11.97947</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911522/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q445500</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>