<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00473.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00472.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00474.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich vom 22. Februar 1916</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Friedrich Schumann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                        1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambdridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS 649/193(14)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
                    https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__328">ohne Ort</placeName>
<date when="1916-02-22">22. Februar 1916</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1924">Johannes Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00472">Brief von Paul Tillich an Ernst von Dobschütz vom 3. Februar 1916</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00474">Brief von Paul Tillich an Marie Tillich vom 29. Februar 1916</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-05-19" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-11-29" who="GM">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><date when="1916-02-22">22. II. 16</date></dateline>
<salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papa</rs>!</salute></opener>
<p>Anbei schicke ich Dir den Entwurf zu dem Kirchenkonzert<note type="ea">Der
                        Entwurf ist nicht überliefert.</note>, das ich in der hiesigen Kirche
                    veranstaltet habe. Das Programm war bedingt durch das, was die Leute konnten und
                    mußte demgemäß noch etwas geändert werden. In der Kirche waren sicher 1.200
                    Menschen, darunter etwa 70 Offiziere; ich las die einzelnen
                        <sic>Program-Nummern</sic> vor, da nur wenige vorher hatten gedruckt werden
                    können. Die Wirkung wurde etwas beeinträchtigt durch den Husten, der eine
                    permanente Wintereinrichtung ist und auch alle Gottesdienste erheblich stört.
                    Trotzdem war der Eindruck recht gut; denn wir haben vorzügliche Künstler. Ich
                    kam mir höchst komisch vor als Konzert-Veranstalter, der ja im Grunde keine
                    Ahnung von der Sache hat; abgesehen von diesem letzten Punkt <pb n="2"/> dachte
                    ich natürlich sehr an Dich; es würde Dir sicher viel Spaß gemacht haben. Über
                    den Leseabend habe ich noch nichts gehört, da ja die <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Neuenburgerstr.</rs><note>Das
                        Pfarrhaus der Familie Tillich lag in der Neuenburger Straße 3 in Berlin.<rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs> hat schon
                        länger keine Briefe mehr von zu Hause an die Front bekommen.</note> seit
                    einem Monat den schriftlichen Verkehr mit mir abgebrochen hat. – Wir wissen
                    nichts, weder wann, noch wohin; und was wir etwa wüßten, dürfen wir nicht sagen;
                    selbst wenn in der nächsten Zeit Veränderungen eintreten, darf ich nichts
                    schreiben. Vorläufig habe ich hier riesig viel Gottesdienste, wenn ich diese
                    Woche programmmäßig durchkomme, sind es 29 im Februar gewesen. – Ich habe einen
                    neuen Dokart, der dem alten ähnlich aber besser ist. – Von <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Johanna</rs> habe ich nicht
                    einmal einen Gruß. <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">Elisabeths</rs> Päckchen ist angekommen. Vielen Dank! – Gesamtstimmung:
                    Stille vor dem Sturm! – War <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Greti</rs> schon bei Euch?</p>
<closer><salute>Viele herzliche Grüße!</salute> Dein treuer <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></signed>.</closer>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1762">
                  <persName>Seeberger, Elisabeth</persName>
                  <occupation>Schwester</occupation>
                  <note type="bio"><p>Elisabeth war die Schwester Paul Tillichs. 1917 heiratete sie Erhard, der die längste Zeit seines Arbeitslebens Pfarrer in Berlin-Tempelhof war.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1924">
                  <persName>Tillich, Johannes Oskar</persName>
                  <birth>
                     <date>1857</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1937</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Superintendent; Konsistorialrat;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168631602</idno>
                  <note type="bio"><p>Johannes Oskar T. war der Vater von Paul Tillich. Seine erste Pfarrstelle war die lutherische Gemeinde Starzeddel (heute Starosiedle) bei Guben, wo Paul 1886 zur Welt kam. 1891 wurde er Superintendent für den Kirchenkreis Schönfließ (Neumark), 1900 wurde er nach Berlin berufen, wo er Geheimer Konsistorialrat wurde. 1885 hatte er Wilhelmina Mathilde Dürselen geheiratet, die Mutter Pauls, die jedoch 1903 starb.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1931">
                  <persName>Tillich, Margarete</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die erste Frau Paul Tillichs.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__641">
                  <persName>Fritz, Alfred</persName>
                  <birth>
                     <date>1886</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1963</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Heimleiter; auch als Frede bezeichnet</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1162904755</idno>
                  <note type="bio"><p>1904-1908 studierte er Theologie in Tübingen und Halle. In Tübingen freundet er sich mit seinem Mitstudenten Paul Tillich an der sie wie auch Alfred beim Wingolf engagierte. Seit 1912 Pfarrer in Butterfelde und Heirat mit Pauls Schwester Johanna, die jedoch 1920 bei der Geburt des dritten Kindes stirbt. 1916-1922 Missionsinspektor in Bremen, 1922-1927 Pfarrer der französisch-reformierten Gemeinde Frankfurt/Main sowie Leiter des dortigen Magdalenenstifts. Ab 1927 arbeitet er im Teltower Diakonissenhaus und wird dessen Leiter. Er war in zweiter Ehe mit der Pastorentochter Gertrud ‚Trude‘ Fritz (1883-1961), geb. Horn, verheiratet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__644">
                  <persName>Fritz, Johanna</persName>
                  <occupation>Sie war die Schwester von Paul Tillich und die erste Frau von Alfred Fritz. Sie war eine geborene Tillich.</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>