<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00436.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00434.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00437.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich vom 28. Mai 1915</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Andreas Burri</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Briefe</collection>
<idno>bMS 649/193(13)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__227">Juvigny</placeName>
<date when="1915-05-28">28.05.1915</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1924">Johannes Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00434">Brief von Paul Tillich an Elisabeth Tillich vom 16. Mai 1915</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00437">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich vom 30. Mai 1915</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-04-08" who="AB">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2022-04-08" who="??">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
<change when="2023-10-10" who="GM">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><date when="1915-05-28">28. Mai 1915</date></dateline>
<salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papa</rs>!</salute>
</opener>
<p>Aus der umstehenden Seite könnt Ihr ziemlich genau ersehen wo und wie ich wohne. Ich gebe einige Erläuterungen zu den Zeichnungen.</p>
<p><rs ref="#tillich_place_id__227" type="place">Juvigny</rs> liegt ungefähr ebensoweit wie <rs ref="#tillich_place_id__61" type="place">Bieuxy</rs> von der Aisne und damit von der Schützenlinie entfernt; nur weiter nach Osten, am linken Flügel unseres Korps, fast genau nördlich <rs ref="#tillich_place_id__404" type="place">Soissons</rs>. Es ist geographisch bestimmt durch das Tal an dessen Nordzipfel es liegt, und durch das es landschaftlich außerordentlich weit <rs ref="#tillich_place_id__61" type="place">Bieuxy</rs> überlegen ist. Das Tal ist größtenteils bewaldet, hat unendliche Krümmungen, Zipfel, Seitentäler und ist recht schwierig zu übersehen. Ich habe bei meinen Fahrten von <rs ref="#tillich_place_id__61" type="place">Bieuxy</rs> Monate gebraucht, ehe ich es ganz im Kopf hatte. Dabei sind die Entfernungen nicht groß. Die Strecke <rs ref="#tillich_place_id__227" type="place">Juvigny</rs>-<rs ref="#tillich_place_id__457" type="place">Vauxrecis</rs> kann man in einer Stunde leicht durchreiten. Ich habe die Wege aufgezeichnet, auf denen Ihr Euch meine Tätigkeit insbesondere vorstellen könnt. Durch das Schlachtfeld von <rs ref="#tillich_place_id__404" type="place">Soissons</rs> bin ich damals auf der großen Chaussee gegangen. Nach Norden ist landschaftlich nichts los. Erst in <rs ref="#tillich_place_id__113" type="place">Crécy</rs>, dem Sitz des Divisionsstabs, fängt es wieder an, hübsch zu werden. Dafür ist es aber leicht möglich in die östlich, bei <rs ref="#tillich_place_id__436" type="place">Terny</rs> beginnenden Täler zu reiten, wo das dritte Korps liegt. Desgleichen nach <rs ref="#tillich_place_id__261" type="place">Leuilly</rs>.<lb/> Der Ort <rs ref="#tillich_place_id__227" type="place">Juvigny</rs> ist länglich, am Talzipfel entlang, gebaut. Etwa 30 Bewohner, Frauen und Kinder sind noch da; alles andere ist abtransportiert. Da nur noch eine Artilleriekolonne außer dem Stabe hier liegt, sind die Hälfte der Häuser vollständig ausgeraubt. Die kahlen Wände mit Tapetenfetzen sind<pb n="2"/> <figure><p>Auf der zweiten Seite befinden sich zwei seitenfüllende Zeichnungen mit der Überschrift "<rs ref="#tillich_place_id__227" type="place">Juvigny</rs> d. <date when="1915-05-26">26. Mai 1915</date>". In der oberen Hälfte der Seite ist eine detaillierte Bleistiftskizze einer Karte zu sehen, auf der Ortsnamen, Flüsse und die Topografie an der Westfront verzeichnet sind, wie sie von <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs> in diesem Brief beschrieben wird. Die untere Hälfte der Seite präsentiert die Vorderansicht des "Schlosses", in dem Tillich wohnt. Unter den jeweiligen Fenstern des Landhauses sind die Funktionen der einzelnen Zimmer aufgeführt.</p></figure><pb n="3"/>das einzige, was übriggeblieben ist. Der Kirchturm ist von uns niedergelegt, damit er der Artillerie kein Ziel bietet. Sonst ist die Kirche gut erhalten. Einigen Schaden hat auch die mehrfache Beschießung des Ortes gemacht, die aber außer einem Schwein noch niemand zur Strecke gebracht hat und in keiner Weise Grund zu Besorgnissen bietet. Seit 14 Tagen ist überhaupt nicht mehr hergeschossen worden. Gefährlich ist überhaupt nur der erste Schuß, da bis zum zweiten reichlich Zeit ist, in die Unterstände und Keller zu gehen; und die meisten Schüsse gehen drüber weg und nebenbei. ---</p>
<p>Wir bewohnen das sogenannte Schloß, ein schmales langes Landhaus mit der Front nach dem Tal, oben am Abhang mit herrlicher Aussicht auf Schloßpark und Tal. Das Haus hat nur eine Reihe Zimmer, unten gehen die Zimmer nach beiden Seiten durch, nach Norden auf die Straße, nach Süden ins Tal; oben haben die Zimmer nur Südfenster; nach Norden ist ein Gang. Vor dem Schloß ist eine Terrasse, links beiliegende Kastanie, unter der wir Kaffee trinken, rechts eine Tanne. Zur Terrasse führt eine Freitreppe mit Rampe herunter. Auf dem Marsch von <rs ref="#tillich_place_id__399" type="place">Sedan</rs> nach <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> soll 1870 der <rs ref="#tillich_person_id__631" type="person">Kronprinz</rs> hier Quartier gehabt haben.<note type="ea">Im Deutsch-Französischen Krieg, der  von <date when="1870-07-19">1870</date> bis <date when="1871-05-10">1871</date> stattfand, wurde der französische Kaiser <rs ref="#tillich_person_id__2552" type="person">Napoleon III.</rs> in der Schlacht von <rs ref="#tillich_place_id__399" type="place">Sedan</rs> am <date when="1870-09-02">2. September 1870</date> gefangen genommen. In der Schlacht spielte die 3. Armee unter der Leitung des damaligen Kronprinzen <rs ref="#tillich_person_id__631" type="person">Friedrich Wilhelm von Preußen</rs> eine entscheidende Rolle. Nach dieser Schlacht konnten die deutschen Truppen innerhalb kurzer Zeit bis nach <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> vorrücken und ab dem <date when="1870-09-19">19. September</date> belagern. Die Belagerung dauerte mehrere Monate und endete schließlich mit der Kapitulation von <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> am <date when="1871-01-28">28. Januar 1871</date>.</note> Als die Brigade einrückte, war außer den kahlen Wänden nichts vorhanden. Jetzt ist alles recht gut eingerichtet, vornehmlich mit Möbeln aus der Verrerie.<note type="ea">Mit Verrerie ist wahrscheinlich entweder die Glashütte von Vauxrot (franz. Varrerie de Vauxrot) oder die Kapelle im nahegelegenen <rs ref="#tillich_place_id__116" type="place">Cuffies</rs> gemeint, die den Spitznamen La Verrerie trägt.</note> Unter Operationszimmer ist natürlich das Zimmer für militärische Operationen zu verstehen. Der Schloßpark ist völlig verwildert. Er ist umschlossen von einer epheuumrankten Mauer. Die Wege sind alle nur so breit wie Fußpfade, kein einziger ordentlicher Wandelgang. In der Talsohle ist Obstwiese, auf der unsere Pferde weiden. Das Wort Park ist darum etwas <pb n="4"/> zu viel gesagt.</p>
<p>Mein Zimmer ist zweifenstrig mit herrlicher Aussicht. Das Innere ist durch alte Sachen aus <rs ref="#tillich_place_id__61" type="place">Bieuxy</rs> und neue von hier geradezu vornehm geworden. Den Steinfliesenfußboden, der hier merkwürdiger Weise im ersten Stock angewandt ist, habe ich vollständig mit Teppichen und Läufern belegt. Mein Arbeitstisch steht an der Wand <del rend="s">neben</del> zwischen den beiden Fenstern; an der Wand hinter mir steht der Reihe nach mein Kleiderschrank, ein Eisenofen, Wasch- und Nachttisch, Bett: mein Studier- und Schlafzimmer. An der Wand mir gegenüber steht der Reihe nach eine große Vase mit zwei Sesseln und einem runden Tisch, an der Wand zwei Ölbilder aus der Verrerie, wo auch die Vase her ist; mein gutes Zimmer, dann ein altes holzgeschnitztes Möbel, als Bücherständer zu verwerten, sehr kunstvoll, dann eine Kommode. Bett und Kommode gehen schon zur Türwand herum, und lassen zwischen sich die tuchbespannte Tür. Eine Uhr, sonstige Vasen, seit Pfingsten zwei Maien, viele Bilderrahmen, – die einzigen Überbleibsel in den verlassenen Häusern – harren der Füllung mit Jugendbildern, zwei Spiegel sind angenehm und nützlich zugleich, eine elektrische Birne strahlt mystisch-rotes Licht durch den Raum, schwere Vorhänge lassen die Sonne nicht durch, wenn sie zu warm am Mittag scheint und weitere Herrlichkeiten stehen in Aussicht… Daß gegen diese Pracht alle Schönheiten des neubemalten <rs ref="#tillich_place_id__61" type="place">Bieuxyer</rs> Bauernzimmers verblassen, ist klar!… und morgen erzähle ich von Menschen und Ereignissen:</p>
<closer>
<salute>Es grüßt Dich herzlich</salute>
<signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Dein Paul!</rs></signed>
</closer>
<postscript>
<p>Rundlauf: <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papa</rs> – <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Greti</rs><note type="eb">Über "Papa – Greti" ist ein halbrunder verbindender Bogen, darüber: "schnell"</note> – <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs> – <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papa</rs> <rs ref="#tillich_person_id__1930" type="person">(Großmama)</rs>
<lb/><add resp="P01926"><rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Johanna</rs> soll das zum Familientag wieder mitbringen Euer <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Vater</rs> <date when="1915-05-30">30/5</date></add></p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__457">
                  <placeName>Vauxrezis02200</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.41405 3.27964</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2970327/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q49369925</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__343">
                  <placeName>Paris</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>48.85341 2.34880</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2988507/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__116">
                  <placeName>Cuffies02880</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.40358 3.32119</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3022155/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__61">
                  <placeName>Bieuxy</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.44667 3.26139</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/6446494/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q864733</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__399">
                  <placeName>Sedan</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.70187 4.94028</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2975349/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q184371</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__261">
                  <placeName>Leuilly-sous-Coucy02380</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.47845 3.35879</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2999029/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__404">
                  <placeName>Soissons</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.38167 3.32361</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2974389/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q167152</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__436">
                  <placeName>Terny-Sorny</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.44722 3.36833</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/6425262/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q770806</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__227">
                  <placeName>Juvigny (Aisne)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.44762 3.31821</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3011999/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__113">
                  <placeName>Crécy-au-Mont</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.48857 3.32416</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3022625/</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__631">
                  <persName>Friedrich III. (deutsches Reich)</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2552">
                  <persName>Napoleon III., ???</persName>
                  <birth>
                     <date>1808-04-20</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Paris</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1873-01-09</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chislehurst</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118586416</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1931">
                  <persName>Tillich, Margarete</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die erste Frau Paul Tillichs.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__644">
                  <persName>Fritz, Johanna</persName>
                  <occupation>Sie war die Schwester von Paul Tillich und die erste Frau von Alfred Fritz. Sie war eine geborene Tillich.</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1924">
                  <persName>Tillich, Johannes Oskar</persName>
                  <birth>
                     <date>1857</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1937</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Superintendent; Konsistorialrat;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168631602</idno>
                  <note type="bio"><p>Johannes Oskar T. war der Vater von Paul Tillich. Seine erste Pfarrstelle war die lutherische Gemeinde Starzeddel (heute Starosiedle) bei Guben, wo Paul 1886 zur Welt kam. 1891 wurde er Superintendent für den Kirchenkreis Schönfließ (Neumark), 1900 wurde er nach Berlin berufen, wo er Geheimer Konsistorialrat wurde. 1885 hatte er Wilhelmina Mathilde Dürselen geheiratet, die Mutter Pauls, die jedoch 1903 starb.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1930">
                  <persName>Tillich, Marie</persName>
                  <occupation>Großmutter</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__641">
                  <persName>Fritz, Alfred</persName>
                  <birth>
                     <date>1886</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1963</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Heimleiter; auch als Frede bezeichnet</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1162904755</idno>
                  <note type="bio"><p>1904-1908 studierte er Theologie in Tübingen und Halle. In Tübingen freundet er sich mit seinem Mitstudenten Paul Tillich an der sie wie auch Alfred beim Wingolf engagierte. Seit 1912 Pfarrer in Butterfelde und Heirat mit Pauls Schwester Johanna, die jedoch 1920 bei der Geburt des dritten Kindes stirbt. 1916-1922 Missionsinspektor in Bremen, 1922-1927 Pfarrer der französisch-reformierten Gemeinde Frankfurt/Main sowie Leiter des dortigen Magdalenenstifts. Ab 1927 arbeitet er im Teltower Diakonissenhaus und wird dessen Leiter. Er war in zweiter Ehe mit der Pastorentochter Gertrud ‚Trude‘ Fritz (1883-1961), geb. Horn, verheiratet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>