<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00403.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00402.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00404.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Eilsabeth Tillich (Umschlagsadresse Alfred Fritz) vom 17. November 1914</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Andreas Burri</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bms 649/143(13)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__61">Bieuxy</placeName>
<date when="1914-11-17">17.11.1914</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1762">Eilsabeth Tillich</persName>
<persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00402">Brief von Paul Tillich an Elisabeth Tillich vom 11. November 1914</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00404">Brief von Paul Tillich an Johanna Tillich vom 20. November 1914</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-04-13" who="AB">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-05-09" who="AB">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
<change when="2023-09-26" who="GM">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><rs ref="#tillich_place_id__61" type="place">Bieuxy</rs>, d. <date when="1914-11-17">17 Nov.</date></dateline>
<salute>L. <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">E.</rs>!</salute>
</opener>
<p>Gestern erhielt ich <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papas</rs> Brief mit den
               verschiedenen Fragen. Also: Meine Division hat 2 Brigaden, die 13. und 14<hi rend="sup">te</hi>. Die 13<hi rend="sup">te</hi> befehligt General von <rs ref="#tillich_person_id__2307" type="person">Dreßler</rs>; dazu gehören die
               Reg. 27 u. 36 (<rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs>), außerdem
               ein Bataillon Jäger Nr. 4 (<rs ref="#tillich_place_id__311" type="place">Naumburg</rs>) befehligt
               von einem Oberstleutnant <rs ref="#tillich_person_id__2308" type="person">Kinzl</rs>. Zur 14. Brigade,
               die befehligt wird von General <rs ref="#tillich_person_id__2320" type="person">v. Winkowsky</rs> gehören
               die Regimenter 66 und 72, natürlich immer mit dem Zusatz: Reserve. Zur Division als
               solcher gehört noch ein Kavallerieregiment, „schwere Reiter“ d. h. ein
               Reserveregiment zu den <rs ref="#tillich_place_id__188" type="place">Halberstädter</rs>
               Kürassieren;
               ferner ein Regiment Feldartillerie, Oberstleutnant <rs ref="#tillich_person_id__2321" type="person">Krubin</rs>, dann die „Große Bagage“, Munitionskolonnen und
               Fliegerabteilungen. Da das Höchstmögliche ein Batallion für den
               Gottesdienst
               ist<note type="ea">Ein preußisches Infanteriebataillon umfasste vor dem Krieg ca. 1000 Solaten und wurde während des Krieges auf ca. 650 Soldaten reduziert</note>,
               könnt Ihr Euch denken, wieviel wir zu tun haben, wenn wir durchkommen wollen. Aber
               natürlich ist die Infanterie lange nicht immer erreichbar. --<lb/> Der Kommandierende
               des Korps ist Exz. <rs ref="#tillich_person_id__2322" type="person">von Gronau</rs>, der Armeeführer ist
                  <rs ref="#tillich_person_id__2323" type="person">Kluck</rs>. Bei unserem Stabe befinden sich jetzt
               folgende Leute, angeordnet nach unserm Sitzen bei Tisch: Links von <rs ref="#tillich_person_id__2322" type="person">Exz.</rs> der Generalstäbler Hauptmann <rs ref="#tillich_person_id__2324" type="person">Ahrens</rs>, der alles macht und faktisch die militärische Leitung der
               Division hat, <rs ref="#tillich_person_id__2322" type="person">Exz.</rs> schwebt darüber, was aber im
               Sinne eines Lobes gemeint <pb n="2"/> ist. <rs ref="#tillich_person_id__2324" type="person">Ahrens</rs>
               ist ein Kraftmensch, wiegt über 2 Zentner, ohne darum dick zu sein, ist höchst
               intelligent und hat einen unerschöpflichen Vorrat von Kraftausdrücken zur Verfügung;
               er ist katholisch; neben ihm Rittmeister <rs ref="#tillich_person_id__2325" type="person">von
                  Peskatore</rs>, lang, schneidig, <unclear cert="low" reason="illegible">Novarle</unclear>, absolut aristokratisch und unbedingt korrekt; dabei von den
               weisesten Interessen, mir außerordentlich sympathisch, auch katholisch, Rittergut in
                  <rs ref="#tillich_place_id__288" type="place">Mecklenburg</rs>; <del rend="s">dann</del> er
               ist zweiter
               Adjudant.
               Dann der Kommandant unseres Quartiers, Oberleutnant <rs ref="#tillich_person_id__2326" type="person">Freud</rs>, Gutsbesitzer, schimpft auf Arbeiter, möchte nach Haus,
               persönlich sehr liebenswürdig; auch katholisch. Dann der katholische Pfarrer
                  <rs ref="#tillich_person_id__2327" type="person">Dietrich</rs>, schwarz gekleidet, zart,
               liebenswürdig, fanatischer Franzosenhasser, scherzend, meistens nichts tuend. Dann
               Gerichtssekretär <rs ref="#tillich_person_id__2328" type="person">Hereike</rs>, brummig, fühlt sich nicht
               wohl unter den Offizieren. Dann mein Kollege <rs ref="#tillich_person_id__109" type="person">Backhaus</rs>. Dann der Oberstabsarzt <rs ref="#tillich_person_id__2329" type="person">Rosental</rs>, nicht Jude, nicht ganz ohne zynischen Anstrich, aber riesig
               liebenswürdig, will, daß ich nicht so viel arbeite. Dann der Kriegsgerichtsrat
               <rs ref="#tillich_person_id__2330" type="person">Müller</rs>, sehr liebenswürdig, besonders am Anfang
               nahm er sich meiner an. Dann ein Jägeroberleutnant <rs ref="#tillich_person_id__2363" type="person">Bogmann</rs>, in <rs ref="#tillich_place_id__238" type="place">Kiel</rs> Assessor,
               zurückhaltend, klug, gewitzt. Dann <pb n="3"/> ein Herr von <rs ref="#tillich_person_id__2364" type="person"><unclear cert="medium" reason="illegible">Cordier</unclear></rs>,
               Oberleutnant der Feldtelephonabteilung, Ingenieur bei Krupp, kennt <rs ref="#tillich_person_id__2197" type="person">Immanuel
               Fritz</rs> sehr gut. Dann ich. Dann der Oberarzt <rs ref="#tillich_person_id__2373" type="person">Theel</rs>,
               Adjudant des <rs ref="#tillich_person_id__2329" type="person">Oberstabsarztes</rs>, Freund von <rs ref="#tillich_person_id__2374" type="person">Richard Hafemann</rs> von der Pepi<unclear reason="illegible">¿¿¿</unclear> her. Dann Hauptmann <rs ref="#tillich_person_id__2375" type="person">Bolkansky</rs>,
               der erste Adjudant zur Rechten von <rs ref="#tillich_person_id__2322" type="person">Exzellenz</rs>; das
               sind der Knaben alle. Daß ich neben dem Oberarzt sitze, wird <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papa</rs> gewiß freuen. Gestern bin ich nun auch Typhus-geimpft; es war
               Kriegsbefehl; es tut ziemlich weh und verursacht etwas Fieber. – Mit <rs ref="#tillich_person_id__109" type="person">Backhaus</rs> wohne ich in einem Zimmer. Wir besprechen alles
               und verteilen uns dann; jetzt arbeiten wir immer zusammen in den
               Abendmahlsgottesdiensten; wenn möglich, nehmen wir noch einen
               Lazarethpfarrer zur Hilfe, so habe ich neulich unter Assistenz eines
               Lazarethpfarrers und eines Feldwebels, der Pastor ist, 740 Mann das
               Abendmahl in einer Stunde gegeben, in einem Hofe, z.T. unter einer offenen Scheune.
               Morgen, Bußtag ist hier Abendmahl; <rs ref="#tillich_person_id__109" type="person">Backhaus</rs> und ich
               gehen auch. <rs ref="#tillich_person_id__109" type="person">Backhaus</rs> hält die Rede, ich die
               Liturgie. Sonntag hatte ich einen anstrengenden Tag, erst hier beim Stabe
               Gottesdienst, dann das große Abendmahl, wo ich <pb n="4"/> die Rede hatte. Dann am
               Nachmittag sollte ich in einem ziemlich entfernten Dorfe 2 Gefallene beerdigen; ich
               bekam ein Auto und blieb mit ihm stecken, ging zu den in der Nähe stehenden schweren
               Reitern, bat den Kommandeur um 10 Mann, die das Auto aus dem Dreck holten und für
               mich um ein Pferd und einen Reiter, dann ritt ich los, kam um 7 an; die Beerdigung
               war schon gewesen, aß bei ein <sic>Paar</sic> Ärzten, die gefangen gewesen waren,
               Abendbrot, und ritt dann mit den Reitern (ich hatte 2 zur Begleitung bekommen)
               zurück. Beleuchtet wurde unser<del rend="s">er</del>
<del rend="s">Sch<unclear reason="illegible">¿¿¿</unclear></del> Weg durch eine weiß-
               und rotglühende Scheune oben auf dem Berg, die am Morgen während meines
               Gottesdienstes in Brand geschossen war; wir hatten während meiner Rede die Granaten
               zischen hören. Wir ritten Schritt durch ein Tal und ich fing an, Choräle zu pfeifen
               und die beiden pfiffen und sangen mit während des ganzen Rittes; es war für mich wie
               ein sehr stimmungsvoller Gottesdienst. Im letzten Dorf gings dann in schnellem Trab
               auf dem feinen Kavalleriepferd durch die Nacht. <pb n="5"/> Mein Schimmel bewährt
               sich glänzend. Gestern ritt ich mit ihm 3½ Stunden durch Dreck und Regen schnellen
               Trab und es schadete ihm nichts. – <hi rend="u">Für <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papas</rs> Brief bin ich sehr dankbar</hi>, wie überhaupt für alles, was
               von Hause kommt. So in manchen Dämmerungsstunden merkt man doch, daß man nicht zu
               Hause ist, sondern recht weit in allerlei Schrecknissen. Da ist dann die Ankunft der
               Post immer der große Moment, der entweder eine Freude oder eine Enttäuschung bringt.
               Für die Zeitung bin ich sehr dankbar und bitte sehr, sie weiter zu bestellen. Heute
               bekam ich die vom 13<hi rend="sup">ten</hi>, also nur 4 Tage Unterschied. Wichtige
               Ereignisse erfahren wir durch Zeitungsdienst und Funksprüche sehr schnell, und sehr
               schnell ist dann auch der Sekt da – trotz <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs>.
               Vielen Dank für seine Briefe; sie sind beide angekommen. Von dem
               <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Gret</rs>
               habe ich einige ganz wundervolle Briefe bekommen, die immer meine ganze Wonne sind;
               es scheint also, daß alles ankommt; auch von <rs ref="#tillich_person_id__2296" type="person">Eckhardt</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2381" type="person">Käthe Neumeister</rs> und
               <rs ref="#tillich_person_id__2230" type="person">Edith</rs> kam was an, dito zwei Wingolfsbriefe, von denen einer eine Notiz
               über mich und meinen Kanonenvortrag<!--identifizierbar?--> enthält. Was Sendungen
               betrifft, so steht Hildebrandschokolade und „Buchstaben“ in erster
               Linie, Sandtorte von <rs ref="#tillich_person_id__2227" type="person">Tante Emma</rs> und Quittenbrot von
               <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Gret</rs>, waren auch <pb n="6"/><add place="superlinear"><hi rend="u">Schickt
                     sofort 50-100 Briefumschläge!</hi></add> nicht unerwünscht. Sehr erquicklich
               sind Dinge zum Knabbern in jeder Form und Gestalt. Zigarren an meinen Burschen
                  <rs ref="#tillich_person_id__1742" type="person">Schröder</rs>, Offiziersbursche, Stab der 7.
               Res.-Division sind hin und wieder gut; doch haben wir an solchen Dingen ziemlichen
               Überfluß. Den neuen Waffenrock trage ich immer außer wenn ich
               in Funktion trete. Talar und Lutherrock werden wohl in derselben Packung, wie
               abgegangen, wieder zurückkommen. – Über Unvorsichtigkeit braucht <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papa</rs> keine Angst zu haben, im Gegenteil, ich bin eher zu
               vorsichtig, was leicht zu falscher Ängstlichkeit führt. <lb/> Hier wurde bekannt, daß
               in den Kämpfen vor <rs ref="#tillich_place_id__477" type="place">Ypern</rs> bis etwa vor 8 Tagen die
               dort versammelten 10 Armeekorps 58000 Tote und Verwundete gehabt haben, eine
               schreckliche Zahl. Hier sind neulich bei der 20 stündigen Kanonade, b. der die
               Franzosen mindestens 20000 Granaten gegen einen Schützengraben warfen, 30 Leute
               gefallen und 60 verwundet. Bei dem dann folgenden Angriff, der sehr schlapp war,
               wurden die Franzosen ganz leicht zurückgeworfen und hatten ca. 200 Tote und
               Verwundete: Ein erstaunlicher Mißerfolg, der die Unfähigkeit der französischen
               Infanter. zeigt, die nicht mehr zum Sturm zu bringen ist.</p>
<closer>
<salute>Herzl. Gruß</salute>
<signed>Dein tr. <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>. </signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__641">
                  <persName>Fritz, Alfred</persName>
                  <birth>
                     <date>1886</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1963</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Heimleiter; auch als Frede bezeichnet</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1162904755</idno>
                  <note type="bio"><p>1904-1908 studierte er Theologie in Tübingen und Halle. In Tübingen freundet er sich mit seinem Mitstudenten Paul Tillich an der sie wie auch Alfred beim Wingolf engagierte. Seit 1912 Pfarrer in Butterfelde und Heirat mit Pauls Schwester Johanna, die jedoch 1920 bei der Geburt des dritten Kindes stirbt. 1916-1922 Missionsinspektor in Bremen, 1922-1927 Pfarrer der französisch-reformierten Gemeinde Frankfurt/Main sowie Leiter des dortigen Magdalenenstifts. Ab 1927 arbeitet er im Teltower Diakonissenhaus und wird dessen Leiter. Er war in zweiter Ehe mit der Pastorentochter Gertrud ‚Trude‘ Fritz (1883-1961), geb. Horn, verheiratet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2329">
                  <persName>Rosental, ???</persName>
                  <occupation>Oberstabsarzt;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war in den 1. Weltkrieg verwickelt.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2321">
                  <persName>Krubin, ???</persName>
                  <occupation>Oberstleutnant;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war in den 1. Weltkrieg verwickelt.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2324">
                  <persName>Ahrens, ???</persName>
                  <occupation>Hauptmann;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war in den 1. Weltkrieg verwickelt.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1931">
                  <persName>Tillich, Margarete</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die erste Frau Paul Tillichs.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2197">
                  <persName>Fritz, Immanuel</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war der Bruder von Alfred Fritz.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2227">
                  <persName>???, Emma</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie wird als eine Tante von Paul Tillich bezeichnet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2322">
                  <persName>Gronau, Johann Karl Hermann von</persName>
                  <birth>
                     <date>1850</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1940</date>
                  </death>
                  <occupation>General;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/136139418</idno>
                  <note type="bio"><p>Ab dem 2. August 1914 war er kommandierender General des IV. Reserve-Korps. Sein Spitzname war Hans.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2320">
                  <persName>Winkowsky, ??? von</persName>
                  <occupation>General;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war in den 1. Weltkrieg verwickelt.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2330">
                  <persName>Müller, ???</persName>
                  <occupation>Kriegsgerichtsrat;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war in den 1. Weltkrieg verwickelt.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2381">
                  <persName>Neumeister, Käthe</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1762">
                  <persName>Seeberger, Elisabeth</persName>
                  <occupation>Schwester</occupation>
                  <note type="bio"><p>Elisabeth war die Schwester Paul Tillichs. 1917 heiratete sie Erhard, der die längste Zeit seines Arbeitslebens Pfarrer in Berlin-Tempelhof war.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2375">
                  <persName>Bolkansky, ???</persName>
                  <occupation>Hauptmann;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war Hauptmann und Adjutant im 1. Weltkrieg.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2363">
                  <persName>Bogmann, ???</persName>
                  <occupation>Oberleutnant; Assessor;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war Jägeroberleutnant im 1. Weltkrieg und Assessor in Kiel.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2373">
                  <persName>Theel, ???</persName>
                  <occupation>Oberarzt;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war Adjutant des Oberstabsarztes Rosental im 1. Weltkrieg.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2308">
                  <persName>Kinzel, Eberhard</persName>
                  <birth>
                     <date>1897-10-18</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Friedenau (Berlin)</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1945-05-23</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Idstedt</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Oberstleutnant;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1072046415</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war in den 1. Weltkrieg verwickelt.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2296">
                  <persName>Neumeister, Eckhardt</persName>
                  <occupation>Geheimrat; Medizinalrat;</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2325">
                  <persName>Pescatore, Dominik von</persName>
                  <occupation>Rittmeister;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war in den 1. Weltkrieg verwickelt und besaß ein Allodialgut in Schwenzin bei Waren/Mecklenburg.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1924">
                  <persName>Tillich, Johannes Oskar</persName>
                  <birth>
                     <date>1857</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1937</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Superintendent; Konsistorialrat;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168631602</idno>
                  <note type="bio"><p>Johannes Oskar T. war der Vater von Paul Tillich. Seine erste Pfarrstelle war die lutherische Gemeinde Starzeddel (heute Starosiedle) bei Guben, wo Paul 1886 zur Welt kam. 1891 wurde er Superintendent für den Kirchenkreis Schönfließ (Neumark), 1900 wurde er nach Berlin berufen, wo er Geheimer Konsistorialrat wurde. 1885 hatte er Wilhelmina Mathilde Dürselen geheiratet, die Mutter Pauls, die jedoch 1903 starb.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2374">
                  <persName>Hafemann, Richard</persName>
                  <birth>
                     <date>1886</date>
                  </birth>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1200987659</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Freund von Oberarzt Theel.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__109">
                  <persName>Backhaus, Alwin</persName>
                  <occupation>seit 1908 in Torgau Div. Pfarrer der 8. Division</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2323">
                  <persName>Kluck, Alexander Heinrich Rudolph von</persName>
                  <birth>
                     <date>1846</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1934</date>
                  </death>
                  <occupation>Armeeführer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116235489</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war in den 1. Weltkrieg verwickelt.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2230">
                  <persName>Schilling, Edith</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2307">
                  <persName>Dresler und Scharfenstein, Wilhelm Ernst Hermann von</persName>
                  <occupation>General;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war in den 1. Weltkrieg verwickelt.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2327">
                  <persName>Dietrich, ???</persName>
                  <occupation>Pfarrer;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war katholischer Priester und hatte Kontakt zu Paul Tillich im 1. Weltkrieg.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2326">
                  <persName>Freud, ???</persName>
                  <occupation>Oberleutnant 1. WK</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war in den 1. Weltkrieg verwickelt.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1742">
                  <persName>Schröder</persName>
                  <occupation>Bursche von Paul Tillich im 1WK; Offiziersbursche, Stab der 7. Res.-Division</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2364">
                  <persName>Cordier, ??? von</persName>
                  <occupation>Ingenieur; Oberleutnant;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war Oberleutnant der Feldtelephonabteilung im 1. Weltkrieg und arbeitete als Ingenieur bei Krupp. Er kannte Immanuel Fritz sehr gut.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2328">
                  <persName>Hereike, ???</persName>
                  <occupation>Gerichtssektretär;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er hatte Kontakt zu Paul Tillich im 1. Weltkrieg.</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__477">
                  <placeName>Ypern</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.85114 2.88569</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2795100/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q31824036</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__61">
                  <placeName>Bieuxy</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.44667 3.26139</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/6446494/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q864733</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__189">
                  <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.48158 11.97947</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911522/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q445500</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__288">
                  <placeName>Mecklenburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.83333 12.50000</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2872567/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1196</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__238">
                  <placeName>Kiel</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>54.32133 10.13489</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2891122/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__188">
                  <placeName>Halberstadt</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.89562 11.05622</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911665/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__311">
                  <placeName>Naumburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.14987 11.80979</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2866906/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32174717</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>