<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00543.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00542.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00544.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Wingolffreunde vom 19. August 1917</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Leopold Potyka</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="transscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008 [A]</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Paul Tillich</author>
                           <editor>Renate Albrecht/Margot Hahl (Hg.)</editor>
                           <title>Ein Lebensbild in Dokumenten. Briefe, Tagebuch-Auszüge,
                              Berichte</title>
                           <edition>Erste Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>Evangelisches Verlagswerk Stuttgart</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</pubPlace>
                              <date when="1980">1980</date>
                              <biblScope>103-108</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den Gesammelten Werken von Paul
                              Tillich</title>
                           <biblScope>V</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__469">Im Felde</placeName>
               <date when="1917-08-19">19. August 1917</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__2083">Wingolffreunde</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00542">Postkarte von Paul Tillich an Maria Klein vom 26. Juli 1917 [PS]</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00544">Brief von Paul Tillich an Maria Klein vom 25. August 1917</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L00545">Brief von Paul Tillich an Richard Wegener vom 26. August 1917</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L00551">Brief von Paul Tillich an Emanuel Hirsch vom 6. Dezember 1917</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="LP" when="2022-07-02">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="GM" when="2024-01-16">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs ref="#tillich_place_id__469" type="place">Im Felde</rs> den <date when="1917-08-19">19.August 1917</date></dateline>
               <salute>Liebe Freunde!</salute>
            </opener>
            <p>Nun ist es fast genau 1 Jahr her, daß ich den Rundbrief das letzte Mal erhielt, beide
               Male dicht um meinen Geburtstag herum, ein alljährliches liebes Geburtstagsgeschenk!
               So Schweres wie der Juni 1916 bei <rs ref="#tillich_place_id__459" type="place">Verdun</rs> hat mir das Rundbrief-Jahr nicht wieder gebracht. Natürlich waren wir
               auch an der <rs ref="#tillich_place_id__406" type="place">Somme</rs>, natürlich auch
               in der diesjährigen Champagneschlacht, aber was ist auch das Schlimmste gegen <rs ref="#tillich_place_id__459" type="place">Verdun</rs>? Natürlich kommen wir in
               kürze in eins der großen Schlachtfelder – denn was bliebe einer alten, berühmten
               Westdivision erspart? Und was muß sie erleben, nur Furchtbares, nur <del rend="s">in</del> "Schlachten", nie Schlacht und Sieg; aber wir wissen das nun und haben
               uns dreingefunden, mit einer gewissen Bitterkeit zwar, aber auch mit dem Bewußtsein,
               die aller-aller schwerste Last dieses Krieges getragen zu haben. Natürlich meine ich
               die Soldaten und Infanterie-Offiziere damit; wie könnten wir uns mit denen
               vergleichen, wenn wir auch schon 15 mal aus Quartieren herausgeschossen sind, was
               immer einen Nervenverbrauch von einem Dutzend Gängen in den Schützengräben weit
               übertrifft denn da bildet man sich wenigstens ein, Schutz zu haben, im Quartier ist
               man aber schutzlos Tag und Nacht der Beschießung preisgegeben! Dieses alles aber,
               wozu noch kommt, daß ich in diesem Jahre schon mein 27. Quartier habe, hat mich nicht
               gehindert, seit etwa einem Jahr wieder etwas mit der Arbeit angefangen zu haben. Es
               war an der <rs ref="#tillich_place_id__406" type="place">Somme</rs>, zwischen <rs ref="#tillich_place_id__27" type="place">Bapaume</rs> und <sic><rs ref="#tillich_place_id__359" type="place">Pevonne</rs></sic> auf den
               Landstraßen und in den Reservegräben, <del rend="s">war</del>
               <add place="superlinear">wo</add> plötzlich, fast genau nach zwei Kriegsjahren, die
               "Lust am Spekulieren" wieder in mir erwachte; und das ist geblieben. Ich hatte für
               dies Sommersemester und habe für das nächste Wintersemester in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> Kollegs angekündet (mit dem
                  <unclear>*</unclear><note type="eb">An dieser Stelle steht in dem überlieferten
                  Transkript lediglich ein Asterisk, der allerdings nicht aufgelöst wird. Auch in
                  der Publikation des Briefes ist diese Stelle nicht überliefert.</note> der im
               Felde Befindlichen) und zwar: "Geschichte der Religionsphilosophie von <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant</rs> bis zur Gegenwart" und
               "Einleitung in die Theologie und Religionswissenschaft". Darauf habe ich mich nun
               etwas vorbereitet, das heißt, ich habe mich mal über die Stellung der Theologie im
               System der Wissenschaften überhaupt zu vergewissern gesucht, habe zu diesem Zweck
               Untersuchungen über das System der Wissenschaften und die grundlegenden Methoden
                  gemacht<note type="ea">Ob es sich bei diesen Untersuchungen um Vorarbeiten zu <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillichs</rs> Schrift <rs ref="#tillich_work_id__1" type="work">Das System der Wissenschaften nach
                     Gegenständen und Methoden</rs> von 1923 handelt, ist unsicher.</note>, und habe
               allerlei höchst wichtige und interessante Probleme entdeckt, die mir schließlich eine
               Beschäftigung mit der modernen Logik und Methodologie zur unabweisbaren Pflicht
               machten. So habe ich denn augenblicklich die ganzen Koffer voll Logiken und schwimme
               nach 3 Jahren geistigen <pb n="2"/> Zappelns endlich einmal wieder wie der Fisch im
               Wasser. Wir sind jetzt drei evang. Pfarrer, sodaß ich etwas mehr Zeit habe, außerdem
               nütze ich die Zeit intensiv aus. Es sind die Jahre, die über Sein und Nichtsein
               meines Berufes entscheiden. Bin ich jetzt dauernd draußen, so kann ich die Dozentur
               an den Nagel hängen. Ich möchte noch zu <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Alberts</rs> Zitat: <rs type="bible" ref="1 Kor-8,1"><foreign xml:lang="grc">ἡ γνῶσις φυσιοῖ, ἡ δὲ ἀγάπη οἰκοδομεῖ</foreign></rs> das Wort
               ergreifen. Ich möchte diesem Satz das kontradiktorische Gegenteil gegenüberstellen,
               nicht um ihn zu negieren, sondern um ihn in seiner Geltung auf eine ganz bestimmte
               Beziehung einzu- schränken; denn, wird er absolut genommen, so wird er unwahr! Ich
               bestreite zunächst, daß das Wissen, insofern es Wissen ist, aufbläht. Es gibt drei
               Fälle, in denen das Wissen aufbläht:<lb/> 1. Das Halbwissen bei den sogenannten
               Halbgebildeten, wie häufig Lehrern und dergleichen,<lb/> 2. das reine
               Fachgelehrtentum, das den weiten Blick verliert und sich als "Autorität" weiß,<lb/>
               3. die sophistisch-schauspielerische Skepsis, die sich mit Rethorik und Dialektik
               über den andern erhebt ohne sachliches Interesse an der Wahrheit. Mit diesen
               letzteren, zum Teil auch den zweiten hat <rs ref="#tillich_person_id__1468" type="person">Paulus</rs> offenbar zu tun gehabt, mit Nr.2 bei den
               "Schriftgelehrten", mit Nr. 3 bei den griechischen Schulphilosophen. </p>
            <p>Alle diese drei Klassen kann man in den Satz zusammenfassen: Das Nicht-Wissen (im
               Sinne von Halb- und Schein- und Buchstaben-Wissen) bläht auf. Das Wissen aber
               "bessert", wie <rs ref="#tillich_person_id__1228" type="person">Luther</rs>
               <foreign xml:lang="grc">οἰκοδομεῖ</foreign> übersetzt. - </p>
            <p>Ich stelle damit ein Ideal auf, das allerdings im Neuen Testament nicht zu finden
               ist, das aber doch mit 2 Fundamenten der neutestamentlichen Ethik zusammenhängt:<lb/>
               1. Die Hingabe der Persönlichkeit,<lb/> 2. die Wahrhaftigkeit.</p>
            <p>Die Hingabe wird im N.T. in erster Linie bezüglich Gottes gedacht; diese Hingabe
               meine ich, und wenn die Gleichung Gott und Wahrheit gilt, so stelle ich dem
               neutestamentlichen Weg, durch die Hingabe an Gott zur Wahrheit zu kommen, den
               umgekehrten entgegen, durch die Hingabe an die Wahrheit zu Gott zu kommen. Die
               Wahrhaftigkeit ist im Christentum ausgebildet durch die Selbsterforschung des
               Gewissens und durch die Forderung des <hi rend="u">Be</hi>kennens. Sie ist aber nicht
               ausgebildet im Sinne der schlechthinnigen Objektivität und Gewissenhaftigkeit in
               Bezug auf das <hi rend="u">Er</hi>kennen.<pb n="3"/></p>
            <p>Damit habe ich die neuen Richtlinien aus den alten abgeleitet. Die Umkehrung des
               Weges in Nr.1 ist bedingt durch Nr.2, insofern die radikale Objektivität im Namen der
               Wahrheit und aus Wahrhaftigkeit auch Gott zum Problem macht.</p>
            <p>Die "Demut" des "Wissenden" in diesem Sinne wird zunächst darin bestehen, daß er sich
               als Nichtwissenden weiß; aber schon <hi rend="u">dieses</hi> Wissen erhebt ihn
               objektiv über alle, die etwas zu wissen glauben, und, im Sinne der Wahrhaftigkeit
               (aber <hi rend="u">nur</hi> in diesem Sinne) auch über alle Gläubigen! Darin liegt
               schon eine Gefahr, und diese Gefahr wird zum Verderben, wenn er auf dieser Stufe des
               Wissens bewußt stehen bleibt, d.h. dogmatischer Skeptiker wird; dann tritt die <hi rend="u">unwissende</hi> Ironie des Skeptikers gegen alle übigen ein, die nicht
               tief genug ist, auch gegen sich selbst ironisch zu sein.</p>
            <p>Wird diese Stufe überschritten, so entsteht der Suchende, der nur findet, um weiter
               zu suchen! Er nimmt das Gefundene, aber er legt es nicht als Besitz in den Schrank,
               sondern er betrachtet es von allen Seiten, bis es ihm nicht mehr genügt, aber auf die
               Spur führt zu neuen Funden; er hat überall seine Frage, seine innere Antithese,
               seinen Verdacht! Er ist von Grund auf mißtrauisch; er fragt nicht nur, was ist das
               für ein Gedanke, sondern auch, warum denkt dieser so, warum <hi rend="u">muß</hi> er
               so denken? Er gräbt in den Hintergründen der Seelen, um die versteckten Wurzeln der
               Überzeugung, Glauben, Parteistellungen, inneren Gewißheiten usw. auszugraben. Er ist
               überhaupt sehr mißtrauisch gegen das Pathos der Überzeugung, gegen Zeitmeinungen,
               Schlagworte, aber auch gegen Gläubige und besonders Märtyrer. Am mißtrauischsten ist
               er gegen sich selbst und alle Gedanken, die ihm süß eingehen, ihm Erhebung und
               Frieden bringen, weil er weiß, daß nicht nur die Anatomie des Menschen, sondern auch
               die Anatomie der Seele und des Kosmos häßlich ist! Ihm ist es auch kein Gegenbeweis
               gegen die Wahrheit, wenn jemand oder vielleicht sein eigenes Herz sagt: Dann müßte
               ich verzweifeln, dann könnte ich nicht leben; er verwechselt den schönen Schein in
               aller Kunst und allem Glauben nicht mit der Wahrheit. Aber er weiß auch, daß dieser
               schöne Schein eine der grundlegendsten Notwendigkeiten des Lebens ist, und darum
               bekämpft er ihn nicht, sondern weiß, daß er selber irgendwie dauernd von ihm lebt!
               Doch auch gegen solche Gedanken ist er vorsichtig! Er kann auch eine dritte Stufe
               erreichen, er kann Systematiker werden; er kann schöpferisch neue Gedanken in die
               Welt werfen in <pb n="4"/> Form von Wissenschaft oder Rede oder Poesie oder Kunst
               oder Politik; er kann einen eisernen Ring neuer Gedanken schmieden, indem er seine
               Zeit einfängt. Aber er selbst sieht auch noch über sein System hinaus. Er läßt sich
               auch durch seinen Königspalast seinen Blick nicht einengen, sondern dann und wann
               geht er heraus in die Wüsten des Gedankens, sich diesen Raubtieren aussetzend, mit
               ihnen kämpfend, vielleicht, um zuletzt von einem zerrissen zu werden, der ihm zu
               stark ist – und darin bleibt er, auch wenn er König im Reich der Gedanken geworden
               wäre, der Demütige, der wahrhaft Wissende, daß er wieder und wieder in die Wüste
               geht!- </p>
            <p>Zu dieser Wahrhaftigkeit gehört vollkommene Hingebung; die Glücksfrage auch in Form
               der Seligkeitsfrage bleibt untergeordnet. Der Wissende ist notwendig einsam; denn nur
               wenige haben seine Kraft, und die sie haben, gehen ihre eigenen Wege. Er kann im
               letzten Grunde nie verstanden werden, denn ihn zu verstehen, müßte man erlebt haben,
               was er erlebt hat. Aber in wie geringem Maße ist das möglich – er muß sich darum auch
               immer wieder losreißen von seinen "Kreisen" den alten und den neuen, damit sie ihm
               nicht geistig zum Gefängnis werden, und wenn dazu die liebsten und nächsten Menschen
               gehören; er kann auch nicht bloß Deutscher oder Protestant oder Christ sein, er hat
               auch gegen diese "Kreise" seine Freiheit zu wahren. Das alles aber ist mit viel
               Schmerz verbunden. Das Schwerste aber sind die Abgründe, in die er selbst steigen
               muß, das Ringen <add>mit</add> Gott und Teufel, mit Optimismus und Pessimismus, mit
               Materie und Geist, das selbstzerstörende Immerwiederumreißen aller Gebäude, der
               Radikalismus der Selbstkritik, der in die Seele dringt wie das schärfste Messer. Dazu
               die Geister der Vergangenheit, die ihn immer wieder einfangen wollen, die
               Erinnerungen, die Seligkeiten, der Friede des Glaubens, das gute Gewissen – alles
               Werte, die ihn fangen, halten wollen, daß er müde werde in seinem Suchen! Und dabei
               ist ihm versagt, was auch der Märtyrer noch hat, das Pathos der Überzeugung, der
               Fanatismus des Glaubens, der Opferwille für einen Glauben. Das einzige Glück, das ihm
               bleibt, ist das eiskalte, aber überirdische Glück seiner Freiheit und seines
               Hinabschauens, Hindurchschauens.-</p>
            <p>Wenn ich nun in diese Worte selbst einen Hauch Pathos gemischt habe, so ist das ein
               Beweis, daß ich meinem Ideal noch fern bin, wie ich das auch weiß und fühle; aber es
               ist mein Ideal, <hi rend="u">ein</hi> Ideal, nicht <hi rend="u">das</hi> Ideal; wie
               könnte es <hi rend="u">das</hi> Ideal je werden!</p>
            <pb n="5"/>
            <p>Und ich will auch bekennen um seiner selbst Willen, daß, wenn es auch in mir war seit
               langer Zeit und immer wirkte, ich den Mut, es zu bekennen, durch <rs ref="#tillich_person_id__1394" type="person">Nietzsche</rs> gewonnen habe, der mir
                  <hi rend="u">dadurch</hi> sehr viel geworden ist! Es zu bekennen, nicht nur im
               Sinne, daß ich es ausspreche, sondern in dem Sinne, daß ich mich selbst zu ihm
               bekenne; denn das ist nicht leicht, wenn man daher kommt, woher ich komme.</p>
            <p>Nun noch einige Bemerkungen dazu: Ihr werdet fragen, wie sich das mit meiner
               Theologie, überhaupt mit einer Theologie und Religion verträgt. Ich will das jetzt
               nicht beantworten; ich will nur sagen, <hi rend="u">daß</hi> es sich verträgt, und
               hinweisen, auf <rs type="letter">meinen vorletzten Brief</rs><note type="ea">Brief liegt nicht vor.</note> über
               theologisches Prinzip und aktuelle Religion: Die höchste Leistung des theologischen
               Prinzips, d.h. des Paradoxes der "Rechtfertigung" ist der Begriff: Gott des
               Gottlosen" oder "Fromm sein als wäre man Gottlos – Gottlos sein, als wäre man fromm".
               Doch davon ein andermal.</p>
            <p>Dann möchte ich nicht so mißverstanden werden, als hätte ich etwa das Ideal des
               "Forschers" oder des "Philosophen vom Fach" aufgestellt. Mein Ideal hat keine
               direkten Beziehungen zu irgendeinem Beruf. Der Forscher und der Philosoph sind eher
               hinderlich, da sie zu dem "(Nicht) - Wissen" führen, das aufbläht. Jeder Beruf kann
               in gleicher Weise zum Wissen führen, "Wissende" schaffen; wohl gibt der
               Gelehrtenberuf manche Hilfe, und das Ideal der reinen Objektivität hat er uns zuerst
               gezeigt, aber den Hilfen entsprechen Hindernisse, besonders infolge des öffentlichen
               Kampfes der Meinungen, der wie nichts anderes festnagelt, unfrei macht.</p>
            <p>Darum ist auch keine Schwierigkeit, vielmehr eine Notwendigkeit, daß sich mit dem
               Ideal des Wissens das Ideal der Agape verbindet. Ich wäre versucht, meine Antithese
               auch hier durchzuführen und etwa in umgekehrter Übertreibung die Wirkungen der Liebe
               in Richtung des <foreign xml:lang="grc">φυσιεῖν</foreign> zu nennen und mir würde das
               nicht schwer werden; aber der Einwand, daß dies nicht die "wahre Liebe ist", liegt zu
               nah, als daß ich ihn herausfordern will. Ich verstehe jetzt unter "Liebe" die Kraft
               der "lebendigen Organisation" in Unterschied von der Mechanisierung durch das Gesetz.
               Nun entspricht zweifellos dem Ideal der Individuation, das ich gezeichnet habe, das
               der Organisation. Und in diesem Sinne stimme ich <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs> zu, daß alles nach agape schreit.</p>
            <pb n="6"/>
            <p>Der Krieg ist Desorganisation und Mechanisierung zugleich; der Einzelne wird
               zerstört, oder er wird herabgedrückt zum Maschinenteil. (Inwiefern sich im Felde, vor
               dem Tode, neue höhere Organisationen der Liebe bilden, ist eine andere Frage.) <hi rend="u">Aber eben um der neuen Organisation willen muß der Krieg sein</hi>; denn
               er ist nur der Ausdruck für das Absterbenmüssen alter Organisationen, die einst agape
               und Leben waren und dann Gesetz wurden und erstarrten. So ist es in der großen
               Politik, wo ich <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs> gegen
                  <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs> unbedingt recht gebe.
               So ist es im Inneren: Neue Organisationsverhältnisse aufgrund neuer Quellen der
               schöpferischen Liebe. Ihr erseht daraus, daß die Liebe in diesem Sinne unter
               Umständen hart, "antisozial", imperialistisch, ja kapitalistisch sein kann, daß sie
               mit Militarismus und Aristokratismus verbunden sein kann, wenn nur das Leben
               dahinter steht, das sich neu organisieren will von Mensch zu Mensch, von Beruf zu
               Beruf, von Volk zu Volk. Ich kann die höchsten Leistungen der Liebe weder in der
               gegenseitigen Seelsorge noch Leibessorge sehen, sondern in dem Schaffen von
               Beziehungen, Abhängigkeiten, inneren Lebensgemeinschaften, in dem Führen und
               Sich-Führen-Lassen, kurz in dem innerlichst gefaßten Organisieren aller seelischen
               und physischen Verhältnisse entsprechend der Wahrheit! Und damit schließen sich beide
               Ideale Wahrheit und Liebe zusammen und entwickeln sich subjektiv die Wahrheit zur
               Wahrhaftigkeit und die Liebe zur Weisheit!</p>
            <p>Über die Weisheit wäre noch mancherlei zu sagen, dieses wahre "Formalprinzip" jeder
               Gemeinschaft, doch genug für diesmal!</p>
            <p>Wenn ich das Geschriebene überlese, so habe ich das Gefühl, noch lange nicht alles
               gesagt zu haben, was zu sagen wäre, und andererseits viel zu viel gesagt zu haben.
               Es sind die feinsten, persönlichsten Dinge, die eigentlich zu fein sind, um in den
               Mund genommen zu werden. Ich bitte Euch darum, mir für dieses Mal die Wohltat des
               Briefgeheimnisses zukommen zu lassen (abgesehen natürlich von Euren Frauen). Was Ihr
               aber dazu sagt, falls Ihr Lust und Zeit habt, etwas zu sagen, wird mir sehr lieb zu
               hören sein! </p>
            <closer>
               <salute>In aller Freundschaft</salute>
               <signed>Euer <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__641">
                  <persName>Fritz, Alfred</persName>
                  <birth>
                     <date>1886</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1963</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Heimleiter; auch als Frede bezeichnet</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1162904755</idno>
                  <note type="bio"><p>1904-1908 studierte er Theologie in Tübingen und Halle. In Tübingen freundet er sich mit seinem Mitstudenten Paul Tillich an der sie wie auch Alfred beim Wingolf engagierte. Seit 1912 Pfarrer in Butterfelde und Heirat mit Pauls Schwester Johanna, die jedoch 1920 bei der Geburt des dritten Kindes stirbt. 1916-1922 Missionsinspektor in Bremen, 1922-1927 Pfarrer der französisch-reformierten Gemeinde Frankfurt/Main sowie Leiter des dortigen Magdalenenstifts. Ab 1927 arbeitet er im Teltower Diakonissenhaus und wird dessen Leiter. Er war in zweiter Ehe mit der Pastorentochter Gertrud ‚Trude‘ Fritz (1883-1961), geb. Horn, verheiratet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1228">
                  <persName>Luther, Martin</persName>
                  <birth>
                     <date>1483-11-10</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Eisleben</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1546-02-18</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Eisleben</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118575449</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1020">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1468">
                  <persName>Paulus</persName>
                  <occupation>Apostel</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1050">
                  <persName>Kilger, Albert</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1394">
                  <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__189">
                  <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.48158 11.97947</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2911522/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q445500</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__27">
                  <placeName>Bapaume</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.10379 2.84966</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3035088/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q317235</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__459">
                  <placeName>Verdun</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.15964 5.38290</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2969958/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q154748</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__359">
                  <placeName>Péronne</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.93218 2.93630</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2987928/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__469">
                  <placeName>Westfront</placeName>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__406">
                  <placeName>Somme</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.93141 2.27639</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2974304/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q12770</idno>
               </place>
               </listPlace><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__1">Tillich, Paul, Das System der Wissenschaften nach Gegenständen und Methoden. Ein Entwurf von Paul Tillich, Göttingen 1923.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>