<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00551.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00550.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00552.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Emanuel Hirsch vom 6. Dezember 1917</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Leopold Potyka</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                  <idno>bMS 649/152 (53)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Paul Tillich</author>
                           <editor>Renate Albrecht/René Trautmann (Hg.)</editor>
                           <title>Briefwechsel und Streitschriften. Theologische, philosophische und
                              politische Stellungnahmen und Gespräche</title>
                           <edition>Erste Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>De Gruyter</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a.M.</pubPlace>
                              <date when="1983">1983</date>
                              <biblScope>98-104</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den gesammelten Werken von Paul
                              Tillich</title>
                           <biblScope>VI</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date when="1917-12-06">06.12.1917</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__904">Emanuel Hirsch</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00550">Brief von Paul Tillich an Johanna Tillich vom Dezember 1917</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00552">Brief von Paul Tillich an Maria Klein vom 5. Dezember 1917</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L00557">Brief von Paul Tillich an Johanna Tillich vom 28. Dezember 1917</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="LP" when="2022-06-02">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="GM" when="2024-01-30">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Den <date when="1917-12-06">D. 6. Dez. 1917</date>.</dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__904" type="person">Emanuel</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Es tut mir sehr, sehr leid, daß es Dir so schlecht geht, und ich habe nur die
               Hoffnung, daß keine dauernde Schädigung zurückbleibt. Daß Du einmal längere Zeit
               nicht arbeiten kannst, ist kein Schade, im Gegenteil: Es erholt Dein Gehirn und macht
               es rezeptionsfähiger, wie es auch mir gegangen ist. Ich habe seit August dieses
               Jahres wieder angefangen zu arbeiten, also nach zwei Jahren völligen Ruhens.
               Verschiedene Vorgänge veranlaßten mich, einen dritten Pfarrer zu beantragen, der mir
               auch bewilligt wurde; außerdem blieben wir immer ungefähr an der gleichen Stelle, so
               daß alles klappt und ich mich weitgehend zurückziehen konnte. So habe ich denn
               begonnen, meine größte Lücke auszufüllen, und habe die moderne Philosophie energisch
               in Angriff genommen. Unsere damals besprochenen Fragen des "Systems der
               Wissenschaften" gaben den entscheidenden Anstoß<note type="ea">In dem <rs type="letter" xml:id="L00543">Brief vom 19. Augsut 1917</rs> berichtet <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs> von seinen
                  Fortschritten seinen Vorarbeiten zum <rs ref="#tillich_work_id__1" type="work">System der Wissenschaften</rs>.</note>; jetzt bin ich schon so weit, daß mir
               die Literatur übersichtlich, die Richtungen einigermaßen deutlich, die Hauptprobleme
               verständlich geworden sind. Am leb<pb n="2"/>haftesten interessiert mich die von <rs ref="#tillich_person_id__946" type="person">Husserl</rs> begründete
               phänomenologische Schule, die in <rs ref="#tillich_person_id__1703" type="person">Scheler</rs> einen katholischen und scholastisierenden Anhänger gefunden hat. Wir
               haben allen Anlaß, unser Augenmerk auf sie zu richten. Daneben hat mich auch <rs ref="#tillich_person_id__1791" type="person">Simmel</rs> in manchem gepackt, <rs ref="#tillich_person_id__2135" type="person">Rickert</rs> in seinem "Gegenstand
               der Erkenntnis" usw. Am energischsten habe ich mich auf die Logik geworfen, <rs ref="#tillich_person_id__946" type="person">Husserl</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1206" type="person">Lotze</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2764" type="person">Siegwart</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2082" type="person">Windelband</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1142" type="person">Lask</rs>. Als neue Wissenschaft habe
               ich die Ästhetik kennen gelernt in dicken Bänden von <rs ref="#tillich_person_id__815" type="person">Hartmann</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1189" type="person">Lipps</rs> etc. Augenblicklich bin
               ich bei der 1600-seitigen <rs ref="#tillich_work_id__181" type="work">Psychologie</rs> von <rs ref="#tillich_person_id__506" type="person">Ebbinghaus</rs>. Die meisten Sachen habe ich gekauft, da ich sie hier nicht
               anders haben kann, und es das Beste ist, die Hauptsachen zu besitzen. An Kollegs habe
               ich angekündigt: <del rend="s">W</del> S. S. <del rend="s">16</del> 17 "Geschichte
               der Religionsphilosophie von Kant bis zur Gegenwart." <del rend="s">S</del> W/S.
               17/18: "Einleitung in die Theologie und Religionswissenschaft." <del rend="s">W</del>
               S/S. 1<del rend="s">7</del>8: "Geschichte der Dogmatik seit 1750" (4stündig priv.)
               "Religionsphilosophie und Ästhetik." (1st. publ.). Ich bin also seit August wieder
               "Gelehrter" geworden und habe mich innerlich weitgehend gegen den Krieg
               abgeschlossen… </p>
            <pb n="3"/>
            <p>Doch nun zu den Problemen. Dein Widerspruch geht in der Tat von Voraussetzungen aus,
               die nicht mehr zutreffen. Ich will darum mit der Formulierung des Zentralproblems
               meines Denkens beginnen: Es heißt: "Wie ist mit dem theoretischen Zweifel diejenige
               Gewißheit vereinbar, die das Wesen des Glaubens ausmacht?" Oder: "Wie können die aus
               dem Denken erwachsenden Hemmnisse der religiösen Funktion überwunden werden?" Ich
               sehe in der Lösung von einer den Gegensatz Subjekt-Objekt und damit den Zweifel
               aufhebenden Mystik ab. Sie scheint mir auf gleicher Stufe zu stehen mit der
               außerethischen Mystik der "Schwärmer", Romantiker, ästhetischen Pantheisten etc.… und
               ist vielfach kritisierbar, was Dir gegenüber nicht nötig ist. Die zweite Art wäre die
               intellektuelle Überwindung durch den "wissenschaftlichen Gottesbegriff". Ich vermute,
               daß Du auch eine Widerlegung dieses Weges nicht nötig hast. Da es aber mein früherer
               war, so will ich zugleich als Selbstkritik darauf eingehen. Ich akzeptiere den <rs ref="#tillich_person_id__1013" type="person">Kählerschen</rs> Satz: "das Absolute
               ist ein Götze"<note type="ea">Vgl. <rs ref="#tillich_work_id__182" type="work" n="166">Kähler, Die Wissenschaft der christlichen Lehre, 166.</rs></note>, dann
                  näm<pb n="4"/>lich, wenn die religiöse Funktion auf die Vollendung des
               theoretischen Gottesbegriffs fundiert werden soll. Ist man in dieser oder jener
               Hinsicht Skeptiker, so wäre damit die Religion selbst schlechterdings zweifelhaft und
               damit erledigt. Ist man nicht genereller Skeptiker, so ist man doch als
               "Gewissenhafter des Geistes" verpflichtet, gegen jede spezielle Beweisführung
               skeptisch zu sein. Ist man "Absolutist", etwa wie die Phänomenologen, so muß doch die
               Reflexion auf die Relativität auch dieser Schule all ihren Resultaten eine
               Begrenztheit geben, auf die sich religiöse Gewißheit nicht gründen läßt. Der
               entscheidende Einwand ist nun der: Es widerspricht dem Centrum des religiösen Lebens,
               daß das Recht zum Glauben abhängig wird von einem intellektuellen Werk. Entweder
               kommt dabei eine intellektuelle Gleichgültigkeit oder ein intellektueller
               Pharisäismus heraus. (Skepsis – orthodoxer Hegelianismus) Er ist aber wie jeder
               Pharisäismus eine Selbsttäuschung: das Ziel, hier die Gewißheit, wird nicht erreicht,
               und es tritt die tiefe Verzagtheit der religiös-<pb n="5"/>skeptischen Stimmung ein.
               Damit habe ich in Parallele gestellt: Vollkommenheit und Gewißheit, Gesetz und
               Theorie, Selbstgerechtigkeit und intellektueller Perfektionismus, Sündennot bis zur
               Unheilsgewißheit mit Zweifel bis zur radikalen Negation. Ich halte diese Analogie für
               sachgemäß. Der Einwand, daß die Erkenntnistätigkeit nicht ins Innerste der
               Persönlichkeit <add place="superlinear">reicht</add>, trifft nicht, da sie es in der
               Tat dann tut, wenn das Innerste in Frage steht. Sonst wäre auch die ganze Qual und
               Verzweiflung des Zweifels nicht erklärlich. Der tiefere Grund ist – vielleicht – der,
               daß (nach <rs ref="#tillich_person_id__2135" type="person">Rickerts</rs>
               Urteilslehre) jedes Urteil die Erfüllung eines (theoretischen) Wertes oder Unwertes
               ist, und es innerhalb der Sphäre der theoretischen Gültigkeiten, die mit dem
               Soll-Anspruch dieser erkenntnismäßigen Realisierung uns gegenüberstehen, solche gibt
               die die Lebenswurzel selbst betreffen, und in denen Nichterfüllung durch Zweifel die
               gleiche fundamentale Bedeutung hat, wie Nichterfüllung des primären sittlichen
               Prinzip (etwa des „guten Willens“). ....</p>
            <pb n="6"/>
            <p>Nun wirst Du aber selbst einen dritten Weg einschlagen, wenn ältere Gedanken von Dir
               noch gültig sind, nämlich den von dem sittlich-religiösen Realitätserlebnis zu der
               Überwindung des Zweifels. Auch dieser Weg bietet zwei Möglichkeiten. Die
               Gottesgewißheit kann als sittliche Forderung auftreten. So sprachst Du früher. Ich
               halte diesen Weg für verhängnisvoll und Verstand wie Gefühl lehnen sich gleich
               energisch dagegen auf. Sittliche Forderungen können sich nur auf der Idee nach
               praktisch Realisierbares beziehen; ich kann nie von jemand <add place="superlinear">sittlich</add> fordern, daß er etwas theoretisch realisiere. Und theoretisch ist
               der Gottesgedanke selbst dann, wenn er aus lediglich praktischen Motiven hervorgeht;
               denn er ist ein "Begriff" und im Verhältnis des Vorstellens "gegenständlich". Er
               fällt also als Begriff oder Gegenstand unter die Formen des Gegenständlichen
               überhaupt, selbst wenn er als absolutes Ich gedacht wird; denn auch dann ist er für
               andere Iche gegenständlich. – Aber auch in dem Sinne ist eine sittliche Forderung
               nicht möglich, daß etwa die Erfahrung <pb n="7"/> von der unmittelbaren (und als
               solcher evidenten) Realität Gottes gefordert wird. Diese Forderung hätte nur Sinn,
               wenn wir durch bestimmtes als sittlich anerkanntes Verhalten die Gotteserfahrung im
               evidenten Sinne notwendig machen müßten; welche Forderung das wäre, wüßte ich nicht.
               Noch weniger sehe ich, welcher Art die unmittelbare Evidenz sein sollte. Daß da, wo
               Gottesglaube in starker oder schwacher Weise vorhanden ist, das Gefühl der Gegenwart
               und Realität Gottes stark sein kann, ist gewiß, daß es die höchste Überzeugungskraft
               haben kann, ist Tatsache. Aber die Frage ist ja die, was wird, wenn die Skepsis
               dieses Band zerrissen hat, dieses Überzeugungsgefühl in Illusionen aufzulösen
               versucht hat? Jedes Erlebnis, das sich als Gotteserlebnis gibt, bedarf ja der
               Deutung. Diese Deutung ist Theorie. Es gibt keinen Weg von der Praxis zur Theorie,
               der ohne volle theoretische Mitwirkung möglich wäre. Was Wissenschaft zerstört hat,
               kann letztlich nur Wissenschaft wieder aufbauen, sagt <rs ref="#tillich_person_id__946" type="person">Husserl</rs>, und damit wären wir auf
               den ungangbaren zweiten<pb n="8"/> Weg gedrängt. – Aber auch dieser <add place="superlinear">dritte</add> Weg hat wie gesagt, noch eine zweite Möglichkeit,
               nämlich: Nicht fordern, sondern predigen und abwarten. Darin liegt einerseits ein
               Verzicht auf Lösung (warten), andererseits der Versuch, den Zustand des Zweifels mit
               bösem Gewissen zu belasten, und damit indirekt eine Forderung zu stellen. Unter allen
               Umständen aber steht auch diesem ganzen Weg das Prinzip entgegen: der Glaube darf
               nicht abhängig gemacht werden vom Werk, auch nicht vorn "sittlichen" Werk der
               Bejahung des Gottesgedankens oder der herbeigeführten Gotteserfahrung (selbst wenn
               beides auch ohne Suggestion möglich wäre). – – – –</p>
            <p>Ich glaube, daß hier der entscheidende Punkt zwischen uns liegt. Du hältst den
               Zweifel für letztlich unsittlich, ich halte ihn von der sittlichen Idee der
               Wahrhaftigkeit aus für sittlich erforderlich unter bestimm- ten Voraussetzungen. Sind
               diese Voraussetzungen (Fähigkeit theoretischer Kritik) gegeben, so halte ich ihn in
               einem bestimmten Sinne für unüberwindlich. <pb n="9"/> Es ist ja nicht schwer, die
               religiöse Skepsis mit dem bösen Gewissen zu belasten; einerseits steht die Macht
               einer ungeheuren Tradition gegen sie, andererseits betrifft sie die
               Absolutheitspunkte des inneren Lebens, und hier zu zweifeln ist in der Tat objektive
               Schuld; aber eine Schuld, die zugleich notwendig ist, da die Überwindung des Zweifels
               durch Verletzung der Wahrhaftigkeit objektiv und subjektiv schuldig wäre. Du kannst
               nun dekretieren: die Wahrhaftigkeit stimmt mit dem Glauben überein; der Konflikt ist
               nicht begründet und darum doppelt schuldig. Aber dieses Dekret ist unerweislich. Und
               es kann auch dem ernsthaften Zweifel nichts anhaben, da er gerade die Voraussetzungen
               jedes derartigen Beweises leugnet.</p>
            <p>Da es also weder möglich ist, das gegenständliche Moment in der Religion theoretisch
               durch Beweis, noch praktisch durch sittliche Forderung vom Zweifel zu befreien –
               falls die Voraussetzungen des Zweifels gegeben sind – so muß die religiöse Gewißheit
               sich auf ein anderes als das objektive Moment beziehen. <pb n="10"/> Dieses
               subjektive, urständliche Moment der Religion zu beschreiben, ist nun die wichtigste
               Aufgabe der Religionswissenschaft und Theologie: Es enthält sicher mehrere Elemente,
               alle unter dem Exponenten „absolut“, also etwa: Unendlichkeitsbewußtsein,
               Eigenwertbewußtsein, Bewußtsein einer Wertordnung, Abhängigkeits- und
               Freiheitsbewußtsein, Totalitätsbewußtsein etc., alles unter dem Exponenten "absolut".
               Dein Einwand, daß die Skepsis sich auch gegen dieses Bewußtsein richten könne, trifft
               nicht, da ja in ihr nichts Objektives bewußt wird, sondern dies nur die Beschreibung
               einer <hi rend="u">reinen</hi> Zuständlichkeit ist. Das ist da, oder nicht da, wie
               Schmerz da ist oder nicht da; man kann aber nicht gegen seinen Schmerz, sondern nur
               gegen eine Erklärung desselben (ob im Körper oder in der Einbildung) skeptisch sein!
               So ist die skepsisfreie Religion eine reine Zuständlichkeit, die dem gesamten Erleben
               eine Färbung gibt; sie ist also kein Erlebnis. Dies widerspräche der Absolutheit,
               sondern eine Färbung, ein Klang, eine Richtung, eine Form, ein Ausdruck, eine Seele
                  <hi rend="u">jedes</hi> Erlebnisses (der Idee nach).</p>
            <pb n="11"/>
            <p>Damit ist zugleich ihre Universalität gegeben; es ist natürlich nicht feststellbar,
               ob jedes Individuum der naturwissenschaftlichen Species Mensch an dieser Bestimmtheit
               seiner Erlebnisse teilnimmt, wenn auch nur im geringsten Grade. Aber man kann
               unbedenklich den Menschen als Geistwesen mit dieser Bestimmtheit definieren: das
               Menschsein fängt mit dieser Erlebnisform an! ..</p>
            <p>Auf diesem innerlich und äußerlich universellen Boden, welcher der Skepsis un
               zugänglich ist, erhebt sich nun die objektive Religion. Nicht alle Erlebnisse
               erhalten ja faktisch die religiöse Bestimmtheit und jedes besondere Erlebnis drängt
               zur "Deutung". Deutung ist aber Objektivierung. Und das Erlebnis tritt vermutlich nie
               ohne diese Deutung oder Objektivierung auf. Die Objektivierung hat verschiedene
               Stufen: Mythos, Dogma, Philosophie, Selbstbetrachtung. Die wichtigste und im
               Allgemeinen unaufhebbare Stufe ist die erste, die tiefste, mit der ersten oft
               verbundene aber ablösbare die letzte; auf der zweiten beruht die Kirche, in der
               dritten einigt sich <add place="superlinear">die Religion</add> mit dem theoretischen
                  Bewußtsein.<pb n="12"/> Was ich unter der letzten Form verstehe, muß noch
               deutlicher werden: Es ist das Leben mit nach innen gerichteter Bestimmtheit, das
               Sich-selbst-Erfassen in Bezug auf sich, Welt und "Ewigkeit". Es ist auch die bewußte
               Herbeiführung der religiösen Bestimmtheit durch Konzentration etc. Doch ich suche
               hier nach Worten und möchte lieber ein Beispiel sagen: <rs ref="#tillich_person_id__690" type="person">Goethe</rs>. Gerade in seiner
               Weltenferne von der mythisch-dogmatischen Objektivation ist er ein reiner Typus der
               psychisch-immanenten, doch nicht ohne Unterstützung der philosophischen. Ganz rein
               ist die immanente Objektivation nicht möglich, da sie sonst aphatisch-mystisch werden
               müßte; hier liegen die Wurzeln des Ersatzes der objektiven Religion im kirchlichen
               Sinne durch die Kunst! – Über die Objektivation ließen sich viele Bücher schreiben.
               Ihre Notwendigkeit ist in dem subjektiv-objektiven Charakter des Geistes überhaupt
               begründet: Er ist nur, indem er sich objektiviert. Ihre Wirklichkeit ist das Problem
               von Dogma, Kirche, Kultus, Frömmigkeit etc. Ihre Bedingtheit und unendliche
               Relativität ist die Aussage des Rechtfertigungsgedankens. Doch davon genug!</p>
            <pb n="13"/>
            <p>Unsere Grundfrage findet damit eine ganz andere Beantwortung. Ich lasse den
               mißverständlichen Ausdruck der objektiven Rechtfertigung fallen. Selbstverständlich
               meinte ich ihn nicht "wirkungslos", sondern seine Grundlage war die Anschauung einer
               hohen und höchsten Wertbestimmtheit bei Menschen mit religiöser Skepsis bis zur
               Negation; und nicht nur faktische Wertbestimmtheit, sondern auch bewußtes Leben in
               dem, was ich religiöses Prinzip, oder subjektive oder urständliche Religion nannte,
               verbunden mit Objektivationen etwa der vierten und dritten Form. Insofern diese Art
               des inneren Lebens zugleich mit dem tiefen Gefühl der letzten Spannungen einerseits,
               einer starken inneren Sicherheit andererseits verbunden ist, liegen hier die
               Phänomene des Rechtfertigungsbewußtseins ohne Objektivation im ersten und zweiten
               Sinne vor. Das ist es, was ich eigentlich meine.</p>
            <p>Und nun kommt weiter hinzu die Einsicht in die Stetigkeit auch des geistigen
               Lebens. Von dem wertvollsten bis zu dem wertlosesten Menschen gibt <pb n="14"/> es
               genau so eine stetige Reihe, wie von dem Heiligen zu dem Gottlosen. Freilich ist die
               Reihe für unser Auge nicht immer merklich, nach einer Reihe von zarten Übergängen
               erscheint plötzlich ein neuer Typus u.s.w. Darum ist es, absolut gesprochen,
               falsch, die abstrakten Wertkategorien gut – böse, heilig – unheilig, schön – häßlich,
               wahr – falsch etc. unmittelbar in reiner Antithetik auf die konkrete Wirklichkeit
               anzuwenden; andererseits ist auch nicht alles gleichartig, sondern es gibt ein
               Überwiegen, das cum grano salis die Anwendung dieser Kategorien praktisch erlaubt.
               Insbesondere gibt es einen sehr wichtigen Übergang, der "Bekehrung" im älteren Sinne
               analog, d. h. der bewußten Hinwendung auf die absolute Wertsphäre und die
               Innerlichkeit des Religiösen. Hier liegt der Skopus meiner Predigt. Und in dieser
               Sphäre wieder die jenseits der Spannungen befindliche Gewißheit, die dem Lutherschen
               Rechtfertigungserlebnis analog ist, das letzte Ziel aller Arbeit an sich und
               anderen.</p>
            <p>So vertrete ich also: Einen Universalismus des Menschlichen<pb n="15"/> bezüglich der
               Wertbezogenheit überhaupt, einen Universalismus des Geistigen bezüglich des
               Gerichtetseins auf die Werte, und einen Partikularismus des vollkommen Persönlichen.
               Auf allen drei Stufen aber ist "Religion" im urständlichen Sinne und in irgend einer
               Form der Objektivation. In der zweiten Stufe ringt die "Religion" um die Herrschaft,
               in der dritten hat sie die Herrschaft. Mit diesen Stufen haben aber die
               Objektivationsstufen gar nichts zu tun. Diese richten sich lediglich nach der
               Gestaltung des Kulturbewußtseins einzelner und größerer<pb n="16"/> Kreise.</p>
            <p>Damit Schluß für diesmal. Hoffentlich findest Du keine allzu großen Gegensätze
               zwischen dieser und Deiner Ansicht. Kritisiere die centrale Meinung, nicht die vielen
               Unsicherheiten, Mißverständlichkeiten u.s.w. die bei dieser Behandlungsweise nötig
               sind.</p>
            <p>Nun leb wohl und vor allem gute Besserung! Grüß <rs ref="#tillich_person_id__907" type="person">Deine Braut</rs>! </p>
            <closer>
               <salute>Dein</salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__182">Kähler, Martin, Die Wissenschaft der christlichen Lehre von dem evangelischen Grundartikel aus im Abrisse dargestellt, Leipzig 1905, 3. Auflage.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__1">Tillich, Paul, Das System der Wissenschaften nach Gegenständen und Methoden. Ein Entwurf von Paul Tillich, Göttingen 1923.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__181">Ebbinghaus, Hermann, Grundzüge der Psychologie, Leipzig 1905.</bibl>
               </listBibl><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1703">
                  <persName>Scheler, Max</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1189">
                  <persName>Lipps, Theodor</persName>
                  <birth>
                     <date>1851-07-28</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Wallhalben</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1914-09-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>München</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Philosoph; Psychologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117057436</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1791">
                  <persName>Simmel, Georg</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__946">
                  <persName>Husserl, Edmund</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__907">
                  <persName>Hirsch, Rose</persName>
                  <occupation>Ehefrau von Emanuel Hirsch</occupation>
                  <note type="bio"><p>geb. Ecke</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2082">
                  <persName>Windelband, Wilhelm</persName>
                  <birth>
                     <date>1848-05-11</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Potsdam</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1915-10-24</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118633635</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__904">
                  <persName>Hirsch, Emanuel</persName>
                  <birth>
                     <date>1888-06-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bentwisch</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1972-07-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Göttingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Systematischer Theologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118551477</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__506">
                  <persName>Ebbinghaus, Hermann</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__690">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2135">
                  <persName>Rickert, Heinrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1853-05-25</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Danzig</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1936-07-25</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Philosoph;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118600605</idno>
                  <note type="bio"><p>Er spezialisierte sich auf den Neukantianismus.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2764">
                  <persName>Siegward, Christioph von</persName>
                  <birth>
                     <date>1830-03-28</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Tübingen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1905-08-05</date>
                  </death>
                  <occupation>Philosoph;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118614258</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1206">
                  <persName>Lotze, Hermann</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1013">
                  <persName>Kähler, Martin</persName>
                  <occupation>Theologe, Professor für Systematische Theologie und Neues Testament</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__815">
                  <persName>Hartmann, Eduard von</persName>
                  <birth>
                     <date>1842-02-23</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1906-06-05</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Lichterfelde (Berlin)</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Philosoph</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118546252</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1142">
                  <persName>Lask, Emil</persName>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>