<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00561.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00560.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00562.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Paul Tillich an Emanuel Hirsch vom 20. Februar 1918</title>
                <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
                <respStmt>
                    <resp>Editor</resp>
                    <name>Friedrich Schumann</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                        1887-1933</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
                    <address>
                        <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <country>Österreich</country>
                        </placeName>
                    </address>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <country>USA</country>
                        <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambdridge, MA</settlement>
                        <institution>Harvard University</institution>
                        <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                        <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                        <idno>bMS 649/152(53)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Brief, eigenhändig</p>
                    </physDesc>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                                <monogr>
                                    <author>Emanuel Hirsch/Paul Tillich</author>
                                    <editor>Hans Walter (Hg.)</editor>
                                    <title>Emanuel Hirsch – Paul Tillich. Briefwechsel
                                        1917–1918</title>
                                    <edition>Erste Auflage</edition>
                                    <imprint>
                                        <publisher>Verlag Die Spur</publisher>
                                        <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin</pubPlace>
                                        <date when="1973">1973</date>
                                        <biblScope>21–27</biblScope>
                                    </imprint>
                                </monogr>
                            </biblStruct>
                            <biblStruct type="monograph" n="secondPrint">
                                <monogr>
                                    <author>Paul Tillich</author>
                                    <editor>Renate Albrecht/René Trautmann (Hg.)</editor>
                                    <title>Briefwechsel und Streitschriften. Theologische,
                                        philosophische und politische Stellungnahmen und
                                        Gespräche</title>
                                    <edition>Erste Auflage</edition>
                                    <imprint>
                                        <publisher>De Gruyter</publisher>
                                        <pubPlace ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt
                                            a.M.</pubPlace>
                                        <date when="1983">1983</date>
                                        <biblScope>114-123</biblScope>
                                    </imprint>
                                </monogr>
                                <series>
                                    <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den gesammelten Werken
                                        von Paul Tillich</title>
                                    <biblScope>VI</biblScope>
                                </series>
                            </biblStruct>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
                    https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
                    <date when="1918-02-20">20.02.1918</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tillich_person_id__904">Emanuel Hirsch</persName>
                </correspAction>
            <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00560">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich vom 9. Januar 1918</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00562">Brief von Paul Tillich an Maria Klein vom 21. Februar 1918</ref></correspContext></correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="FS" when="2022-06-20">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
            <change who="GM" when="2024-02-09">Endabnahme</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>D. <date when="1918-02-20">20. Feb. 1917</date><note type="ea"><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul Tillich</rs>
                            schreibt fälschlicherweise 1917, der Kontext der Hirsch-Briefwechsels
                            macht deutlich, dass der Brief am 20. Februar 1918 verfasst
                            wurde.</note></dateline>
                    <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__904" type="person">Emmanuel</rs>!</salute>
                </opener>
                <p> Verzeih, daß ich mit einem Kompliment beginne: Dein <rs type="letter">Brief</rs><note type="ea">Brief liegt nicht vor.</note> ist das Tiefste, was seit <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schellings</rs>
                        "<sic>posiver</sic> Philosophie" ein Theologe geschrieben hat! Wie
                    zwergenhaft erscheinen zwischen solchen Höhen die dazwischen liegenden
                    Geschlechter der systematischen Theologen, <rs ref="#tillich_person_id__1954" type="person">Tröltsch</rs> nicht ausgenommen! Ich bin stolz, daß ich die
                    Ehre habe, als erster gegen diese Höhe anrennen zu dürfen, ganz gleich, ob es
                    zum Sieg oder zur Niederlage oder zu einem Dritten führt! Ich fühle mich
                    berechtigt, gegen Dich zu kämpfen, denn nicht umsonst stand mein bisheriges
                    wissenschaftliches Leben unter der Führung <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schellings</rs>.<note type="ea"><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs> hat sowohl
                        seine <rs ref="#tillich_work_id__24" type="work">theologische
                            Dissertation</rs> als auch seine <rs ref="#tillich_work_id__195">philosophische Dissertation</rs> zu <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs> geschrieben.</note> Ich denke noch daran,
                    wie ich, aus der Frühlingsstimmung und dem Frühlingszauber der Naturphilosophie
                        <add place="superlinear">kommend,</add> von der düsteren Kraft der
                    "positiven Philosophie" gepackt wurde, und wie mich der große Satz, der diese
                    ganze Philosophie beherrscht: <rs ref="#tillich_work_id__196" n="261">"<hi rend="aq">deitas est dominatio dei</hi>"</rs> "Gott ist der Herr" tief
                    religiös erschütterte. Und dann kam die <hi rend="aq">ratio</hi>, und erst
                    deutete ich <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs> II
                        <pb n="2"/> aus <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs> I<note type="ea"><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs> unterscheidet <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schellings</rs>
                        philosophisches Werk in zwei verschiedene Perioden. Die <rs ref="#tillich_work_id__201" type="work">Freiheitsschrift</rs> bildet
                        dabei die Zäsur.</note>, dann verließ ich ihn, ging zu <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegel</rs> – und schließlich zu
                        <rs ref="#tillich_person_id__1394" type="person">Nietzsche</rs>. Aus Deinem
                    <rs type="letter">Brief</rs><note type="ea">Brief liegt nicht vor.</note> wehte der Hauch jener Tage mir
                    entgegen, darum verstehe ich ihn so tief! – Es war gut so; erst mußte das
                    Prinzip des ersten <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs> sich ganz in mir auswirken, es mußte die Formen der modernen
                    Philosophie annehmen und sich zu dem Prinzip der autonomen Lebens-Immanenz
                    verdichten, wie es in der ganzen modernen <sic>Litteratur</sic> und Dichtung
                    widerklingt. – – –</p>
                <p>Ich lebe in diesem Prinzip und suche mich immer tiefer hineinzuleben in seinen
                    drei wichtigsten Momenten: Autonomie statt Beugung; Leben statt Selbstaufgabe,
                    Immanenz statt Transscendenz! Und nun kommst Du und rufst mir zu: Vergiß nicht
                        <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs> II! Habe ich
                    ihn vergessen? Niemals ganz, sonst hätte ich schon vor Jahren, d. h. zur Zeit
                    meiner Ausarbeitung der <rs ref="#tillich_work_id__197" type="work">"Dogmatik"
                        (1914)</rs> da gestanden, wo ich jetzt stehe, und würde nicht auch heute
                    noch dem Mißtrauen von <rs ref="#tillich_person_id__2020" type="person">Wegener</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">v.
                        Sydow</rs>
                    <pb n="3"/> gegenüberstehen, oder vielmehr etwas ihnen Fremdes in mir fühlen.
                    Als ich in diesem Januar mit <rs ref="#tillich_person_id__2020" type="person">Wegener</rs> bei <rs ref="#tillich_place_id__441" type="place">"Trarbach"</rs> eine große Debatte über meine religionsphilosophische
                    Stellung hatte, versuchte ich, außer dem "relativen Transscendieren" das ich in
                    jedem Geistesleben sehe, noch ein "absolutes Transscendieren" zu statuieren, das
                    in einer negativen Stellung zur gesamten Kultur <del rend="s">begründet
                        ist</del>
                    <add place="superlinear">gipfelt</add>, und seine Begründung allein in dem
                    "Über-Geistesbewußtsein" der Persönlichkeit hat. Auch wirst Du Dich an die
                    eschatologische Stimmung der ersten Kriegsjahre erinnern, wo ich Dir schrieb:
                    "Ich habe die Persönlichkeit gefunden" und Du mir antwortetest: "Dann habe ich
                    Dir nichts mehr zu sagen." Du siehst, in mir selbst ist etwas, das dem
                    rationalen Prinzip zuwider ist, dagegen anrennt und doch Schritt für Schritt
                    weichen mußte. Und gleichsam bist Du mir die Objektivation dieses Prinzips, das
                    auch bei Dir besser aufgehoben ist, zumal in <pb n="4"/> der gegenwärtigen Lage.
                    Wenn ich also jetzt gegen Dich kämpfe, so ist es die Objektivierung dieses
                    Kampfes in mir, und was ich gegen Dich sage, sind die machtvollen Waffen, mit
                    denen das rationale Prinzip sich in mir Sieg auf Sieg errungen hat! – – – – </p>
                <p> Es gibt eine flachköpfige Rede, daß die 'menschliche Vernunft aus
                    architektonisch-ästhetischen Gründen monistisch sei'. Sie ist es aber so
                    notwendig, daß ihre Existenz daran hängt. Angenommen, sie bejahte die denkbar
                    größte Dualität, so würde doch sie es immer sein, die bejaht, und da sie nicht
                    über ihren Schatten springen kann, nach ihres Wesens Gesetz bejaht. Das
                    "Gedachtsein" ist das "monistische" <unclear>B</unclear>and, das selbst noch
                    größere Gegensätze als die von Himmel und Erde verbinden würde. Was das im
                    einzelnen heißt, habe ich in meiner <rs ref="#tillich_work_id__23">Supranaturalismus-Arbeit</rs> durchgeführt. Ich habe dort versucht, eine
                    „Dialektik des Supra“ zu geben.<add place="foot">(Forts. folgt) <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">P.</rs>
                    </add></p>
                <p><pb n="5"/> Der Gedankengang war folgender: Das Supra ist erstens eine Negation,
                    ein Non-A; ist nun A die Totalität alles Immanenten, so wird das "Supra"
                    inhaltslos; einen Inhalt gewinnt es nur durch Anleihe des von ihm negierten A;
                    dadurch wird es nun entweder ein verblaßtes Abbild von A (die transscendente
                    Welt), oder es wird selbst ein Teil von A durch Eingehen in die Gesetze der
                    Immanenz (Wunder – Inspiration, Offenbarung) oder es wird eine Beurteilungsform
                    von A (Gott = die Welt als Unbedingtes betrachtet). – – – Kein theologischer
                    Gedanke hat sich mir so gleichmäßig seitdem bestätigt, wie dieser. Obgleich jene
                    Arbeit formell so schlecht gelungen ist, daß ich sie nicht veröffentlicht habe,
                    ist es die einzige, deren Positionen ich unverändert anerkenne. Fast ungewollt
                    haben sie sich mir überall aufgedrängt, und die ganze Kritik von <rs ref="#tillich_person_id__586" type="person">Feuerbach</rs> hat mir nicht nur
                    nichts Neues gegeben, sondern mich von der größeren Schärfe und Systematik
                    meiner <pb n="6"/> Kritik überzeugt. – – – Du wirst natürlich die Bezeichnung
                    des Supranaturalismus im üblichen Sinne mit Recht ablehnen. Aber es ist etwas,
                    worin Ihr übereinstimmt, und was unter meine Kritik fällt: Das "zweite"
                    Erlebnis; das Erlebnis des „Fremden“; die Kritik hat doppelseitig zu sein,
                    erstens gegen das "<hi rend="u">zweite</hi>" Erlebnis, zweitens gegen das
                    Erlebnis des "<hi rend="u">Fremden</hi>"; das erste ist mehr subjektiv, das
                    zweite mehr objektiv.</p>
                <p>Zwei Erlebnisse können sich so verhalten, daß sie in einer Reihe stehen, die
                    prinzipiell noch mehrere zuläßt, oder sie sind einzigartig, und stehen unter
                    einem Gesichtspunkt von dem aus verständlich wird, daß sie notwendig, und
                    zugleich einzig möglich sind. Die erste Reihe ist rein empirisch, die zweite
                    transscendental-deduktiv; aber auch die erste Reihe hat einen Gesichtspunkt, der
                    es notwendig macht, aus den verschiedenen Erlebnissen eine <hi rend="u">Reihe</hi> zu machen. Fiele auch diese Möglichkeit <pb n="7"/> hin, so wäre
                    die Einheit des Bewußtseins gesprengt, zwei reine Heterogenitäten hätten es
                    zerstört; dann bliebe aber nicht einmal die Möglichkeit von Erlebnissen zu
                    reden, da diese Rede die Einheit des erlebenden Bewußtseins voraussetzt. Unter
                    allen Umständen muß also ein Punkt dasein, von dem aus beide Erlebnisse zu
                    betrachten sind. Nun ist laut Deiner Definition das erste das der Totalität des
                    Geisteslebens, jedes andere stände dazu in dem Verhältnis des "Supra" und
                    verfiele der Dialektik des "Supra". In doppelter Beziehung kann ich das in
                    Deinen Worten zeigen. Du sagst, der Geist sei nur die Form, die das
                    Gotteserlebnis aufnehme, der Inhalt stamme nicht von ihm. Diese Trennung von
                    Form und Inhalt aufgehoben zu haben, ist nun aber das Verdienst der modernen
                    philosophischen Entwicklung, insonderheit <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kants</rs>. In den Geist kann nichts hinein, was nicht aus ihm
                    kommt, denn er ist niemals leere Form, sondern immer lebendige Aktualität. Er
                    ist in <pb n="8"/> sich unendlich und zieht alles in sich hinein. Deutliche
                    Analogie zu Deiner These (die natürlich sehr viel höher steht), ist der
                    Inspirationsgedanke, der faktisch den Geist entweder zerbricht oder <unclear reason="illegible">von</unclear> ihm überwunden wird. Die Inspiration
                    geschieht in Begriffen; sind diese nicht leere Wortbildungen, so sind sie
                    sinnvolle Zusammenhänge, die stetig fortleiten zu dem Gesamtzusammenhang des
                    Begreifens – – –. Aber Dein Gedanke zerbricht nicht nur die intellektuelle Seite
                    des Geistes, sondern – ausdrücklich – auch die sittliche Autonomie. Und doch
                    könnte dieses "Beugen", von dem Du sprichst, nie sittlich sein, wenn es sich dem
                    Gewissen nicht bezeugte, d. h. wenn es nicht selbst die Form der Autonomie
                    annähme. Dann ist also diese doch die letzte Instanz und der Geist, vor dem
                    "Fremden" sich beugend, bleibt doch in sich. – Hier ist die Analogie das Wunder,
                    das äußere und innere: das Gesetz der Natur oder der Seele wird aufgehoben um
                    einem anderen Platz zu machen, was dann doch wieder Natur und Seele ist. <add place="foot"> (Forts. folgt)</add></p>
                <pb n="9"/>
                <p> Das Gleiche gilt nun für die objektive Seite: Gott ist das "Fremde"; das dem
                    Geiste Fremde, das An-Sich; aber von diesem Fremden macht der Geist Aussagen; er
                    nennt es Gott; und er versteht etwas unter diesem Wort, es ist ein Begriff im
                    System der Begriffe: Bei Dir der Begriff des "anderen
                        Absoluten"<supplied>.</supplied> Du sagst <add place="superlinear">vielleicht</add>, das ist nicht Begriff sondern Erlebnis. Ich kann mir
                    dabei nichts denken; denn jedes Erlebnis hat doch einen Charakter, einen
                    Unterschied, also ein Verhältnis zum Begriff; und Du präcisierst es ja auch ganz
                    scharf, ja gerade sein Unterschiedensein macht sein Wesen aus. Soll nun dieser
                    Begriff als <hi rend="aq">caput mortuum</hi> im Strom der Begriffe, des
                    Geisteslebens herumschwimmen? Du verlangst es nicht, sondern konstituierst das
                    Verhältnis von absolut und relativ zwischen Gott und dem Geist; damit aber bist
                    Du mitten im Geist, er hat, wie alles, auch das ihm wesensgemäß Fremde in sich
                    eingesogen; dagegen gibt es kein Mittel! Ja, das Verhältnis wird noch
                        enger<supplied>.</supplied></p>
                <pb n="10"/>
                <p>Du machst gleichsam Gott zu dem Subjekt, zu dem personalen Träger des absoluten
                    Geistes (ähnlich <rs ref="# P01706" type="person">Schelling</rs>: Gott hat den
                    Geist als 2.<hi rend="sup">te</hi> Potenz in sich, seine erste Potenz aber ist
                    sein reines Sein). Damit hast Du <hi rend="aq">de facto</hi> eine Philosophie
                    des Geistes gegeben. Die dritte Potenz wäre für Dich der sittliche Wille; nun
                    ist auch nach Deiner Meinung der sittliche Wille dem Geist evident, d. h.
                    Geisteswert; aber nicht erfüllbar; was heißt das? "Der Geist" ist eine
                    Abstraktion, also ethisch indifferent. Sittliches Handeln gibt es nur in
                    Personen. Die Person hat aber "das Fremde" als Existentialprinzip in sich
                    selbst. Die Person hat nicht nur Freiheit, sondern sie ist definiert durch
                    Freiheit. Diese letzten Erwägungen führen nun zu der Darstellung meines
                    positiven Standpunktes: Ich erkenne Dein doppeltes Erlebnis an, aber als
                    Ausdruck der Polarität im Geiste selbst.</p>
                <p> Doch ehe ich darauf eingehe, noch einige kritische Bemerkungen: </p>
                <pb n="11"/>
                <p> 1. Du sagst, der Geist erkenne sich in seinem zweiten Erlebnis als relativ gegen
                    das Absolute, Fremde; nun hast Du schon eine Relativität statuiert, nämlich die
                    zwischen der absoluten Evidenz und dem individuellen Geist. Sollte das nicht
                    darin seinen Grund haben, daß Du eine realistische Begriffsmythologie mit dem
                    Geist-Begriff treibst. Ist es nicht auch im zweiten Falle der individuelle
                    Geist, der seine Relativität erkennt und dem ebendadurch die Absolutheit des
                    Geistes zu etwas Fremden wird? Dann wäre das erste und zweite Erlebnis
                    identisch. Jedenfalls wüßte ich nicht, wie sich in einem Individuum "der Geist"
                    gegenüber einem Dritten als relativ erleben soll. Was ist überhaupt <hi rend="u">der</hi> Geist? Welch schwieriger Begriff, und von diesem werden Erlebnisse
                    ausgesagt, die in Wahrheit das Individuum hat! – –</p>
                <p>2. Du beschreibst Dein zweites Erlebnis als vor aller begrifflichen Deutung
                    stehend. Das ist einfach ein Irrtum. Ich habe in den<pb n="12"/> letzten Wochen
                    das Verhältnis von Unmittelbarkeit und Evidenz zu analysieren versucht. Da ist
                    mir zunächst klar geworden, daß eine Beschreibung niemals nur unmittelbar ist.
                    Sie erfolgt in Begriffen, und jeder Begriff ist eine "Zurechtmachung" und führt
                    über die Unmittelbarkeit hinaus. Ich gehe noch weiter; schon das Erleben selbst,
                    vom sinnlichen Eindruck anfangend, ist nicht mehr unmittelbar, sondern hat,
                    insofern es in das Licht des Bewußtseins tritt, seiner selbst Deutung in sich.
                        <hi rend="u">Wir erleben Sinn- und Wertbelastetes</hi>. Sinn und Wert sind
                    aber Schöpfungen des Geistes. So ist auch Dein zweites Erlebnis Deutung und
                    Schöpfung...</p>
                <p>Das erste aber ist überhaupt kein besonderes Erlebnis (wenigstens nicht, insoweit
                    es evident ist) sondern das jedem Erlebnis immanente Identitätsbewußtsein. – –
                    Nimm nun von diesen Voraussetzungen einen Satz wie den: "Daß ich Gottes inne
                    werde, ist Gottes Werk" –<pb n="13"/> Hier sind vorausgesetzt die Kategorien des
                    Seins, der Kausalität, es ist vorausgesetzt eine bestimmte Erkenntnistheorie:
                    das An-Sich macht sich bemerkbar durch Tätigkeit im Ich... und dies soll noch
                    unmittelbare Evidenz sein? – – –</p>
                <p>3. Du sagst: Die Immanenz ist "nur" formal. Siehst Du die Welt von
                    Voraussetzungen und Problemen, die in diesem "nur" stecken? –</p>
                <p>4. "Nur, wo der Geist in sich selber gebrochen wird, kommt es in ihm zur Liebe"
                    denn das Gute ist derjenige "Geisteswert", "der dem Geiste wahrhaft fremd ist" –
                    – – so sagst Du! Siehst Du die Paradoxie des letzten Satzes? Wie kannst Du sie
                    rechtfertigen? Nur dadurch, daß Du den Geist intellektualisierst zur <foreign xml:lang="grc">νόησις νοήσεως</foreign> und das Handeln von ihm abtrennst.
                    Aber mit Unrecht, von beiden Seiten her. Ich erinnere an die <rs ref="#tillich_person_id__2135" type="person">Rickertsche</rs> Urteilslehre,
                    nach der jedes richtige Urteil der Vollzug eines Wertes ist, andererseits an
                    intuitionistische Philosophien, bei<pb n="14"/> denen alles Intellektuelle,
                    nicht nur das Religiös-Sittliche intuitiv begründet
                    ist<supplied>.</supplied></p>
                <p> Doch nun zur positiven Seite: Ich ignoriere das doppelte Erlebnis nicht, aber
                    ich deute es anders. Ich sehe in ihm den Ausdruck der Polarität im Geistesleben,
                    die ich durch die beiden Begriffe: Wertbewußtsein und Unendlichkeitsbewußtsein
                    bezeichnen möchte. Das eine Quelle der sittlichen Religion, das andere Quelle
                    der Naturreligion. Beide ergeben eine grundverschiedene Transscendenz, das eine
                    die absolute Transscendenz der Persönlichkeit, das andere die relative
                    Transscendenz des Mythos. Das Unendlichkeitsbewußtsein ist dem Geist immanent im
                    Verhältnis zu allem Gegenständlichen, nichts ist seine Grenze, über alles geht
                    er hinaus, auch über alle Oberfläche und in immer tiefere Tiefen der Dinge.
                    Unter dem Bilde der quantitativen und qualitativen Unendlichkeit können wir uns
                    dieses Wesen des <pb n="15"/> Geistes denken. Weil der Geist das
                    Unendlichkeitsbewußtsein hat, darum "transscendiert" er notwendig; er setzt
                    Transscendentes als gegenständlich, denn die Reflexion auf seine eigne
                    Transscendenz bleibt auch für den abstraktesten Philosophen, eine Abstraktion,
                    die sobald sie aktuell wird, sich in mythisches Gewand kleidet. Er setzt als
                    etwas Endliches als transscendent; es entsteht so die faktische Immanenz jedes
                    konkreten Gottesgedankens, die verbunden ist mit dem Ideal, ihn transscendent zu
                    denken – welches unmöglich ist. Daraus entsteht dann die Dialektik jedes
                    Gottesgedankens, die in <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kants</rs> berühmten Satz gipfelt, in dem er das Absolute zu sich selbst
                    sprechen läßt: „<rs ref="tillich_work_id__122" type="work" n="B642 (A613)">Und
                        woher bin ich?</rs>"<lb/> Innerhalb dieser Dialektik steht nun die Kultur.
                    Die Wissenschaft, welche die quantitative Unendlichkeit betrachtet und Begriffe
                    bildet, die Kunst, welche die qualitative Unendlichkeit betrachtet und
                    Anschauungen bildet, das <pb n="16"/> Gemeinschaftsleben, das die Unendlichkeit
                    der Freiheit zum Ausdruck bringt. Für alle drei gilt die Dialektik des Negativen
                    und Positiven, die im Unendlichkeitsbewußtsein liegt; ihre positive Einheit ist
                    die "Schöpfung", ihre negative der "Zerfall". In jeder Kulturschöpfung liegen
                    die negativen Elemente und in jeder Zerfallserscheinung die positiven. In diesem
                    Geburt und Grab; Blüte und Dekadence; Optimismus und Pessimismus umfassenden
                    Kreislauf liegt aller Reichtum und aller Gehalt des Lebens beschlossen. – Deine
                    Auffassung der Kunst scheint mir recht exoterisch zu sein! Ob man mit den
                    Idealisten das Schöne als das Durchscheinen der Idee in der Erscheinung, oder
                    mit den Impressionisten als die dem Begriff gleichwertige Bemächtigungsform der
                    Anschauung, oder mit den Expressionisten als den Ausdruck der bewegten
                    Innerlichkeit in Linie, Farbe, Ton und Wort auffaßt, immer ist die Kunst
                    offenbarerisch und hat als solche den gleichen Ernst wie die Wissenschaft, ist
                    Schöpfung. <pb n="17"/> Die Analogie mit dem Spiel beruht auf einer der Kunst
                    äußerlichen Ähnlichkeit, daß sie formal Schein ist. Und doch sehen wir durch
                    diesen Schein mehr Wirklichkeit, als durch die Wahrnehmung des ganzen Lebens.
                    Die gesamte Ästhetik hat sich von der Analogie mit dem Spiel deshalb abgewendet.
                    –</p>
                <p>Das Transscendieren enthält ein positives und ein negatives Urteil, doch so, daß
                    das negative überwiegt, wofür der Tod der konkrete Ausdruck ist. Dies ist die
                    Leere der Kultur, die Leere des reinen Unendlichkeitsbewußtsein, die Leere der
                    reinen Naturreligion. Aber das <hi rend="u">ist</hi> ja gar nicht, das ist nur
                    eine Idee, ein Pol, der nie ist ohne den anderen Pol, das Wertbewußtsein.</p>
                <p>Damit tritt etwas völlig Neues, etwas wahrhaft Transscendentes in die Sphäre des
                    Unendlichkeitsbewußtseins, durchdringt diese Sphäre, und gibt dem Ja das
                    Übergewicht, löst sich von ihr los und behauptet sich gegen jede ihrer
                    Negationen, und hat die Kraft des reinen In-sich-Ruhens! – <pb n="18"/> Nun sind
                    Wertbewußtsein, wie Unendlichkeitsbewußtsein zugleich als Genitivus <hi rend="aq">objectivus</hi> und <hi rend="aq">subjectivus</hi> gemeint. Das
                    Unendliche wie der Wert sind als Gegenstände und als Eigenschaften des Subjektes
                    gewußt: In seiner Unendlichkeit ist sich der Geist des Unendlichen bewußt, und
                    als absolut wertvoll ist sich die Persönlichkeit des absoluten Wertes bewußt.
                    Das läßt sich beidemale nicht trennen, ist reine Identität. Zugleich aber ist in
                    beiden Fällen der individuelle Geist sich seiner Endlichkeit und Unwertigkeit
                    bewußt. Das ergibt die Grundparadoxie, deren Lösung die Rechtfertigung ist.</p>
                <p>Durch diese Paradoxie entsteht nun eine neue Objektivierung im Wertbewußtsein; es
                    tritt das Gefühl der absoluten Verantwortung auf, und dieses kann nicht die Form
                    der Selbstverantwortlichkeit annehmen denn dann wäre es entweder Willkür oder es
                    zwänge zu einer Spaltung im Ich, wobei die eine Seite ins absolute
                    Wertbewußtsein er<pb n="19"/>hoben und daselbst objektiviert würde. Diese aus
                    dem Wertbewußtsein stammende Objektivierung tritt nun zusammen mit der aus dem
                    Unendlichkeitsbewußtsein und gibt dieser die "Fremdheit" und ungeheure Wucht der
                    religiösen Objektivierung. So verbindet sich im Gottesgedanken die ontologische
                    Objektivierung des Unendlichkeitsbewußtseins mit der axiologischen des
                    Wertbewußtseins. Die Trägerin der Transscendenz ist die Geltung der Werte, nur
                    ihre Geltung, ihr "daß", nicht ihr "was" denn das System der Werte selbst ist
                    intuitives Geistesprodukt, ist „Schöpfung“ und steht unter der Rechtfertigung,
                    auch die "Liebe". <rs ref="#tillich_person_id__1394" type="person">Nietzsches</rs> Kampf gegen die "Liebe" geht aus einer ungeheuren Kraft des
                    Wertbewußtseins hervor; sein Wert heißt "Wahrhaftigkeit". Die Entscheidung ist
                    für unsere Frage gleichgültig; Dein Einwand, daß der Geist von sich zur Liebe
                    unfähig ist, könnte genau so von der Wahrhaftigkeit gelten. In beiden Fällen ist
                    es nicht der Geist, der un<pb facs="20"/>fähig ist, sondern die Person, die
                    "schwach" ist.</p>
                <p>Wie wird sich nun der Gottesgedanke inhaltlich gestalten? Er ist bestimmt durch
                    die beiden Pole des Geistes, die Unendlichkeit und den Wert. Die Anschauung des
                    Unendlichen als ein Endliches gipfelt in der Idee des absoluten Geistes, die
                    Anschauung des Wertes als aktuell in der Idee der absoluten Persönlichkeit.
                    Darum ist in dem immanentesten Gottesbegriff, etwa "Leben" eine
                    Personalisierung: "Hymnen an das Leben", in dem es als "Du" empfunden wird. Das
                    "Du" in <rs ref="#tillich_person_id__1611" type="person">Rilkes</rs> Gedichten;
                    und umgekehrt kommt selbst <rs ref="#tillich_person_id__1614" type="person">Ritschl</rs> nicht über eine Ontologisierung und damit logisch
                    Immanentisierung des Gottesgedankens hinaus: Dies Schweben zwischen der
                    Transscendenz des Wertbewußtseins mit seiner Schroffheit, Weltabgewendetheit,
                    Überlegenheit des personalen Bewußtsein über Kultur, Dekadence und Tod, auf der
                    einen Seite, und der Hingabe an den Reichtum, die Anschauung Gottes als
                    Lebensimmanenz... macht den Inhalt unserer Religiosität aus. <pb n="21"/> Gott
                    ist die Liebe, d. h. Gott läßt sich finden in der Lebensimmanenz, in der
                    Unendlichkeit des Geistes, und Gott ist der Zorn, d. h. Gott läßt sich finden in
                    der Negativität des Lebens, in Verfall und Tod; und Gott ist der Heilige, d. h.
                    er fordert und gibt zugleich das absolute Wertbewußtsein, und beides vereinigt,
                    die letzte Vertiefung des Unendlichkeits- durch das Wertbewußtsein ist
                    vielleicht am besten ausgedrückt in dem Wort Gott ist <hi rend="u">der</hi>
                    Ewige und <hi rend="u">das</hi> Ewige. – Nur so läßt sich das Problem des
                    "Supra" lösen; sobald dagegen der Wert als ontologisch realiter transscendent
                    gedacht wird, wie bei Dir, entsteht die unabwendbare Dialektik des "Supra".</p>
                <p>Wo bekommst Du eigentlich die ethischen Normen her? Durch Intuition!
                    Einverstanden! Subjekt und Objekt der Intuition ist aber der Geist; woher
                    bekommt nun der Geist die Norm des Sich-Beugens vor einem Fremden? Weil er ohne
                    dieses Fremde "nichtig" ist, d. h. weil dieses Fremde zu ihm gehört, nicht etwas
                    Fremdes ist; und weiter: In welchem Sinne sich beugen? Vor<pb n="22"/> Normen,
                    die aus dem Fremden stammen? Aber alle Normen stammen aus dem Geist, sonst
                    könnte er sie nicht "anschauen"; nur wo Subjekt und Objekt zur Identität kommen,
                    ist Evidenz! Das Fremde bringt also gar nichts Neues; es ist nur der Ausdruck
                    für die "Existenz" des Geistes; denn nur weil der Geist "existiert" gibt es Tod,
                    Dekadence und absolutes Wertbewußtsein. Gott als das Fremde ist nichts anderes
                    als der Ausdruck für die Urparadoxie der Existenz des Geistes... worüber noch
                    vieles zu sagen wäre, z. B. daß Existenz auch eine Kategorie des Geistes ist
                    u.s.f Doch nun sind wir weit von unserm Ausgangspunkte abgekommen, dem Problem
                    des Zweiflers. Der Zweifler befindet sich auf dem Wege von einer Objektivation
                    zur andern, denn einen Atheisten gibt es nicht, es ist nur ein Grenzbegriff.
                    Eine genaue Analyse aller Begriffe, wie Absolutes, Leben, Natur, Entwicklung,
                    Kultur, Kosmos, Totalität etc. <pb n="23"/> zeigen deutlich, daß Wert- und
                    Unendlichkeitsbewußtsein in ihnen objektiviert sind. Auch diese Begriffe sind
                    Dogmen und wer an ihnen zweifelt, glaubt doch noch an die Wahrheit, die ihn
                    zweifeln läßt und hat darin seine Objektivation. So kann man sagen: An Gott zu
                    zweifeln ist unmöglich und an Gott nicht zu zweifeln ist unmöglich. Das erste
                    bezieht sich auf den Gehalt, das zweite auf die Objektivationsform. Die
                    Frömmigkeit wächst intensiv mit der Kraft des Wertbewußtseins, extensiv mit dem
                    Reichtum und der Tiefe des Weltgefühls. Die Gefahr vergangener Zeiten war der
                    Verlust des zweiten, unsere Gefahr ist der Verlust des ersten. Das erste treibt
                    zu immer schärferer Personalisierung Gottes, bis zur Christologie, das zweite zu
                    immer <sic>stärker</sic> Immanenz bis zu <rs ref="#tillich_person_id__1394" type="person">Nietzsche</rs> –<lb/> Der Katholicismus ist der
                    weltgeschichtliche Versuch, aus der Transscendenz Gottes einen selbstständigen,
                    den "immanenten" Geist beugenden Gehalt abzuleiten. Daher Kirche gegen Staat,
                    Dogma gegen Wissen<pb n="24"/>schaft, Wunder gegen Naturgesetz, geistliches
                    gegen weltliches Leben. Hier beugt sich der Geist und zerbricht: Jesuitismus und
                    Wahrheitsbewußtsein</p>
                <p>Hier ist der Zweifel unreligiös, im Protestantismus (soweit er nicht die Halbheit
                    des Übergangs ist) ist der Zweifel religiös normal, d. h. das Bewußtsein geht
                    über <hi rend="u">jede besondere</hi> Form des Gottesgedankens und Erlebens
                    hinaus, wie im Rechtfertigungsgedanken enthalten! – – – Zuletzt liegt all meinen
                    Ausführungen der Gedanke des <rs ref="#tillich_person_id__589" type="person">Fichteschen</rs> Atheismusstreites<note type="ea">Der Atheismusstreit im
                        war eine bedeutende intellektuelle Kontroverse im späten 18. Jahrhundert,
                        die von <rs ref="#tillich_person_id__2839" type="person">Friedrich Karl
                            Forberg</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__589" type="person">Johann
                            Gottlieb Fichte</rs> initiiert wurde. Diese Auseinandersetzung führte
                        letztendlich zum Rücktritt von Fichte von seiner Professur an der
                        Universität Jena.</note> zu Grunde, daß es logisch wie religiös unmöglich
                    ist, Gott unter die Gegenstände einzureihen, und daß der Satz: "Gott ist", nur
                        <hi rend="aq">per paradoxiam</hi> möglich ist.</p>
                <closer><salute>Nun leb wohl! Ich habe den Eindruck, daß wir nicht so weit von
                        einander entfernt sind, als ich zuerst dachte! Die „Quarte“ in das System
                        der Kultur will auch ich schlagen, nur nicht durch eine Supra-Kultur
                        –</salute> Dein <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></signed>! </closer>
            </div>
        </body>
    <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1954">
                  <persName>Troeltsch, Ernst</persName>
                  <birth>
                     <date>1865-02-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Haunstetten</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1923-02-01</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118624024</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2839">
                  <persName>Forberg, Friedrich Karl</persName>
                  <birth>
                     <date>1770</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1848</date>
                  </death>
                  <occupation>Philosoph;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119059479</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1020">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1614">
                  <persName>Ritschl, Albrecht</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2135">
                  <persName>Rickert, Heinrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1853-05-25</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Danzig</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1936-07-25</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Philosoph;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118600605</idno>
                  <note type="bio"><p>Er spezialisierte sich auf den Neukantianismus.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1705">
                  <persName>Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph</persName>
                  <birth>
                     <date>1775-01-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Leonberg (Landkreis Böblingen)</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1854-08-20</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bad Ragaz</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118607057</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__839">
                  <persName>Hegel, Georg Wilhelm Friedrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1770-08-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Stuttgart</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1831-11-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118547739</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1611">
                  <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1887">
                  <persName>Sydow, Eckart von</persName>
                  <birth>
                     <date>1885</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1942</date>
                  </death>
                  <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117387010</idno>
                  <note type="bio"><p>1912 wurde er in Halle promoviert, 1919 heiratete er Gertrud Wever, einer Schwester von Margarete Wever, Tillichs erster Frau. Später, um 1931, hatte er eine Liebesbeziehung zu Hannah Tillichs Schwester Marie-Luise  Werner und war einer der engsten (Jugend-)Freunde Tillichs. 1933-1942 lehrte er als Dozent für Kunstgeschichte am Institut für Kunst- und Bildgeschichte der Universität Berlin. In seinen Arbeiten beschäftigte er sich u. a. mit der Kunst afrikanischer Naturvölker, aber auch mit dem Verhältnis von Religion und Expressionismus.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__586">
                  <persName>Feuerbach, Ludwig</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__589">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
                  <birth>
                     <date>1762-05-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rammenau</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1814-01-29</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118532847</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2020">
                  <persName>Wegener, Carl Richard</persName>
                  <birth>
                     <date>1883-08-03</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rostock</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1967-07-11</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Neuruppin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Freund, Jugendpastor, später Oberstudiendirektor</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1169900925</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1394">
                  <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__904">
                  <persName>Hirsch, Emanuel</persName>
                  <birth>
                     <date>1888-06-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bentwisch</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1972-07-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Göttingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Systematischer Theologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118551477</idno>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__122">Kant, Immanuel, Kritik der reinen Vernunft, hg. von Jens Timmermann, Hamburg 1998.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__201">Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph, Philosophische Untersuchungen über das Wesen der menschlichen Freiheit, München 1809.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__24">Tillich, Paul, Mystik und Schuldbewußtsein in Schellings philosophischer Entwicklung, Gütersloh 1912.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__195">Tillich, Paul, Die religionsgeschichtliche Konstruktion in Schellings positiver Philosophie, ihre Voraussetzungen und Prinzipien, Breslau 1910</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__196">Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph, Sämtliche Werke, Erste Abteilung, Band X, Stuttgart/Augsburg 1861.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__197">Tillich, Paul, Systematische Theologie von 1913, in: Ders., Frühe Werke (EW IX), hg. von Gerd Hummel / Doris Lax, Berlin/New York 1998, 273-434.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__23">Tillich, Paul, Der Begriff des übernatürlichen, sein dialektischer Charakter und das Prinzip der Identität, dargestellt an der supranaturalistischen Theologie vor Schleiermacher, Königsberg 1915</bibl>
               </listBibl><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__441">
                  <placeName>Trarbach</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.95076 7.11562</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2821690/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q33507259</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>