<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00570.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00569.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00571.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Emanuel Hirsch an Paul Tillich vom 22. Mai 1918</title>
                <author ref="#tillich_person_id__904">Emanuel Hirsch</author>
                <respStmt>
                    <resp>Editor</resp>
                    <name>Emil Lusser</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                        1887-1933</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
                    <address>
                        <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <country>Österreich</country>
                        </placeName>
                    </address>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="typoscript">
                    <msIdentifier>
                        <country>USA</country>
                        <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge</settlement>
                        <institution>Harvard University</institution>
                        <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                        <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                        <idno>bMS 649/Box 152(54)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Brief, maschinenschriftlich</p>
                    </physDesc>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                                <monogr>
                                    <author>Paul Tillich</author>
                                    <editor>Renate Albrecht/René Trautmann (Hg.)</editor>
                                    <title>Briefwechsel und Streitschriften. Theologische, philosophische und
                                        politische Stellungnahmen und Gespräche</title>
                                    <edition>Erste Auflage</edition>
                                    <imprint>
                                        <publisher>De Gruyter</publisher>
                                        <pubPlace ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a.M.</pubPlace>
                                        <date when="1983">1983</date>
                                        <biblScope>127-134</biblScope>
                                    </imprint>
                                </monogr>
                                <series>
                                    <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den gesammelten Werken von Paul
                                        Tillich</title>
                                    <biblScope>VI</biblScope>
                                </series>
                            </biblStruct>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
                    https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#tillich_person_id__904">Emanuel Hirsch</persName>
                    <placeName ref="#tillich_place_id__68">Bonn</placeName>
                    <date when="1918-05-22">22.05.1918</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
                </correspAction>
            <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00569">Brief von Paul Tillich an Margarete Tillich vom 21. Mai 1918</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00571">Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich vom 31. Mai 1918</ref></correspContext></correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="PS" when="2023-10-12">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
            <change who="GM" when="2024-02-19">Endabnahme</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><rs ref="#tillich_place_id__68" type="place">Bonn</rs>
                        <date when="1918-05-22">22. Mai 1918.</date></dateline>
                    <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>,</salute>
                </opener>
                <p>ich danke Dir für Deine beiden Briefe. Ich will versuchen, Dir zu antworten,
                    obwohl ich zurzeit nur einen kleinen Rest meiner Kraft zur Verfügung habe und
                    gegen Dich stets meinen ganzen Geist gebrauchen musste. Ich habe das Gefühl, das
                    Du dich mir bedeutend genähert hast. Ja, wir sind vielleicht noch näher
                    beieinander, als Du glaubst. Denn Du hast mich nach der philosophischen Seite
                    nicht ganz verstanden.</p>
                <p><rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">Otto</rs> gebe ich Dir für jede
                    philosophische Kritik preis. Sein religiöses Apriori ist psychologistisch
                    gemeint. Die menschliche Vernunft ist eine große Schatzkammer. Durch
                    Selbstbeobachtung findet sie ihre ursprünglichen, nicht weiter ableitbaren
                    Ideen. Das Selbstvertrauen, das sie zu sich hat, und über das man nicht weiter
                    diskutieren kann, verbürgt ihr die Wahrheit all dieser Ideen. Das Religiöse als
                    solche nicht weiter ableitbare Idee aufzuweisen, ist die Aufgabe, die er sich im
                        <rs ref="#tillich_work_id__159" type="work">Heiligen</rs> gestellt hat. –
                    Eine Widerlegung dieses philos. Standpunktes ist unter uns nicht nötig. Nur
                    soviel darf ich sagen: Die psychologistische Fragestellung hat Ottos
                    Beschreibung des Religiösen ungünstig beeinflußt. Die Religion ist ihm doch
                    etwas recht Paganistisches. Die Stellungnahme der individuellen Selbstsucht, die
                    das Numinöse entweder als grauenvolle Bedrohung der eigenen Existenz empfindet,
                    oder als neuen Daseinsreiz verwendet, ist von ihm in das ursprüngliche religiöse
                    Erlebnis mit einbezogen worden. Das mag psychologisch richtig sein, – besonders
                    für die ersten Regungen der Religion auf heidnischem Boden – ist aber
                    religionsphilosophisch ganz falsch</p>
                <pb n="2"/>
                <p>Ich möchte also nicht von Dir mit <rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">Otto</rs> in einen Kuchen gestoßen werden. Ich fühle mich ihm
                    verwandt, sofern er die erste bedeutende <hi rend="u">theistische</hi>
                    Religionsphilosophie geliefert hat. Aber ich habe nur einige Worte von ihm
                    übernommen, und das, was ich Dir schrieb, ist, was die zugrunde liegende <hi rend="u">religiöse</hi> Anschauung anlangt, nicht von <rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">Otto</rs>, sondern von <rs ref="#tillich_person_id__1228" type="person">LUTHER</rs> gelernt, und steht
                        <hi rend="u">philosophisch</hi> sogar in ausdrücklichem Gegensatz zu <rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">OTTO</rs>. - -</p>
                <p>Du stellst mich in Deiner Kritik vor ein Entweder–Oder. Entweder die beiden
                    geistigen Grunderlebnisse sind zufällige zwei aus einer prinzipiell
                    undendlichen, weil empirischen Reihe, – oder sie sind unter einem Gesichtspunkt
                    als die beiden notwendig einzigen zu erkennen.Ich glaubte keinen Zweifel
                    gelassen zu haben, daß allein das zweite meiner Meinung entspricht. Nicht
                    umsonst wählte ich die Formeln: Gewißheit des Geistes: von sich SELBST – vom
                    ANDERN. Neben den beiden ist ein Drittes nicht denkbar. Ich wollte keinen
                    Augenblick Zweifel lassen, daß ich den Grundgegensatz, unter dem alle unsere
                    Eekenntnis steht, zur Begründung der Religionsphilosophie verwandt hatte.</p>
                <p>Eben darum kann ich nun aber auch Deinen Haupteinwand (die Dialektik des Supra)
                    auflösen. Ich habe ihn selbstverständlich erwartet, wenn ich auch enttäuscht
                    bin, daß es mir nicht gelungen ist, in meinem Brief mein lebendiges Empfinden
                    dieser Dialektik so deutlich auszudrücken, dass Du merktest: das eigentliche
                    Leben meines religiösen Standpunktes ist gerade das Wissen um jene Dialektik.
                    Ich bin der Meinung, daß jeder fromme Mensch sie unwillkürlich empfindet. Darauf
                    beruht ja gerade die Tiefe, die innerliche Unendlichkeit des frommen Lebens,
                        <sic>das</sic> es in einem abgründlichen Widerspruche schwebt. Freilich
                    erlebt de<supplied>r</supplied> Fromme diese Dialektik meist in ihrer
                    paradoxesten Gestalt, die Du nicht berücksichtigt hast: das Supra wird als das
                    Absolute so tief empfunden, daß darüber das "INFRA" untergeht."Wer bin ich, daß
                    ich mit Gott reden könnte?" Dieser Satz drückt auch das Empfinden einer
                    innerlichen Unmöglichkeit aus (UND nicht etwa bloß etwas Ethisches). Ich bin
                    nichts, was überhaupt vor Gott wäre, <add place="right">wie kann ich denn ein
                        Verhältnis zu ihm haben?</add> – Auch alle religiösen Zweifel beruhen auf
                    dem Empfinden dieser Dialektik. Die Gewißheit Gottes wird von meiner
                    Selbstgewißheit umfaßt und getragen, sie geschieht, wie ich das in meinem Briefe
                    ausdrückte, innerhalb der Formen der Evidenz (nebenbei traust Du mir zu, daß ich
                    diese Wendung in kindlicher Naivität, ohne Empfindung des Ungeheuerlichen, das
                    ich damit sagte, hinschreiben konnte?) – und eben diese <hi rend="hand">Selbstgewißheit</hi><pb n="3"/> der Evidenz, die nicht mehr ist, wenn sie
                    nicht alles ist, wird durch den Inhalt, den sie hier umfasst (Gott das Absolute
                    und das Jenseits ihrer), verneint. Damit wird aber nicht nur jeder sonstige
                    Inhalt um seine Gewißheit gebracht, sondern vor allem auch Gott selbst. Der
                    Gedanke Gottes hebt sich, wenn man ihn denken will, selber auf, er ist zu stark
                    für uns, wir können ihn nicht tragen. Darauf beruht alle Gottesungewissheit bei
                    klar und logisch angelegten Naturen, die <del rend="s">doch</del>
                    <hi rend="hand">zugleich</hi> fähig sind, den Inhalt des Gedankens "GOTT" zu
                    ahnen. Sie scheuen sich vor diesem Widerspruch. Auch Dein Lieblingssatz: Gott
                    "ist" nicht, ist nichts als ein Ausdruck dieses religiösen Grundwiderspruchs.
                    Gott ist kein Gegenstand, den unsere Erkenntnis so selbstverständlich <hi rend="hand">und unbekümmert</hi> bejahen könnte wie alles, was ihr sonst
                    wahr und gewiß ist. <del rend="s">Nun habe ich eine Frage an Dich, <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>. Du gibst doch
                        sonst dem Paradox soviel</del></p>
                <p>Nun habe ich eine Frage an Dich, <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>. Du gibst doch sonst dem Paradox soviel Raum in Deinem System.
                    Warum stellst Du Dich denn hier auf den Standpunkt des simplen Rationalismus?
                    Dass diese Grundposition nicht zu Heteronomie und sonstigen theologischen
                    Naivitäten führen muß, habe ich in meinem Briefe zu zeigen versucht, und Du
                    könntest das gewiß noch sehr viel besser als ich; gerade wenn man sich den
                    philosophischen <del rend="s">Gehalt</del> Ausdruck der religiösen Paradoxie
                    erarbeitet hat, ist man gefeit gegen alle unphilosophischen heteronomen
                    Wendungen des Gedankens. Du dagegen bist in Gefahr, daß eine ganz elementare
                    religiöse Kritik an Dir nicht nur Deinen Rationalismus (um den wäre es nicht so
                    schade), sondern auch alle Vernunft hinwegschwemmt.</p>
                <p>Ich kann auch so sagen: die ganze Dialektik des Supra ist nichts anderes als die
                    alte Dialektik des <sic>Nich-Ich</sic>, das außer dem Ich sein soll und doch im
                    Ich ist. Diese Dialektik zwischen Ich und Nicht-Ich ist <hi rend="hand">auch</hi> im Grunde nichts als der Widerschein der Dialektik Geist–Gott.
                    Ebenso wie Du nun das Nicht-Ich von dem Gesichtspunkt der Immanenz des Ich aus
                    nur ideell aufheben kannst und die geheimnisvolle Tatsache, daß wir nicht reines
                    Ich sind, sondern ein Nicht-Ich gegen uns haben, immer bestehen bleibt, ebenso
                    ist es auch mit jener unergründlich tiefen Dialektik Geist–Gott. Sie bezeugt
                    sich uns, und ein tieferes Nachdenken über die erkenntnistheoretischen Fragen
                    wird sie als die Voraussetzung unsres ganzen widerspruchsvollen geistigen Seins
                    erkennen. Man kann sie <sic>ideelll</sic> auf<pb n="4"/>heben, aber sie bleibt
                    daru&gt;m doch da. Darum hast Du – und dass Du das <hi rend="hand">nicht</hi>
                    tatest, macht mir gute Hoffnung – die geistige Tatsache selbst nicht bestritten,
                    sondern allein ihre Erklärung durch den Gottesbegriff. Wir reden beide als
                    Sehende. Ich habe <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs> II<note type="ea"><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs> unterscheidet <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schellings</rs>
                        philosophisches Werk in zwei verschiedene Perioden. Die <rs ref="#tillich_work_id__201" type="work">Freiheitsschrift</rs> bildet
                        dabei die Zäsur.</note> gesegnet, als ich Deinen Brief bekam, obwohl ich ihn
                    noch immer nicht liebe. Du verdankst ihm doch <hi rend="u">sehr</hi> viel.</p>
                <p>Vielleicht verstehen wir uns am besten, wenn ich auf Deinen tiefsten Einwand
                    gegen mich komme. Ich hatte ihn, wie ich den Brief schrieb, immer vor der Seele.
                    Es ist der, der mir innerlich am meisten zu schaffen gemacht hat von jeher. Ich
                    habe mir das Recht meines theistischen Idealismus erst gegen ihn erkämpfen
                    müssen. Er ist daran schuld, daß ich nicht schon vor mehreren Jahren den
                    Standpunkt hatte, den ich jetzt habe. Mein Satz, daß der Geist als solcher sich
                    als relativ gegen Gott setze, sei nichts als eine inhaltslose Dublette zu dem
                    Satze, daß der individuelle Geist sich als relativ gegen den absoluten setze. Er
                    sei darum auch auf diesen zweiten Satz zu reduzieren. So habe ich selbst gegen
                    mich argumentiert, aber es ist ein Trug-Einwand:</p>
                <p>Ich knüpfe an an den "Gottesbeweis", den ich Ungelehrten "aus demWeltwiderspruch"
                    zu führen pflege. – Der Geist ist sich absolutes Prinzip alles Wirklichen, aber
                    die Wirklichkeit <hi rend="hand">verneint</hi> diesen Anspruch, er erweist sich
                    als undurchführbar. In der <hi rend="u">Erkenntnisaufgabe</hi>: Das System
                    verfällt immer wieder dem Gericht der Geschichte. Die Erkenntnis ist
                    unvollendbar. Das absolute Bei-sich des Geistes bleibt ein Traum. Dein System
                    verfällt diesem Gericht ebenso gut wie das <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegels</rs>. Denn auch das Mittel, diesem Gericht ins Auge zu
                    blicken, und das Wissen, um es zum Grundparadox des Systems zu machen, macht
                    nicht unsterblich. Wider den Tod ist kein Kraut. In <hi rend="u">Natur und
                        Geschichte</hi>: Der Geist macht sich nicht zum Herrn der Welt. Er ringt um
                    seine Herrschaft, und dabei hat’s sein Bewenden. Das brauch ich Dir mit Deinem
                    eschatologischen Kulturpessimissmus nicht erst zu beweisen. <hi rend="u">Prinzipiell</hi>: Dem Geiste ist in dem, was er als sein Wesen erkennt, in
                    sich selbst widersprochen. Er ist sich Identität, Subjekt–Objektivität in reiner
                    Einheit, und diese Identität ist doch das Jenseits seiner. Er ist sich mit dem
                    unendlichen Widerspruch gegen sein eigenes Wesen behaftet. Und muß schließlich
                    dafür noch dankbar sein. Denn die reine Identität ist ihm nach <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegel</rs> die Nacht, in der
                    alle Kühe schwarz sind. Dadurch, daß er sich in den Widerspruch gesetzt findet,
                    kommt er<pb n="5"/> erst zu einem Inhalt.--- Darum kann das System nicht
                    anfangen: der Geist ist, sondern allein:es ist der Geist und sein Widerspruch.
                        <hi rend="hand">Genauer: der Geist, und im Geist der Widerspruch</hi>. Ich
                    würde mich getrauen, an jedem beliebigen Philosophen das nachzuweisen. <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegel</rs> lässt das Absolute
                    "sich entlassen". Du kennst die Kritik, die sich gegen diesen wunderlichen Akt
                    gerichtet hat. Ich glaube, jeder Versuch, den Geist zum Prinzip seines eigenen
                    Widerspruchs zu machen, scheitert notwendig. Es gibt nur eine ehrliche
                    Möglichkeit, dem Dualismus (der übrigens durch das bestehende <hi rend="u">Verhältnis</hi> von Geist und Widerspruch seinerseits widerlegt würde)
                    auszuweichen, und das ist der Gottesgedanke. Man muss sagen: Geist und
                    Widerspruch sind das von Gott gesetzte. Genauer: Gott ist der den Geist als in
                    Widerspruch mit sich selbst Setzende. Daran, daß er im Widerspruch mit sich ist,
                    erkennt sich der Geist nicht als sich setzend <hi rend="u">schlechthin</hi>,
                    sondern als <hi rend="u">gesetztes</hi> sich Setzendes. Der Idealismus hat
                    recht, – aber als Philosophie der Phainomena. Jenseits seiner steht noch der
                    Urakt der Schöpfung. Ich würde die Schöpfung ebenso, wie die christliche
                    Theologie es tut, beschreiben, nur ist mir das Erschaffene nicht die reale Welt,
                    sondern die Welt des Geistes.- Ich habe noch immer gefunden, dass dieser
                    Gottesbeweis leicht verstanden und gut gefasst wird, wenn man ihn in der
                    richtigen Weise an die Menschen heranbringt. Wir sind nicht von uns selber her,
                    wir hängen nicht als selige Kugeln in der Luft. Dieses "WIR" aber gilt nicht
                    bloß von uns als Individuen, wir empfinden, wenn wir solche Sätze aussprechen,
                    vielmehr etwas durchaus Ueberindividuelles – so geht es uns als Geist, <hi rend="hand">und allem Geist, dem Geist</hi>. – Nur noch eins: den
                    Ausdruck"Gottesbeweis" wirst Du cum grano salis nehmen. Der Gottesgedanke ist
                        <hi rend="hand">dabei</hi> nichts logisch Erschlossenes, – Gott sei dank
                    nicht. Er ist die Synthesis zu einem gegebenen Widerstreit von Thesis und
                    Antithesis, und jede Synthesis will geschaut sein. Niemand aber wird sie
                    schauen, dem nicht die Gottesahnung, von der ich im vorigen Briefe soviel
                    sprach, aufgegangen ist oder eben aufgeht, wenn ich ihm vom Weltwiderspruch und
                    von dem Jenseits des Geistes, auf das er hinweist, spreche.</p>
                <p>So glaube ich Dir gezeigt zu haben, daß es für mich keine sinnlose Rede ist, wenn
                    ich den Geist als solchen sich als relativ gegen Gott setzen lasse. Das ist
                    wirklich ein ganz anderer Gedanke, als wenn ich meine individuelle Bedingtheit
                    im Verhältnis zum allgemeinen Geistesleben erkenne.</p>
                <pb n="6"/>
                <p>Vielleicht wird mein Gedanke durch folgendes noch anschaulicher. <rs ref="#tillich_person_id__589" type="person">Fichte</rs> hat erkannt, dass
                    die Fassung des Geistes als des <hi rend="u">schlechthin</hi> sich Setzenden
                    bedingt ist durch die strenge Fassung des Widerspruchs als einer rein negativen
                    Schranke. Das hat ihn bewogen, den Vorsehungsglauben und die
                    Geschichtsphilosophie ganz eigentümlich subjektivistisch zu <sic>fasen</sic>.
                    Die Geschichte ist ihm nichts als die Tat der sittlich begeisterten Individuen.
                    Alles andere Handeln fällt ihm aus der Geschichte hinaus. Aehnlich konnte er
                    sich ein Walten der Vorsehung im gewöhnlichen Sinn nicht denken. Es gibt keine
                    objektive, jenseits unser waltende Macht, es gibt nur ein Zusammenstimmen alles
                    Handelns, das aus dem Geist geboren ist. Damit vergleiche nun <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegels</rs> objektive
                    Geschichtsphilosophie, seinen Gedanken von der List der Vernunft usw. <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegel</rs> hat den Widerspruch
                    zu einem positiven Element in der Entwicklung des Geistes gemacht.-- <rs ref="#tillich_person_id__1291" type="person">Medicus</rs> sieht in <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegels</rs> Gedanken den Abfall
                    vom Idealismus. Es ist aber klar, daß Hegel nicht nur der christlichen
                    Anschauungsweise sehr nahe steht, sondern einfach die Tatsachen für sich hat.
                    Die Frage ist nur, ob diese geheimnisvolle positive Bedeutung des Widerspruchs
                    nicht unerklärlich ist, wenn man nicht den Geist als den von Gott in der
                    Schöpfung gesetzten faßt. Jedenfalls dann wird man so urteilen müssen, wenn man
                    die strenge Logik, die Hegel im Geschichtsprozesse zu finden glaubte, preisgibt
                    und dem Geheimnis in der Geschichtsphilosophie die Stelle gibt, die ihm gebührt.
                    Wir können wirklich das, was in der Geschichte geschieht, nicht ganz verstehen.
                    Es ist eine Weisheit da, die über uns geht.---</p>
                <p>Eins bin ich Dir noch schuldig: den Nachweis, wie ich mir das religiöse Paradox
                    denn im Konkreten denke. Wie finde ich diejenige Einheit von Supra und Infra,
                    die dadurch, daß beide ein Verhältnis zueinander haben, vorausgesetzt wird? Die
                    Antwort liegt in der Synthesis der Begriffe Offenbarung und Rechtfertigung.</p>
                <p><hi rend="u">Die Rechtfertigung ist eine Tat des göttlichen Willens</hi>, und
                    Gott vollzieht sie dadurch, daß er sich uns offenbart. Beginnende Offenbarung
                    ist beginnende Rechtfertigung, und vollendete Offenbarung ist vollendete
                    Rechtfertigung. – Wenn dem Geist die Gewißheit des "Andern" gegenwärtig wird, er
                    an dem Gedanken des Andern zu vergehen droht und infolgedessen an seiner
                    Gewißheit des Andern wieder irre werden möchte, ohne daß er doch von dem ihm
                    sich Bezeugenden loskommen könnte, – so hilft ihm nur eins: Er sieht eben darin,
                    daß das Andere sich ihm<pb n="7"/> offenbart, seine Rechtfertigung. Gott
                    zerbricht ihn nicht. ER schenkt sich unserer Ueberzeugung. Er tritt damit mit
                    uns in Gemeinschaft. Er bestätigt uns in dem, was die Wurzel unseres Lebens ist
                    – in unserer Evidenz. Denn gerade in sie tritt er hinein. Von Gott gesetzt sich
                    wissen, d. h. freilich sich als Creatur wissen, als Relatives sich ansehen
                    müssen. Aber Gott wissen, das heisst in den eignen relativen Lebensgrund das
                    Absolute empfangen haben. Gott sagt ja zu uns, aus freiem Erbarmen. – Natürlich
                    ist diese Offenbarung anhebend schon in der Schöpfung. Wo nur creatürlicher
                    Geist ist, da ist Gottesahnung, sei es noch so dunkle und mißverstandene, da ist
                    anhebende Gemeinschaft mit Gott.</p>
                <p>Ich beschränke mich auf diese prinzipiellen und formalen Dinge. Ich möchte Dich
                    aber bitten. dass Du nun nach diesem Authentischen Commentar, meinen vorigen
                    Brief <hi rend="hand">(Teil I und II)</hi> noch einmal liest. Du kannst aus
                    diesem hier allein meine Religionsphilosophie nicht verstehen. Du mußt auch
                    Geduld mit meiner etwas müden und zerflossenen Darstellung haben und, ehe Du
                    mein Pharao bist, der mir widerspricht,erst einmal mein Aaron sein , der meinem
                    Stammeln nachhilft. Der Brief ist unter grossen äusseren und inneren Hemmungen
                    geschrieben. Ich bin jetzt wohl in der schwersten Zeit meines Lebens. Das
                    bißchen Geisteskraft aber, das ich für die Wissenschaft übrig habe, gehört
                    eigentlich einer kleinen Studie, die ich als Blinder sozusagen, arbeiten muß.
                    Denn ich darf um des kranken Auges willen auch das gesunde nur eine Stunde
                    täglich im ganzen gebrauchen.<note type="ea"><rs ref="#tillich_person_id__904" type="person">Emanuel Hirsch</rs> verlor 1918 krankheitsbediungt ein
                        Auge. 1946 erblindete er ganz.</note> Und ich habe wenig Hilfen im
                    Verhältnis zu meinem Arbeitsbedürfnis.</p>
                <p>Ich formuliere das Problem: Die wissenschaftliche Differenz zwischen uns Beruht
                    auf einem Doppelten. 1.) Du wagst es nicht, das von Dir anerkannte
                    Dialektische Verhältnis, das ich beschrieb, theistisch zu
                    verstehen. Du mußt es Dir darum wegerklären vom Standpunkt Deiner
                    Geistesphilosophie aus. Das tust Du mit Hilfe des
                    "Unendlichkeitsbewusstseins"<supplied>.</supplied> Das allerdings meinem Andern oder Fremden näher steht als das
                    Wertbewusstsein. 2.) Ich fürchte auch eine Differenz im
                    Verständnis des Fremden. Ich habe das Empfinden, daß das, was Du meinst,
                    ästhetischer, stimmungsmäßiger ist als das, was ich meine.Wir müssten uns einmal
                        <del rend="s">praktisch</del> persönlich aussprechen über viele Dinge, die
                    man nicht gut in einen Brief bringen kann. Wenn Du bei Deinem Urlaub über Bonn
                    kommen könntest, so wäre es nicht nur eine Freude für mich, sondern auch gut für
                    unsere Debatte.</p>
                <pb n="8"/>
                <p>Für das Verstehen nach der religiösen Seite hoffe ich etwas beitragen
                    zu können. In Kürze erscheint ein Vortrag, oder wie man es sonst nennen mag,
                    etwas, was ich in der Klinik diktierte, mit Hilfe einer Vorleserin. <rs ref="#tillich_work_id__237" type="work">"LUTHERS
                    GOTTESANSCHAUUNG"</rs>, Wenn Du mir Versprichst, es zu lesen, so will ich's Dir,
                    sobald es da ist, schicken. Die Correkturen sind schon
                    erledigt.</p>
                <p>Wenn Du bei Deinem Urlaub nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__74">Bremen</rs> kommst, so
                    <sic>liess</sic> auch den kleinen populären Artikel <rs ref="#tillich_work_id__239" type="work">"LIEBE UND
                        <sic>PERSOENLICHMEIT</sic>"</rs>, den ich eben <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Johanna</rs> schickte. Er ist eine
                        Auseinandersetzung mit dem Persönlichkeitsideal von <rs ref="#tillich_person_id__690" type="person">Goethe</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__1394" type="person">Nietzsche</rs>. Du lernst
                    nichts neues draus, aber Du lernst mich gut daraus kennen.</p>
                <p>Nun leb wohl. Ich hoffe, wir kommen zusammen. Du wirst Dich für Deine Kritik an
                    mir am ehesten richtig einstellen, wenn Du mich nicht unter das Schema des
                    Supranaturalismus bringst, das trifft mich nicht. Wohl aber hat bei mir das
                    idealistische System einen realistischen Unterton bekommen. Die idealistische
                        Erkenntnistheorie ist richtig, aber sie hat einen religiösen Realismus zur Geheimen
                    Voraussetzung.</p>
                <closer>
                    <salute>von Herzen Dein treuer</salute>
                    <signed><rs ref="#tillich_person_id__904" type="person">Emanuel</rs></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1228">
                  <persName>Luther, Martin</persName>
                  <birth>
                     <date>1483-11-10</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Eisleben</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1546-02-18</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Eisleben</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118575449</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__589">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
                  <birth>
                     <date>1762-05-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rammenau</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1814-01-29</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118532847</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1394">
                  <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__839">
                  <persName>Hegel, Georg Wilhelm Friedrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1770-08-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Stuttgart</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1831-11-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118547739</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1291">
                  <persName>Medicus, Fritz</persName>
                  <occupation>Philosoph</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium zunächst der Theologie und dann der Philosophie in Jena, Kiel und Straßburg, 1898 wurde er in Jena zum Dr. phil. promoviert. 1901 habilitierte er sich in Halle wo er bis 1911 als Privatdozent lehrte. Tillich war in dieser Zeit sein Schüler, mit dem er sein Leben lang freundschaftlich verbunden blieb. Von 1911 bis zu seiner Emeritierung 1946 war er ordentlicher Professor an der Eidgenössischen Technischen Hochschule in Zürich, wo er 1935 das Bürgerrecht erlangte. In Zürich heiratete er auch 1914 Klara Frey (1881-1969), mit der er drei Kinder hatte, unter anderem die spätere Gesangspädagogin Lotte (*1915).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__690">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__904">
                  <persName>Hirsch, Emanuel</persName>
                  <birth>
                     <date>1888-06-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bentwisch</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1972-07-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Göttingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Systematischer Theologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118551477</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__644">
                  <persName>Fritz, Johanna</persName>
                  <occupation>Sie war die Schwester von Paul Tillich und die erste Frau von Alfred Fritz. Sie war eine geborene Tillich.</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1705">
                  <persName>Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph</persName>
                  <birth>
                     <date>1775-01-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Leonberg (Landkreis Böblingen)</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1854-08-20</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bad Ragaz</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118607057</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1438">
                  <persName>Otto, Rudolf</persName>
                  <birth>
                     <date>1869-09-25</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Peine</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1937-03-07</date>
                  </death>
                  <occupation>Evangelischer Theologe, Religionswissenschaftler, Politiker</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118590871</idno>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__68">
                  <placeName>Bonn</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.73438 7.09549</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2946447/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q31917795</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__74">
                  <placeName>Bremen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.07582 8.80717</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2944388/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q24879</idno>
               </place>
               </listPlace><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__237">Hirsch, Emanuel, Luthers Gottesanschauung, Göttingen 1918.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__159">Otto, Rudolf, Das Heilige. Über das Irrationale in der Idee des Göttlichen und sein Verhältnis zum Rationalen, Breslau 1917.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__201">Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph, Philosophische Untersuchungen über das Wesen der menschlichen Freiheit, München 1809.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__239">Hirsch, Emanuel, Liebe und Persönlichkeit in, in: Der Geisteskampf der Gegenwart, Monatsschrift für christliche Bildung und Weltanschauung, 54. Jg. (1910), Heft 5, Nr. 17, Sp.167-169 1918, 108-110.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>