<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00568.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00567.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00569.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Emanuel Hirsch vom 9. Mai 1918</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Leopold Potyka</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="transcript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University </institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                  <idno>bMS 649/152(54)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Paul Tillich</author>
                           <editor>Renate Albrecht/René Trautmann (Hg.)</editor>
                           <title>Briefwechsel und Streitschriften. Theologische, philosophische und
                              politische Stellungnahmen und Gespräche</title>
                           <edition>Erste Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>De Gruyter</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a.M.</pubPlace>
                              <date when="1983">1983</date>
                              <biblScope>123-127</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den gesammelten Werken von Paul
                              Tillich</title>
                           <biblScope>VI</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                     <biblStruct type="monograph" n="secondPrint">
                        <monogr>
                           <author>Emanuel Hirsch/Paul Tillich</author>
                           <editor>Hans Walter (Hg.)</editor>
                           <title>Emanuel Hirsch – Paul Tillich. Briefwechsel 1917–1918</title>
                           <edition>Erste Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>Verlag Die Spur</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin</pubPlace>
                              <date when="1973">1973</date>
                              <biblScope>28-30</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date when="1918-05-09">09.05.1918</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__904">Emanuel Hirsch</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00567">Brief von Max Wölfing an Paul Tillich vom 1. Mai 1918</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00569">Brief von Paul Tillich an Margarete Tillich vom 21. Mai 1918</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="LP" when="2022-06-25">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="GM" when="2024-02-19">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Den <date when="1918-05-09">9. V. 18.</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__904" type="person">Emanuel</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Vor etwa acht Tagen bekam ich das <rs ref="#tillich_work_id__159" type="work">Buch</rs> von <rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">Otto</rs>. Es weht
               darin ein kräftiger Geist, etwas von dem, was ich an <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatter</rs>–<rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Lütgert</rs> so schätze, was <rs ref="#tillich_person_id__1693" type="person">Schäder</rs> mit seinem
               Macht-Gedanken für Gott sagen will, es weht auch Geist der Mystik und meines
               geliebten <rs ref="#tillich_person_id__243" type="person">Jakob Böhme</rs> und vor
               allem der Geist darin, den der spätere <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs> in die Formen seiner "positiven Philosophie" gebracht
               hat. Wie ich Dir schon <del rend="s">schrie</del> schrieb, hat dieser Geist etwas
               unendlich Anheimelndes für mich! Mein alter Sinn fürs Irrationale, fürs Paradoxe, das
               Erlebnis <del rend="s">Gotte</del> Gottes als "Vischnu" in die Formen des
               unerhörtesten Grausens, wie es dieser Krieg mir immer wieder gebracht hat, mein
               praktischer Irrationalismus, Antilogismus und Antimoralismus –---- all das kommt <rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">Ottos</rs> Gedanken mit offenen Armen
               entgegen. Ich weide mich an dem Bilde der sich immer senkrecht sträubenden Haare
               sämtlicher <rs ref="#tillich_person_id__1614" type="person">Ritschl</rs>ianer beim
               Lesen dieser Lästerungen wider den heiligen Geist <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kants</rs> und freue mich, daß ein Marburger Professor so Unerhörtes
               wagen darf! –---- </p>
            <p>Sachlich erkenne ich zunächst an, daß <rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">Otto</rs> bewußter Antisupranaturalist ist; damit ist der Boden
               gegeben, auf dem ich überhaupt verhandeln kann: das Numinöse ist weder positiv noch
               negativ am Naturbegriff orientiert. Es ist freilich zweifelhaft, ob diese Position
               haltbar ist. Gehen wir einmal vom Wunderbegriff aus, den er gleichfalls mit
               erfreulicher Deutlichkeit antisupranaturalistisch faßt, so zeigt sich sofort, daß er
               ihn naturalisiert: das Wunder wird zum "Zeichen", und Zeichen kann alles werden, vor
               allem der Tod, für den, der das Gefühl des Numinösen schon in sich trägt!
               Einverstanden, aber dieses Gefühl nun! Er nennt es eine Kategorie a priori im
               Geistesleben. Auch richtig! Das Religiöse gehört also in den Haushalt des
               Geisteslebens, aber damit ist es – wenigstens als Kategorie – naturalisiert. So käme
               es denn auf den <pb n="2"/> Gegenstand, auf den "Inhalt" der Kategorie an; ich habe
               Dir schon meine Bedenken gegen das formal Naturale, inhaltlich Ex-Naturale
               geschrieben; doch lassen wir einmal diese Bedenken! Das Numinöse soll über den
               Gegensatz von Natürlich und Übernatürlich stehen, wie bei <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs> das Über-Seiende
               jenseits des Gegensatzes von Sein und Nichtsein steht! Aber auch <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs> kann ja nicht anders
               als sagen: "das Überseiende ist", der Zwang der Kategorialisierung führt zur
               Naturalisierung. Und <rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">Otto</rs> muß
               sagen: "das Numinöse <del rend="s">isz</del>
               <add place="superlinear">ist</add>", eben damit ist es aber ein Moment in der Sphäre
               des Seienden (die einzige, die "es gibt", die "ist"). Der Vergegenständlichung durch
               das Existentialurteil entgeht nichts! Das Gleiche <del rend="s">¿¿¿</del> gilt nun
               für das, was <rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">Otto</rs> den
               "Seelengrund" und <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs> die
               "Seele" im Unterschiede vom Geist nennt, das Organ für das Numinöse in uns. Es <add place="superlinear">wird</add> erlebt in Bewusstseinsvorgängen, vor allem in
               Gefühlen, und ist damit ein Gegenstand der Gefühlspsychologie, die es einordnen muss
               in den Komplex des Seelenlebens überhaupt. Hier gibt es kein Entweichen. Damit tritt
               auch hier eine (psychologische) Naturalisierung <add place="superlinear">ein</add>
               <del rend="s">wie</del> (die natürlich mit naturalistischer Psychologie gar nichts zu
               tun hat). –---- Aus all dem ziehe ich nun den Schluss: das Erlebnis, das <rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">Otto</rs>, die Mystik, die <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs> etc. beschreiben, ist
                  <hi rend="u">entweder</hi> ein natürlich-psychologischer Vorgang, veranlaßt durch
               eine natürliche Ursache, die prinzipiell erklärbar und einfügbar ist in das
               natürliche Universum (etwa im <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegelschen</rs> Sinne) – wie wir es auch von telepathischen oder dgl., zweifellos
               tatsächlichen Dingen behaupten, <del rend="s">oder</del>
               <hi rend="u">oder</hi> es handelt sich überhaupt nicht um einen besonderen
               Gegenstand, sondern um einen besonderen <hi rend="u">Sinn</hi>, den Sinn des
               Gegenstandes "Welt". Eben dieses ist nun meine Meinung. Geistiges Leben ist Leben im
               Sinn oder unablässige schöpferische Sinngebung. So geben wir der Welt einen logischen
               – ethischen – ästhetischen, so auch einen religiösen Sinn. Diese Sinngebung ist <pb n="3"/> bei der Mehrheit der Menschen und bei allen in der meisten Zeit
               unmittelbar. Bewußt wird sie nur in einzelnen Momenten, schöpferisch nur in einzelnen
               Persönlichkeiten. Wir müssen also auch auf religiösem Gebiet unterscheiden zwischen
               unbewusster, bewusster und schöpferischer Religiosität. Unbewusst ist jeder religiös,
               bewusst der Fromme, schöpferisch der Prophet. (Davon zu unterscheiden der "Heilige",
               der nicht Prophet, nicht einmal Frommer zu sein <hi rend="u">braucht</hi>)</p>
            <p>Soweit gehen die Analogien; nun aber liegt es im Sinn des Religiösen, sich in einem
               Doppelverhältnis des Gegensatzes und der Einheit zu den übrigen Kategorien zu wissen.
               Ich hatte in meinem vorigen Brief Wertbewusstsein und Unendlichkeitsbewusstsein als
               primär religiöse Gefühle bezeichnet, und das Wertbewusstsein mit dem "Fremden" von
               Dir gleichgesetzt. Ich glaube, daß dies Deine Meinung nicht ganz getroffen hat.
               "Wert" und "Sinn" ergeben sich bei tieferer Analyse als identische Begriffe.
               Wertbewusstsein betrifft also die ganze geistige Sphäre. Dennoch war es richtig, auch
               dieses Sinn- oder Wertbewusstsein als etwas "Fremdes" zu bezeichnen, fremd nämlich
               dem bloß Faktischen! Das, was Du meinst, wird zweifellos eher getroffen durch das von
               mir zögernd angewandte "Unendlichkeitsbewusstsein" – zögernd wegen seines fatalen
               negativ-supranaturalistischen Klanges. Es wären demnach drei Sphären zu
               unterscheiden: die des Tatsächlichen, die des Sinnes oder Wertes und die des
               Religiösen oder Unendlichen oder Numinösen! Es handelt sich immer um dasselbe Sein,
               aber jedesmal mit einem anderen Charakter. Das erstemal das rein Gegebene,
               Gegenständliche, das zweitemal das Sinn- und Wertvolle, das drittemal das innerlich
               Unendliche oder Numinöse. Also nicht eine neue Gegenständlichkeit ist das Numinöse,
               sondern eine neue Tiefe oder Offenbarung des Seins.- Nun kann die höhere Stufe
               niemals von der <pb n="4"/> niedrigeren aus erfaßt werden, der Wert ist <del rend="s">die</del>
               <add place="superlinear">der</add> Tatsächlichkeit ebenso umfassbar, wie das Numen
               dem Wert. Die Abbild-Theorie im Logischen sowie die Lust-Theorie im Ethischen,
               Aesthetischen (und Religiösen) sind Versuche, dem Wert vom Gegenstand aus
               beizukommen. Kantianismus, Hegelianismus Versuche, das Religiöse vom Wert aus zu
               verstehen. Das meint wohl <rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">Otto</rs>
               damit, wenn er alles Ausserreligiöse "rational" nennt. Mir ist dieser Ausdruck
               problematisch, da in aller Wertwissenschaft schon ein irrationales, intui- tives
               Moment enthalten ist, und der Wert vom Standpunkt des Faktischen genau so irrational
               ist wie das Numen vom Standpunkt des Wertes! Daraus ergibt sich nun der Zwang zur
               Rationalisierung des Numinösen, erstens vom Faktischen aus: "das Numinöse ist" die
               Vergegenständlichung; dann vom Wert aus: "das Numinöse ist absoluter Wert". Aus
               diesen beiden Sätzen ergibt sich dann der ganze Mythus, der in fortgeschrittener
               Rationalisierung Dogma und schliesslich Metaphysik ist. Die Inadäquatheit dieser
               Erfassungsformen kommen zum Ausdruck in den logischen Widersprüchen, die jedem Dogma
               charakteristisch anhaften und die durch Machtsprüche des religiösen Bewusstseins zur
               Wirkungslosigkeit gebracht werden; vor allem auch in Ausdrücken wie <rs ref="#tillich_person_id__589" type="person">Fichte</rs>: Gott "ist" nicht, <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs>: Gott ist der
               Überseiende, Mystiker: Gott ist überschwengliches Sein usf. –-</p>
            <p>Von hier aus wird nun auch mein scharfer Protest gegen jeden Supranaturalismus
               verständlich: Der Mythus ist die unmittelbare und notwendige Objektivierungsform des
               religiösen Erlebens; er ist naiv supranaturalistisch oder vielmehr er hat diesen
               Gegensatz noch gar nicht in sich. Das Numen gehört zur Welt, <del rend="s">nenn</del>
               <add place="superlinear">wenn</add> es auch ein anderes als alles in ihr ist! Im
               Dogma wird der Supranaturalismus bewusst, und damit verzerrt; es entsteht die neue
               Gegenstandswelt der göttlichen Dinge über den natürlichen; es werden logische
               Verbindungen <del rend="s">und</del>
               <add place="left">oder</add> Gegensätze konstatiert, die alle dialektisch unmöglich
               sind, <pb n="5"/>aber ihre Unmöglichkeit nicht durchschauen. Daraus entsteht dann die
               dogmenkritische Philosophie, die das Göttliche zur höchsten immanenten Kategorie, zur
               "Kategorie der Kategorien" macht, und damit zwar die Wertsphäre des Erkennens zum
               Abschluß gebracht hat, aber das Göttliche verloren! Dagegen wandte sich vornehmlich
               mein letzter Brief. Denn diese Entwicklung ist eine notwendige Konse- quenz der
               logisch gemeinten Vergegenständlichung des Göttlichen in einen Seienden. Das
               Göttliche ist Sinn, nicht Sein, und es ist "anderer Sinn". Damit ergibt sich nun die
               Frage nach dem Verhältnis des religiösen Wertes zu den übrigen. Um das zu verstehen,
               muss zunächst das Verhältnis von Sein und Sinn noch einmal <del rend="s">bewusst
                  werden</del> beleuchtet werden: Auch das Sein, das "rein Tatsächliche" ist ja ein
               Begriff, ist also gesetzt vom logischen Sinnzusammenhang, ist Sinn- oder Wertprodukt.
               Der Sinn setzt das Sein als sein "anderes", an dem er sich realisiert. Ebenso setzt
               der Sinn das Göttliche als sein "anderes", von dem er sich realisiert weiss. So
               begrenzt sich der Sinn durch das Sein und das Ueberseiende! Beide aber sind
               Sinn-Setzungen. Das Sein kann nicht <del rend="s">weider</del>
               <add place="superlinear">wieder</add> "sein", und das Ueberseiende hat sein Wesen
               darin, nicht zu sein! Ich lehre also den Monismus des Sinnes, der sich nach zwei
               Seiten den Widersinn, das Irrationale entgegensetzt, das Sein <del rend="s">ist</del>
               <add place="superlinear">und</add> das Uebersein! Wie nun das Existentialurteil allen
               anderen immanent ist, und nur durch Abstraktion ein Urteil für sich wird, so ist das
               Religiöse keine Kategorie neben den anderen, sondern ihnen immanent als ihr
               Widerspruch und ihre Voraussetzung zugleich. Es ist das absolute Existentialurteil
               entsprechend dem absoluten Sinn-Bewußtsein. So schliessen sich, wie zu fordern war,
               die beiden Irrationalitäten zu der einen des Existentialurteils zusammen, das für den
               Sinn zugleich Erfüllung und Widersinn ist. Daher die überwältigende, Sinn- und
               Wertvernichtende Faktizität des Göttlichen, daher das Religiöse <pb n="6"/>als
               "Philosophie des Todes", daher auch das Nachlassen der Religion in kulturell
               bewussten Zuständen und das ungeheure Problem der Religion "ausserhalb" der Grenzen
               der reinen Vernunft. So weit dieses Mal. Ich glaube, wir sind uns näher gekommen! Dem
               Buch danke ich viel! </p>
            <closer>
               <salute>Dir alles Gute und vielleicht bald auf Wiedersehen!</salute>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1020">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__243">
                  <persName>Böhme, Jakob</persName>
                  <birth>
                     <date>1575</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Alt-Seidenberg</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1624-11-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Görlitz</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118512579</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1712">
                  <persName>Schlatter, Adolf</persName>
                  <birth>
                     <date>1852-08-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Sankt Gallen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938-05-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Tübingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Evangelischer Theologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118607928</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1705">
                  <persName>Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph</persName>
                  <birth>
                     <date>1775-01-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Leonberg (Landkreis Böblingen)</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1854-08-20</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bad Ragaz</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118607057</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__589">
                  <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
                  <birth>
                     <date>1762-05-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rammenau</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1814-01-29</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118532847</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1693">
                  <persName>Schaeder, Erich</persName>
                  <birth>
                     <date>1861-12-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Clausthal</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1936-02-18</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Evangelischer Theologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118606131</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1227">
                  <persName>Lütgert, Wilhelm</persName>
                  <birth>
                     <date>1867</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1938</date>
                  </death>
                  <occupation>Systematischer Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117299065</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1614">
                  <persName>Ritschl, Albrecht</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__839">
                  <persName>Hegel, Georg Wilhelm Friedrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1770-08-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Stuttgart</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1831-11-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118547739</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__904">
                  <persName>Hirsch, Emanuel</persName>
                  <birth>
                     <date>1888-06-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bentwisch</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1972-07-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Göttingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Systematischer Theologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118551477</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1438">
                  <persName>Otto, Rudolf</persName>
                  <birth>
                     <date>1869-09-25</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Peine</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1937-03-07</date>
                  </death>
                  <occupation>Evangelischer Theologe, Religionswissenschaftler, Politiker</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118590871</idno>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__159">Otto, Rudolf, Das Heilige. Über das Irrationale in der Idee des Göttlichen und sein Verhältnis zum Rationalen, Breslau 1917.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>