<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00530.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00529.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00532.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich vom 31. Januar 1917</title>
                <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
                <respStmt>
                    <resp>Editor</resp>
                    <name>Friedrich Schumann</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                        1887-1933</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
                    <address>
                        <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <country>Österreich</country>
                        </placeName>
                    </address>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Cambridge, MA</settlement>
                        <institution>Harvard University</institution>
                        <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                        <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                        <idno>bMS 649/193(15)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Brief, eigenhändig</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
                    https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
                    <date when="1917-01-31">31.01.1917</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1924">Johannes Tillich</persName>
                </correspAction>
            <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00529">Postkarte von Paul Tillich an Johannes Tillich vom 26. Januar 1917</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00532">Brief von Paul Tillich an Maria Klein vom 26. März 1917</ref></correspContext></correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="FS" when="2022-05-24">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
            <change who="GM" when="2024-01-09">Endabnahme</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>D. <date when="1917-01-31">31. Jan. 1917</date>.</dateline>
                    <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papa</rs>!</salute>
                </opener>
                <p>Hab herzlichen Dank für Deinen ausführlichen <rs type="letter">Brief</rs>!<note type="ea">Brief liegt nicht vor.</note> Er brachte ja manches, was mich überrascht und bewegt hat! –
                    Also <rs ref="#tillich_person_id__2085" type="person">Toni</rs> gehört nicht
                    mehr so zu uns wie früher; sie ist nicht mehr die unsre im eigentlichen Sinne
                    des Wortes. Das ist schwer für uns alle und fast unbegreiflich für mich. Aber es
                    muß wohl so das Beste sein, obwohl ich nicht weiß warum. Aber es werden ja nun
                    bald drei Jahre, die ich nicht nur von Euch fort bin, sondern auch heraus aus
                    allem, was man vorher Leben nannte, und kann es nicht mehr beurteilen. Ich
                    erwarte noch einen Brief von ihr, wo sie mir selbst sagt, was der Grund war. Sie
                    hat mir ja immer alles anvertraut. Wie alt sind wir doch in diesen drei Jahren
                    geworden, daß auch das nun Vergangenheit ist! – – –</p>
                <p>Um so mehr verstehe ich Deinen Entschluß, das Amt aufzugeben. Auch für Dich haben
                    die Kriegsjahre doppelt gezählt und niemand hat die Ruhe mehr verdient als Du.
                    Dann ist also auch die <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Neuenburgerstrasse</rs> und Bethlehemskirche<note type="ea">In der
                        Neuenburgerstraße stand das Pfarrhaus der Tillichs nur unweit der Gemeinde
                        Bethlehemkirche, in der <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Johannes Tillich</rs> Pfarrer war.</note> Vergangenheit! Ich habe etwas
                    von Deinem Gefühl des Gedrängtseins durch die Arbeit geerbt. Ich merke es jetzt
                    oft, wenn vieles zusammenkommt und alles zusammen, wie ein Berg, vor mir liegt.
                    Am schwersten wird Dir wie mir die Seelsorge und die Predigt, während uns
                    wissenschaftliche Arbeit und Aktensachen liegen. Du bist dem Wesen nach
                    Konsistorialrat von jeher und ich Professor von jeher! Aber das Schicksal <pb n="2"/>will, daß Du immer Prediger sein mußtest, und ich einen großen Teil
                    meines Lebens, wenn nicht für immer, auch. Das ist merkwürdig und eine der
                    vielen oder meisten Lebenswege, wo Anlage und Verhältnisse sich kreuzen. Das
                    will natürlich nicht hindern, daß wir beide oft mit Freude und Du mit großem,
                    ich mit kleinem Erfolg, predigen. Aber innerlich leiden wir doch darunter und
                    verbrauchen einen großen Teil unserer Kraft für quälende Gedanken und Skrupel.
                    Das kam mir alles beim Nachdenken über Deinen Brief!<lb/> Den <rs ref="#tillich_work_id__95" type="work">Vortrag</rs> von <rs ref="#tillich_person_id__2693" type="person">Seidel</rs> habe ich gern
                    gelesen; es ist viel Klugheit und Tiefe darin. Ich war mal bei <rs ref="#tillich_person_id__2020" type="person">Wegener</rs> mit ihm zum
                    Kaffee. Da las er Gedichte vor; er ist ja der Sohn des Dichters <rs ref="#tillich_person_id__2699" type="person">Seidel</rs>.<lb/> Von Deiner
                    Musik habe ich lange nichts mehr gehört. Nun Du wirst ja in der Ruhe Zeit dazu
                    haben und ich freue mich darauf, von Dir zu lernen. Man kann in diesen Dingen
                    lernen, wie ich an meinen Bildern sehe, die mir jetzt das sind, was Dir die
                    Musik war. – –</p>
                <p>Hier ist noch immer Winter, viel Schnee und Kälte, aber ich habe ein schönes
                    Zimmer und ein warmes Bett, mehr, als man hier draußen beanspruchen kann. Nun
                    kommt das große Blutjahr 1917. Viel Änderung wird es kaum bringen! –</p>
                <closer>
                    <salute>Noch einmal vielen Dank für Deinen Brief und Gruß an <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">Elisabeth</rs>!</salute>
                    Dein <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></signed>. </closer>
            </div>
        </body>
    <back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2699">
                  <persName>Seidel, Heinrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1842-06-25</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Perlin</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1906-11-07</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Groß-Lichterfelde</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Schriftsteller; Bauingenieur;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118796089</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1924">
                  <persName>Tillich, Johannes Oskar</persName>
                  <birth>
                     <date>1857</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1937</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Superintendent; Konsistorialrat;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168631602</idno>
                  <note type="bio"><p>Johannes Oskar T. war der Vater von Paul Tillich. Seine erste Pfarrstelle war die lutherische Gemeinde Starzeddel (heute Starosiedle) bei Guben, wo Paul 1886 zur Welt kam. 1891 wurde er Superintendent für den Kirchenkreis Schönfließ (Neumark), 1900 wurde er nach Berlin berufen, wo er Geheimer Konsistorialrat wurde. 1885 hatte er Wilhelmina Mathilde Dürselen geheiratet, die Mutter Pauls, die jedoch 1903 starb.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2085">
                  <persName>Winkler, Toni</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Pflegemutter der Tillich-Kinder.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2693">
                  <persName>Seidel, Heinrich Wolfgang</persName>
                  <birth>
                     <date>1876-08-28</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1945-09-22</date>
                  </death>
                  <occupation>Pfarrer; Schriftsteller;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118760602</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1762">
                  <persName>Seeberger, Elisabeth</persName>
                  <occupation>Schwester</occupation>
                  <note type="bio"><p>Elisabeth war die Schwester Paul Tillichs. 1917 heiratete sie Erhard, der die längste Zeit seines Arbeitslebens Pfarrer in Berlin-Tempelhof war.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2020">
                  <persName>Wegener, Carl Richard</persName>
                  <birth>
                     <date>1883-08-03</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rostock</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1967-07-11</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Neuruppin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Freund, Jugendpastor, später Oberstudiendirektor</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1169900925</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__95">Seidel, Heinrich Wolfgang, Unbekannter Vortrag, den Paul Tillich von seinem Vater geschickt bekommen hat, wahrscheinlich 1916.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>