<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00699.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00698.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00711.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Wilhelm Ruprecht an Paul Tillich vom 14. Dezember 1920</title>
<author ref="#tillich_person_id__2569">Wilhelm Ruprecht</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Anna Rüther</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
<institution>Stiftung Preußischer Kulturbesitz</institution>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin</repository>
<collection>Archiv des Verlages Vandenhoeck und Ruprecht</collection>
<idno><!--Identifikationsnummer des Dokuments in dem Archiv--></idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Maschinenschriftlich</p>
</physDesc>
<additional>
<listBibl>
<biblStruct n="1" type="journal">
<monogr>
<author>GRAF, FRIEDRICH WILHELM</author>
<title>Ein unbekannter Systementwurf Paul Tillichs. Zur Entstehungsgeschichte von Tillichs Das System der Wissenschaften nach Gegenständen und Methoden</title>
<imprint>
<date when="2020">2020</date>
<biblScope>26-170</biblScope>
</imprint>
</monogr>
<series>
<title>Journal for the History of Modern Theology / Zeitschrift für Neuere Theologiegeschichte</title>
<biblScope>Vol. 27 (Issue 1)</biblScope>
<publisher>De Gruyter</publisher>
</series>
</biblStruct>
</listBibl>
</additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__2569">Wilhelm Ruprecht</persName>
<date when="1920-12-14">14.12.1920</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Friedenau</placeName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00698">Brief von Paul Tillich an Verlag Vandenhoeck und Ruprecht vom 13. Dezember 1920</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00711">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Juni 1921</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-01-17" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-01-19" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
      den <date when="1920-12-14">14.12.1920</date>
</dateline>
<salute>Sehr geehrter Herr Doktor!</salute>
</opener>
<p>Wie es mit den „Verhandlungen“ des letzten evang.-sozialen Kongresses werden
wird, ist noch keineswegs sicher. Grundsätzlich hat man seinerzeit die von uns
gestellten neuen Bedingungen für die Uebernahme des Verlages angenommen,
uns auch einen großen Teil des Manuskriptes zur Abschätzung gesandt. Dann hat
aber kein Wort weiter verlautet. Unter diesen Umständen sind wir in keiner Weise
berechtigt, irgend welchen Widerspruch gegen einen gesonderten Abdruck Ihres
Vortrages zu erheben, und werden das natürlich auch nachher nicht können,
wenn es wirklich noch zum Druck der ganzen Verhandlungen kommen wird.</p>
<p><hi rend="u">Wege zur Philosophie</hi>. Gern hätten wir Ihr Heft schon früher gehabt. Aber
es ist natürlich, daß Ihnen dessen Ausarbeitung, da es doch eine Art Musterheft
werden soll, besonders viel Kopfzerbrechen macht, und wir wollen Sie in keiner
Weise drängen, sind wir doch selber mit den Vorschlägen für den endgültigen
Herausgeber-Vertrag und die Mitarbeiter-Grundsätze im Rückstande geblieben,
da sich bei uns die Geschäfte in einer Weise gedrängt haben, wie es nie zuvor
der Fall gewesen ist. Anbei übersenden wir Ihnen nunmehr diese Entwürfe und
bitten, sie in Ruhe durchzuprüfen. Früher haben wir mit den Mitarbeitern stets
einen formellen Vertrag ungefähr desselben Wortlauts, wie ihn die Grundsätze
enthalten, abgeschlossen. Wir können uns das aber und die Abgabe für den
Stempel sparen, wenn wir brieflich, unter Bezugnahme auf die beigelegten
Grundsätze abschließen.</p>
<p>Die Vervielfältigung des von Ihnen aufgestellten Planes hat wohl noch etwas
Zeit? Sie kann aber schnellstens erfolgen, wenn Sie, was vielleicht doch ganz angebracht ist, zunächst erst einmal für einige besonders nützliche Hefte
Mitarbeiter werben wollen.</p>
<p>Ferner fügen wir hier bei die seinerzeit für die Mitarbeiter aufgestellten Richtlinien,
von denen noch etwa fünfzig Stück vorhanden sind. Vielleicht kommen Sie mit diesen Richtlinien aus; sie können <choice><abbr>evt.</abbr><expan>eventuell</expan></choice> durch ein hier zu vervielfältigendes Blatt ergänzt werden, wenn das Ihnen nötig erscheint. Die Hauptwerbearbeit verschieben Sie aber doch wohl besser, bis wir auf Ihr eigenes Heft verweisen können.</p>
<p>Ferner fügen wir noch einen Prospekt bei, aus dem Sie sehen, daß noch drei Hefte in Aussicht genommen waren. Sollen wir die Betreffenden daran erinnern?
Mit <rs ref="#tillich_person_id__2753" type="person">Joel</rs> liegt ein formeller Vertrag nicht vor.</p>
<closer>
<salute>Mit besten Empfehlungen</salute>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2753">
                  <persName>Joel, ???</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war Mitarbeiter an den "Wegen zur Philosophie".</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>