<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00686.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00685.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00688.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Oktober 1920</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Anna Rüther</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.16</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1920-10-01">01.10.1920</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00685">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Oktober 1920</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00688">Brief von Paul Tillich an Verlag Vandenhoeck und Ruprecht vom 17. Oktober 1920</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-08" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline> den 
   <date notBefore="1920-10-01">01.10.1920</date>
</dateline>
<salute>Liebe Hannah!</salute>
</opener>
<p>Vorläufig rechne ich „denn nun ja“ nicht mehr mit einem Brief von Dir. Ich bin Dir auch nicht böse und sorge mich auch nicht. Ich bin froh, daß mir <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M.<expan>arie</expan> L.<expan>uise</expan></rs> erzählt hat, daß es Dir gut geht; ich bin froh, daß Du den herrlichen Sommer in <rs ref="#tillich_place_id__567" type="place">Greiz</rs> verlebst; ich bin froh, daß 2 neue Bilder von Dir mich mit neuen Augen anschauen, ich bin froh, daß eines in der Welt ist, dem ich ganz zu eigen bin, ein Mensch, den ich vollkommen und unerschütterlich liebe, ein Ort, wo meine flatternde, sehnsüchtige Seele ausruhen kann. Ich habe diese Woche jeden Abend durch Dienstliches besetzt. Am Montag war Volkshochschule, 3 St.<expan>unden</expan>, dann wollte ich in den Klub, kehrte aber nach 2 Min<expan>uten</expan> wegen langer Weile wieder um, und endete, da ich noch nicht schlafen konnte, in einem Kabaret, nach langer Zeit wieder und zum ersten Mal allein: Eine dicke, wildgeschminkte Sängerin, die Unanständiges und Patriotisches durcheinander sang, eine sehr hübsche, z.<expan>um</expan> T.<expan>eil</expan> gute Tänzerin, ein <sic>„Sketsch“</sic> in Monako (Wechselrede und Gesang von einem Mann und einer Frau); ich hatte gerade in <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Eckardt v. Sydows</rs> jetzt erschienenem <rs ref="#tillich_work_id__152" type="work">Dekadenc-Buch</rs> gelesen und fühlte mich in diese Sphäre der „Negativität“ ein, was man allein viel besser kann. Übrigens kommt heute Abend eine Tänzerin aus <rs ref="#tillich_place_id__21" type="place">Kissingen</rs>, die ca 8 Tage in Pension bei uns wohnen soll, von <rs ref="#tillich_person_id__1487" type="person">Hauptmann Pfeiffer</rs> empfohlen, eine kleine Nebeneinnahme. Ende des Monats kommt dann der eigentliche Mieter, der schon 350 M angezahlt hat. Im Übrigen habe ich für 1800 M Kriegsanleihe <del rend="s">bezahlt</del> verkauft, und bin nun wieder in Ordnung. <rs ref="#tillich_person_id__2085" type="person">Toni</rs> geht es jetzt wesentlich besser. Sie ist mir doch für die Kreditgewinnung nach außen hin unentbehrlich – Gestern Abend war Sitzung des religiös-sozialen Kreises; ich hatte eine Unterhaltung mit Privatdozent <rs ref="#tillich_person_id__1723" type="person">Schmidt</rs> (von Oktober ab Professor in <rs ref="#tillich_place_id__175" type="place">Gießen</rs>.) (<rs ref="#tillich_person_id__904" type="person">E.<expan>manuel</expan> Hirsch</rs> ist ordentlicher Professor in <rs ref="#tillich_place_id__186" type="place">Göttingen</rs>); er erzählte mir, daß ich in Heidelberg für eine systematische Professur vorgeschlagen werden sollte, daß aber die Gutachten sehr feindlich waren, und man infolge dessen Abstand genommen hat. Ich habe in der <pb n="2"/> Tat sehr viele Feinde und es ist nur möglich, daß ich mich mit Hilfe stärkster Leistungen durchsetze. Aber es hat mir doch Spaß gemacht, daß ich wenigstens schon bekannt bin. In Betracht kommt jetzt noch <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> und <rs ref="#tillich_place_id__175" type="place">Gießen</rs>. Was würdest Du zu <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> sagen? Wäre es möglich? Ich tue natürlich nichts, was unser Zusammenkommen erschweren würde, und müßte ich auf alles verzichten. – Heut Abend ist wieder politisches Seminar. Ich habe die beiden letzten Male in der Diskussion großen Erfolg gehabt, und bin gespannt, was heute wird. Hoffentlich kriege ich im Winter einen Lehrauftrag für <del rend="s">das Seminar</del> die politische Hochschule, der eine ganze Menge Geld einbringt. Die Sache mit dem Universitäts-Lehrauftrag schwebt noch vollständig; ich habe an <rs ref="#tillich_person_id__2803" type="person">Professor Kestenberg</rs>, den Kunstreferenten geschrieben, der mit dem Universitätsreferenten sprechen soll; noch habe ich keine Antwort.</p>
<p>Über meiner Beziehung zu den Frauen waltet ein merkwürdig paradoxes Schicksal; ich suche auch in diesem Provisorium im Grunde eine Einheit; aber sie wird mir nicht zu Teil; die Vielheit aber bewegt sich in Wellental und Wellenberg zu mir hin und von mir weg; augenblicklich liegt eine starke Wegbewegung vor, teils äußerlich, teils innerlich begründet. Ich leide darunter, aber ich leide ebenso unter dem Entgegengesetzten! Ich brauchte eigentlich täglich erotische Schwingungen; wenn ich sie aber suche, so gibt es unendliche Unruhe. <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Eckhardt</rs> schreibt an einer Stelle, daß auch die Sinnlichkeit Vertiefung braucht; er hat so Recht, und das Wort hat mich geradezu betroffen. Aber ich weiß noch keinen Weg, weil ich auch in dieser Beziehung schlechterdings durch Dich gebunden bin. – Neulich habe ich <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M.<expan>arie</expan> L.<expan>uise</expan></rs> überwunden, und sie war am nächsten Tag sehr glücklich. Sie glaubt, daß es für sie möglich ist, frei von mir zu bleiben; das wäre herrlich!</p>
<p>Ich danke Dir, daß ich an Dich schreiben darf; schon das hat mich stark und frei gemacht! 
</p>
<closer>
<signed>Paul.</signed>
</closer>
<postscript>
<p>Ist das Zeugs angekommen, und der Brief am vorigen Sonnabend? Ich fürchte, ich habe <rs ref="#tillich_place_id__597" type="place">Gotha</rs> statt <rs ref="#tillich_place_id__569" type="place">Gera</rs> geschrieben. Es stand soviel Wichtiges drin. <rs ref="#tillich_person_id__2818" type="person">Schillbach</rs> soll sofort in <rs ref="#tillich_place_id__597" type="place">Gotha</rs> anfragen und nach <rs ref="#tillich_place_id__569" type="place">Gera</rs> oder <rs ref="#tillich_place_id__567" type="place">Greiz</rs> nachschicken lassen.</p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2818">
                  <persName>Schillbach, ???</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1887">
                  <persName>Sydow, Eckart von</persName>
                  <birth>
                     <date>1885</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1942</date>
                  </death>
                  <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117387010</idno>
                  <note type="bio"><p>1912 wurde er in Halle promoviert, 1919 heiratete er Gertrud Wever, einer Schwester von Margarete Wever, Tillichs erster Frau. Später, um 1931, hatte er eine Liebesbeziehung zu Hannah Tillichs Schwester Marie-Luise  Werner und war einer der engsten (Jugend-)Freunde Tillichs. 1933-1942 lehrte er als Dozent für Kunstgeschichte am Institut für Kunst- und Bildgeschichte der Universität Berlin. In seinen Arbeiten beschäftigte er sich u. a. mit der Kunst afrikanischer Naturvölker, aber auch mit dem Verhältnis von Religion und Expressionismus.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1487">
                  <persName>Pfeiffer, Erich</persName>
                  <occupation>Hauptmann im 1. WK</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1723">
                  <persName>Schmidt, Karl Ludwig</persName>
                  <occupation>evangelischer Theologe (Neues Testament)</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118608851</idno>
                  <note type="bio"><p>Seit 1909 Studium zunächst der klassischen Philologie, ab 1910 der evangelischen Theologie in Marburg und Berlin, 1913 wurde er bei Adolf Deißmann promoviert (lic. theol.), dessen Assistent er im Anschluss wurde. Nach einer schweren Verwundung im Ersten Weltkrieg (1915) absolvierte er sein Stadtvikariat in Berlin (1917/18) und habilitierte sich 1918 mit einer Arbeit, in der er die formgeschichtliche Methode mitbegründete. Im selben Jahr heiratete er Ursula von Wegnern (1893-1987 oder 1892-1985), mit der er drei Söhne und zwei Töchter hatte. 1921 wurde Sch. Professor an der Universität Gießen, 1925 wechselte er nach Jena, 1929 nach Bonn. 1918-1920 war er Mitglied der DDP, 1924 trat er der SPD bei. 1933 wurde er entlassen und emigrierte in die Schweiz, wo er 1935/36 eine Professur in Basel erhielt. 1953 wurde er krankheitsbedingt vorzeitig emeritiert. Gründer und Herausgeber sowohl der Theologischen Blätter (1922-1937) als auch der Theologischen Zeitschrift (1945-1952).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2803">
                  <persName>Kestenberg, ???</persName>
                  <occupation>Professor;</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2085">
                  <persName>Winkler, Toni</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Pflegemutter der Tillich-Kinder.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2041">
                  <persName>Werner, Marie Luise</persName>
                  <occupation>Psychoanalytikerin, Schwester von Hannah Tillich</occupation>
                  <note type="bio"><p>(kommt vor als M.L.)Sie war eine jüngere Schwester von Paul Tillichs Frau Hannah. Nach einer Lehrerinnenausbildung arbeitete sie zunächst ab 1918 an diversen Berliner Schulen. In den 1920er Jahren besuchte sie gestaltpsychologische Vorlesungen und Seminare und begann eine Ausbildung am Berliner Psychoanalytischen Institut. Zeitweise ging sie eine Beziehung mit Tillichs engem Freund, dem Kunsthistoriker Eckart von  Sydow, ein. 1928-1931 Lehranalyse bei Karen Horney. Seit 1936 Mitglied der Deutschen Psychoanalytischen Gesellschaft, spätestens seit Anfang der 1940er gehörte sie zum Kreis um Carl Müller-Braunschweig. Nach dem Krieg legte sie ihren Arbeitsschwerpunkt auf die Kinderpsychologie und Kindertherapie.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__904">
                  <persName>Hirsch, Emanuel</persName>
                  <birth>
                     <date>1888-06-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bentwisch</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1972-07-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Göttingen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Systematischer Theologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118551477</idno>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__279">
                  <placeName>Marburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.80904 8.77069</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2873759/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32121710</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__567">
                  <placeName>Greiz</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.65778 12.19918</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2917737/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32041969</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__21">
                  <placeName>Bad Kissingen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.20228 10.07784</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2953424/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q118137589</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__186">
                  <placeName>Göttingen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.53443 9.93228</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2918632/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q3033</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__175">
                  <placeName>Gießen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.58727 8.67554</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2920512/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__597">
                  <placeName>Gotha</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.94823 10.70193</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2918752/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32038418</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__569">
                  <placeName>Gera</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.88029 12.08187</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2921232/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32029631</idno>
               </place>
               </listPlace><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__152">Eckart von Sydow, Die Kultur der Dekadenz. Dresden: Sibyllen-Verlag, 1921.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>