<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00692.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00689.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00698.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Verlag Vandenhoeck und Ruprecht vom 3. November 1920</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Anna Rüther</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
<institution>Stiftung Preußischer Kulturbesitz</institution>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin</repository>
<collection>Archiv des Verlages Vandenhoeck und Ruprecht</collection>
<idno><!--Identifikationsnummer des Dokuments in dem Archiv--></idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
<additional>
<listBibl>
<biblStruct n="1" type="journal">
<monogr>
<author>GRAF, FRIEDRICH WILHELM</author>
<title>Ein unbekannter Systementwurf Paul Tillichs. Zur Entstehungsgeschichte von Tillichs Das System der Wissenschaften nach Gegenständen und Methoden</title>
<imprint>
<date when="2020">2020</date>
<biblScope>26-170</biblScope>
</imprint>
</monogr>
<series>
<title>Journal for the History of Modern Theology / Zeitschrift für Neuere Theologiegeschichte</title>
<biblScope>Vol. 27 (Issue 1)</biblScope>
<publisher>De Gruyter</publisher>
</series>
</biblStruct>
</listBibl>
</additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Friedenau</placeName>
<date when="1920-11-03">03.11.1920</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__2301">Verlag Vandenhoeck und Ruprecht</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__186">Göttingen</placeName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00689">Brief von Wilhelm Ruprecht an Paul Tillich vom 26. Oktober 1920</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00698">Brief von Paul Tillich an Verlag Vandenhoeck und Ruprecht vom 13. Dezember 1920</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-01-17" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
<rs ref="#tillich_place_id__38" type="place">Berlin-Friedenau</rs>
   , den 
   <date when="1920-11-03">03.11.1920</date>
</dateline>
</opener>
<p>Ihren Brief vom 26. Okt.<expan>ober</expan> mit den beiden Kontrakten habe ich erhalten und
durchgesehen. Grundsätzlich bin ich mit Ihren Vorschlägen einverstanden und
möchte im Einzelnen noch Folgendes bemerken:</p>
<p><hi rend="u">Zu Ihrem Brief:</hi> Wenn Hirsch Thema 24 nicht für ausreichend für die Geschichtsphilosophie
hält und Thema 32 heranziehen will, so liegt das an einem
doppelten Begriff von Geschichtsphilosophie, einem formal-methodologischen
und einem inhaltlich-konstruktiven. Für den ersten wäre Thema 24 erschöpfend
und auch der einzig mögliche Rahmen; für den zweiten wäre Thema 32 in der
Tat ein geeigneter Rahmen; ich würde dann vorschlagen, als Untertitel hinzuzufügen:
„Grundlagen einer Philosophie der Menschheitsgeschichte“ und in der
Angabe der Problemgebiete statt „Die Idee des ewigen Friedens“ die „Idee des
Vernunftreiches“ sagen und statt „Die Idee der Souveränität“ „Das Problem der
Weltgeschichte“ und statt „Der ethische und religiöse Pacifismus“ „Die Grundtypen
der Geschichtsdeutung“<add>.</add> Dafür wäre in Thema 24 statt „Die Grundlagen
der Geschichtsphilosophie“ zu sagen: „Das Problem der Geschichte“. – Thema 35
ist anscheinend verdruckt. Es soll heißen „Das sittliche Bewußtsein, Einführung
in die Grundlagen der praktischen Philosophie“. Gegen eine Hinzufügung der
Stichworte „Güter- Pflicht- und Tugendlehre“ als Letztes zu Thema 35 habe ich
nichts einzuwenden. – Wegen der Mitarbeiter bin ich im Allgemeinen ja mit
Hirsch einer Meinung; auch ich hätte Bedenken, Radbruch Thema 44 zu geben.
Alles Übrige wird ja die Einzelverhandlung mit den Verfassern ergeben. – Falls
Sie die 100 Abzüge fertig stellen, bitte ich Sie, die Namen der Verfasser nicht
zu verwerten, da dieses in den Verhandlungen mit den einzelnen stören würde;
dagegen bitte ich, die eben genannten Verbesserungen anzubringen. – –</p>
<p><sic>Das</sic> mein Name als Herausgeber genannt wird, halte ich bei der neuen
Grundlage systematischer Art auch für unumgänglich notwendig.</p>
<p>Was das Redaktionshonorar betrifft, so möchte ich eine Erhöhung auf 200
resp.<expan>ektive</expan> 150 M vorschlagen; ich werde dazu vor allem durch die Klausel des Vertrages veranlaßt, daß ich <hi rend="u">eine Korrektur jedes Heftes zu lesen</hi> habe. Da ich
schon das <hi rend="u">Konzept <hi rend="u">sorgfältig</hi> lesen muß</hi>, so ist das eine Belastung der Arbeitszeit,
die nur durch Verzicht auf andere Arbeiten möglich ist; hinzu kommen die
hohen Kosten für Porto und Papier. Ich bitte Sie darum, wenn irgend möglich
mir an diesem Punkte entgegen zu kommen. – Was das Verfasser-Honorar betrifft, so würde ich persönlich mit dem Entgelt einverstanden sein; es ist mir
aber sehr fraglich, ob wir bekannte Namen dafür bekommen. Ich möchte keinen
bestimmten Vorschlag machen, bitte Sie aber, das in Erwägung zu ziehen.</p>
<p><hi rend="u">Zu dem Herausgeber-Vertrag.</hi> Zu dem Herausgeber-Vertrag. Der Passus des §5 über den Titel Namen des
Herausgebers müßte im Sinne obiger Ausführungen geändert werden. Bei der
Konkurrenzklausel scheinen mir 5 Jahre etwas lange, da es nicht ganz klar ist,
ob ein Unter.<expan>nehmen</expan> diese Eigenart hat; doch hatten Sie ja selbst die Absicht,
diese Klausel zu ändern.</p>
<p><hi rend="u">Zum Verfasser-Vertrag:</hi> Die Festlegung eines Preises für alle folgenden Auflagen
scheint mir bei der Inflationserscheinung, unter der wir stehen, nicht
möglich zu sein, weder für den Verlag noch für den Verfasser; geht die Geldentwertung
weiter, so kann es kommen, daß jemand für eine Tasse Kaffee eine
Neuauflage besorgen muß, geht sie zurück, so muß der Verlag unverhältnismäßig
hoch zahlen; nach meiner Meinung müßte eine entsprechende Klausel in
den Vertrag aufgenommen werden.</p>
<p>§6 ist in dieser Form unmöglich, da es durchaus möglich ist, daß man ein
Thema, <sic>daß</sic> daß man hier in gemeinverständlicher Weise bearbeitet hat, außerdem
rein wissenschaftlich und ausführlich bearbeiten will; es kann höchstens
verlangt werden <add>,</add> daß es er es dem Verlage erst anbietet, aber eine völlige
Unterbindung der wissenschaftlichen Produktion in der gleichen Richtung halte
ich nicht für möglich.</p>
<p>Unter Berücksichtigung dieser Bedenken bin ich zur Übernahme der Redaktion
der „Wege“ bereit und bitte Sie um definitive Rückäußerung, <hi rend="u">damit ich
dann an das Thema 22 mit Energie gehen kann.</hi></p>
<p>Ich dachte es mir dann so, daß ich in dem Vorwort zu meinem Heft eine
Darlegung der Idee des Ganzen und der neuen Grundlage, auf der sie steht,
gebe.</p>
<closer>
<salute>Ergebenst</salute>
<signed>Dr. P. Tillich.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__38">
                  <placeName>Berlin-Friedenau</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.47133 13.32813</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2924770/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q692390</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>