<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00778.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00777.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00779.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Wilhelm Ruprecht vom 01. Februar 1923</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Anna Rüther</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
<institution>Stiftung Preußischer Kulturbesitz</institution>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin</repository>
<collection>Archiv des Verlages Vandenhoeck und Ruprecht</collection>
<idno><!--Identifikationsnummer des Dokuments in dem Archiv--></idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Maschinenschriftlich, Korrekturen eigenhändig</p>
</physDesc>
<additional>
<listBibl>
<biblStruct n="1" type="journal">
<monogr>
<author>GRAF, FRIEDRICH WILHELM</author>
<title>Ein unbekannter Systementwurf Paul Tillichs. Zur Entstehungsgeschichte von Tillichs Das System der Wissenschaften nach Gegenständen und Methoden</title>
<imprint>
<date when="2020">2020</date>
<biblScope>26-170</biblScope>
</imprint>
</monogr>
<series>
<title>Journal for the History of Modern Theology / Zeitschrift für Neuere Theologiegeschichte</title>
<biblScope>Vol. 27 (Issue 1)</biblScope>
<publisher>De Gruyter</publisher>
</series>
</biblStruct>
</listBibl>
</additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Friedenau</placeName>
<date when="1923-02-01">01.02.1923</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__2569">Wilhelm Ruprecht</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00777">Brief von Wilhelm Ruprecht an Paul Tillich vom 31. Januar 1923</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00779">Brief von Paul Tillich an Wilhelm Ruprecht vom 19. Februar 1923</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-01-17" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
<rs ref="where" type="place"><!--Ort--></rs>
   , den 
   <date when="1923-02-01">01.02.1923</date>
</dateline>
<salute>Sehr geehrter Herr Ruprecht!</salute>
</opener>
<p>Haben Sie herzlichen Dank für Ihre Postkarte, besonders für die erfreuliche
Nachricht, dass Sie mir 18 Freiexemplare überlassen wollen. Die Schrift ist mir
sehr sympathisch, doch muss ich Sie darauf aufmerksam machen, dass mein
Voranschlag nach der Wortzahl des <rs ref="#tillich_person_id__137" type="person">Natorp</rs>-Büchleins gemacht war, die etwa
halb so groß ist wie die von Ihnen gewählte. Infolgedessen wird sich der <subst><del>Inhalt</del><add>Umfang</add></subst> des Buches schä<add>t</add>zungsweise <unclear>¿¿¿ ... ¿¿¿</unclear> 20 Seiten reduzieren. Ich weiss
nicht, ob ich Ihnen damit eine erfreuliche oder eine unerfreuliche Mitteilung
mache. Ich arbeite natürlich so schnell es geht, glaube aber, dass immer neue
Durchsichten, auch im Interesse von Stilverbesserungen im Interesse der Sache
und darum in Ihrem Interesse sind. Ich habe heut früh wieder ein grösseres
Stück geschickt. –</p>
<p>Mit der Vermeidung von weissen Seiten bin ich einverstanden. –</p>
<p>Dagegen würden mir bei dem Charakter der Arbeit Seitenüberschriften als
sehr wichtig erscheinen. Auch ich wollte darum bitten, dass wir links <add>die</add> fünf
Hauptteile des Buches vermerken also: Grundlegung, Die Denk<add>wisse</add>nschaften,
die Seinswissenschaften, die Geisteswissenschaften, Zusammenfassung. Rechts
wollte ich dann den jeweilig kleinsten Unterabschnitt vermerken, im allgemeinen
also den Namen irgend einer Wissenschaft und in den grundlegenden Teilen den
jeweiligen Gegenstand. Ich habe bei den ersten Korrekturbogen die entsprechenden
Überschriften beigefügt, in der Annahme, dass die erste Seite rechts
liegt und ohne Überschrift bleibt.</p>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__137">
                  <persName>Barth, Karl</persName>
                  <occupation>Theologe;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er studiere in Bern, Berlin, Tübingen und Marburg.  1909 war er Hilfsprediger der deutschen Gemeinde Genf, wo er Nelly Hoffmann (1893-1976) kennenlernte, die er 1913 heiratete. Seit 1911 war er Pfarrer in Safenwil (Aargau) und hatte eine Nähe zur religiös-sozialen Bewegung. 1919 erscheint B.s Kommentar zum Römerbrief, der insb. in seiner neubearbeiteten Zweitauflage (1922) zu einem Hauptdokument der Dialektischen Theologie wurde. Ruf an die Universität Göttingen im Jahr 1921, 1925-1930 Professor in Münster, ab 1930 in Bonn. Opposition zum Nationalsozialismus und folglich Entlassung. 1934 war er maßgeblicher Verfasser der Barmer Theologischen Erklärung. Seit 1935 in Basel, wo er bis 1962 als Professor wirkte. Bereits 1925 hatte er bei einem Aufenthalt bei den Pestallozis Charlotte von Kirschbaum (1899-1975) kennengelernt, in den Folgejahren entstand eine lebenslange Dreiecksbeziehung. 1940 meldete er sich aus Sorge vor einer deutschen Invasion freiwillig als Soldat im bewaffneten Hilfsdienst. Nach dem Krieg lehrte B. 1946-1947 als Gastprofessor in Bonn und äußerte sich auch in der Nachkriegszeit weiterhin zum politischen Geschehen.</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>