<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00874.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00873.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00876.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Oskar Siebeck an Paul Tillich vom 8. Juni 1926</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1780">Oskar Siebeck</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Niklas von Hülsen</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="copy">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
                  <repository>Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz</repository>
                  <collection>Handschriftenabteilung, Archiv des Verlages J. C. B. Mohr (Paul
                     Siebeck)</collection>
                  <idno>Nachl. 488, A 0469,5; Blatt 143-205</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich; Durchschlag</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="journal" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Alf Christophersen/Friedrich Wilhelm Graf</author>
                           <title>"Beweise einer unsichtbaren Beziehung". Die Korrespondenz zwischen
                              Paul Tillich und dem Tübinger Verlag J. C. B. Mohr (Paul
                              Siebeck)</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin/</pubPlace>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston, MA</pubPlace>
                              <date when="2011">2011</date>
                              <biblScope>237-407, hier: 287f.</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>International Yearbook for Tillich Research</title>
                           <biblScope>Bd. 6, H. 1</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1780">Oskar Siebeck</persName>
               <date when="1926-06-08">08.06.1926</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__126">Dresden, <address>
                     <street>Elisenstrasse 11</street>
                  </address></placeName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00873">Brief von Paul Tillich an Oskar Siebeck vom 4. Juni 1926</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00876">Postkarte von Paul Tillich an Oskar Siebeck vom 15. Juni 1926</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L00876">Postkarte von Paul Tillich an Oskar Siebeck vom 15. Juni 1926</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L00877">Brief von Paul Tillich an Oskar Siebeck vom 23. Juni 1926</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="NH" when="2023-01-06">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="NH" when="2024-01-15">Vorbereitung/Korrektur für die Endabnahme</change>
         <change who="NH" when="2023-01-28"/>
         <change who="PS" when="2024-02-14">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>Sehr verehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr
                     Professor</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>über Ihren freundlichen <rs xml:id="L00873" type="letter">Brief</rs> vom 4. ds. Mts.
               habe ich mich sehr gefreut; denn die Offenheit, mit der Sie mir Ihre Sorgen darlegen,
               weiss ich als einen Beweis Ihres Vertrauens sehr zu schätzen. Die gewünschten M.
               100.- habe ich alsbald zur Zahlung an Sie angewiesen, und ich stehe nicht an, Ihnen
               auch einen weiteren Zuschuss für M. 1000.- anzubieten, wenn wir über Ihre "Dogmatik"
               schon jetzt zu einer Einigung kommen können.</p>
            <p>Ueber die bei diesem Werke entstandene Komplikation hatte ich Gelegenheit, auf der
               Heimreise mit <rs ref="#tillich_person_id__1723" type="person">Herrn Professor Karl
                  Ludwig Schmidt</rs> im strengsten Vertrauen Rücksprache zu nehmen. Dabei habe ich
               den Eindruck bekommen, dass Sie die Ratschläge, die er Ihnen bezüglich des Verlages
               dieses Werkes gegeben hat, vielleicht doch nicht ganz richtig verstanden haben. Ich
               möchte Sie daher angelegentlich bitten, sich mit <rs ref="#tillich_person_id__1723" type="person">K. L. Schmidt</rs> nochmals in Verbindung zu setzen, ehe Sie sich
               bezüglich der "Dogmatik" endgültig entschliessen.</p>
            <p>Was sodann den Zeitschriftenplan Ihres Kreises anbelangt, so kann ich Sie darüber
               durchaus beruhigen, dass Sie an meiner Ablehnung durchaus nicht schuld sind.
               Ausschlaggebend waren für mich vielmehr, was ich Ihnen ebenfalls im strengsten
               Vertrauen sagen kann, die etwas utopischen Vorschläge für die Verlagsbedingungen, die
               mir <rs ref="#tillich_person_id__438" type="person">Herr de Man</rs> unterbreitet
               hat, und die für mich, zumal bei der ohnehin reichlich starken Inanspruchnahme durch
               laufende Unternehmen, schlechterdings nicht diskutierbar waren.</p>
            <closer>
               <salute>Ich freue mich sehr, über die Aussicht, das Manuskript Ihres neuen Vortrages
                  längstens in 10 bis 14 Tagen zu bekommen und verbleibe mit freundlichen
                  Empfehlungen, wenn ich bitten darf, auch an Ihre verehrte <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Frau Gemahlin,</rs> Ihr
                  ergebener</salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__1780" type="person"><hi rend="hand">Dr. O.
                        Siebeck</hi></rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1923">
                  <persName>Tillich, Hannah</persName>
                  <birth>
                     <date>1896-05-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rotenburg a. d. Fulda</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1988-10-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>East Hampton, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119096102</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geborene Werner und war vormals verheiratet mit Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1780">
                  <persName>Siebeck, Oskar</persName>
                  <occupation>Deutscher Verleger</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1723">
                  <persName>Schmidt, Karl Ludwig</persName>
                  <occupation>evangelischer Theologe (Neues Testament)</occupation>
                  <note type="bio"><p>Seit 1909 Studium zunächst der klassischen Philologie, ab 1910 der evangelischen Theologie in Marburg und Berlin, 1913 wurde er bei Adolf Deißmann promoviert (lic. theol.), dessen Assistent er im Anschluss wurde. Nach einer schweren Verwundung im Ersten Weltkrieg (1915) absolvierte er sein Stadtvikariat in Berlin (1917/18) und habilitierte sich 1918 mit einer Arbeit, in der er die formgeschichtliche Methode mitbegründete. Im selben Jahr heiratete er Ursula von Wegnern (1893-1987 oder 1892-1985), mit der er drei Söhne und zwei Töchter hatte. 1921 wurde Sch. Professor an der Universität Gießen, 1925 wechselte er nach Jena, 1929 nach Bonn. 1918-1920 war er Mitglied der DDP, 1924 trat er der SPD bei. 1933 wurde er entlassen und emigrierte in die Schweiz, wo er 1935/36 eine Professur in Basel erhielt. 1953 wurde er krankheitsbedingt vorzeitig emeritiert. Gründer und Herausgeber sowohl der Theologischen Blätter (1922-1937) als auch der Theologischen Zeitschrift (1945-1952).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__438">
                  <persName>de Man, Hendrik</persName>
                  <occupation>Belgischer Sozialpsychologe, Theoretiker des Sozialismus, Politiker und Publizist</occupation>
                  <note type="bio"><p>In Antwerpen geboren, schloss er sich dort bereits in seiner Jugend einer sozialistischen Gruppierung an. Zunächst Studium der Naturwissenschaften und Mathematik in Gent und Brüssel, das er abbrach, um 1905-1909 in Leipzig und Wien Philosophie, Psychologie, Geschichte und Volkswirtschaft zu studieren und mit Promotion abzuschließen. Während des Studiums Mitarbeit an der sozialistischen Leipziger Volkszeitung, seit 1907 war er Internationaler Sekretär der Sozialistischen Jugendinternationale. Nach einem Jahr in England 1910 wurde er, zurück in Belgien, Leiter einer Arbeiterbildungszentrale. Nach dem ersten Weltkrieg lehrte er kurzzeitig Sozialpsychologie an der University of Washington, wurde jedoch aufgrund seines sozialpolitischen Engagements entlassen. Seit dem Ersten Weltkrieg zunehmende Distanzierung von der marxistischen Form des Sozialismus, im Laufe der 1920er endgültige Loslösung und Nähe zum Hofgeismarer Kreis der Jungsozialisten. 1929-1933 Lehrauftrag für Sozialpsychologie und Sozialpädagogik an der Frankfurter Universität, Mitarbeit bei Tillichs Neuen Blättern für den Sozialismus. 1933 emigrierte nach Belgien, 1935 wurde er Arbeitsminister, im Juni 1936 Finanzminister. Seit 1939 Vorsitzender der Belgischen Arbeiterpartei, die er 1940 auflöste. Die Bewertung seiner Kollaborationspolitik ist umstritten. Unter deutscher Herrschaft erhielt er Rede- und Auftrittsverbot, er ging bis 1944 in das unbesetzte Vichy-Frankreich,  anschließend als politischer Flüchtling in die Schweiz. 1946 wurde er in Abwesenheit von einem belgischen Gericht zu 20 Jahren Haft verurteilt. Er starb in der Schweiz bei einem Autounfall.</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>