<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00866.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00865.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00867.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Postkarte von Paul Tillich an Hendrik de Man vom 9. März 1926 [PS]</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Sebastian Kueffner</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Niederlande</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__12">Amsterdam</settlement>
<institution>Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen</institution>
<repository>Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis</repository>
<collection>Archief Hendrik de Man ARCH00449</collection>
<idno>Inv.nr.195</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Postkarte, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__126">Dresden</placeName>
<date when="1926-03-09">09.03.1926</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__438">Hendrik de Man</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__490">Eberstadt Kr. Darmstadt</placeName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00865">Brief von Paul Tillich an Oskar Siebeck vom 5. März 1926</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00867">Postkarte von Paul Tillich an Oskar Siebeck vom 12. März 1926 [PS]</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-04-03" who="SK">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-11-10" who="FS">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="postcard">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<salute>Sehr geehrter <rs ref="#tillich_person_id__438" type="person">Herr De Man</rs>!</salute>
</opener>
<p>Haben Sie herzlichen Dank für Ihren Brief<note type="ea">Dieser Brief liegt nicht vor.</note>! Ich antworte zunächst damit dass ich Ihnen meine für Sie wichtigsten Sachen schicke. Leider muss ich Sie bitten mir <hi rend="u">alles zurückzusenden da</hi> manches davon nur in diesem einen Exemplar existiert. An Ihr <rs ref="#tillich_work_id__16" type="work">Buch</rs> habe ich mich mit grösstem Interesse gemacht und werde sofort schreiben, wenn ich fertig damit bin. <hi rend="u">Das Gleiche hoffe ich von Ihnen bez. meiner Schriften.</hi>
</p>
<pb n="2"/>
<closer>
<salute>Mit bestem Gruss! Ihr sehr ergebener</salute>
<signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">P. Tillich</rs></signed>
<rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresden</rs>, Elisenstr.
               11.</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__438">
                  <persName>de Man, Hendrik</persName>
                  <occupation>Belgischer Sozialpsychologe, Theoretiker des Sozialismus, Politiker und Publizist</occupation>
                  <note type="bio"><p>In Antwerpen geboren, schloss er sich dort bereits in seiner Jugend einer sozialistischen Gruppierung an. Zunächst Studium der Naturwissenschaften und Mathematik in Gent und Brüssel, das er abbrach, um 1905-1909 in Leipzig und Wien Philosophie, Psychologie, Geschichte und Volkswirtschaft zu studieren und mit Promotion abzuschließen. Während des Studiums Mitarbeit an der sozialistischen Leipziger Volkszeitung, seit 1907 war er Internationaler Sekretär der Sozialistischen Jugendinternationale. Nach einem Jahr in England 1910 wurde er, zurück in Belgien, Leiter einer Arbeiterbildungszentrale. Nach dem ersten Weltkrieg lehrte er kurzzeitig Sozialpsychologie an der University of Washington, wurde jedoch aufgrund seines sozialpolitischen Engagements entlassen. Seit dem Ersten Weltkrieg zunehmende Distanzierung von der marxistischen Form des Sozialismus, im Laufe der 1920er endgültige Loslösung und Nähe zum Hofgeismarer Kreis der Jungsozialisten. 1929-1933 Lehrauftrag für Sozialpsychologie und Sozialpädagogik an der Frankfurter Universität, Mitarbeit bei Tillichs Neuen Blättern für den Sozialismus. 1933 emigrierte nach Belgien, 1935 wurde er Arbeitsminister, im Juni 1936 Finanzminister. Seit 1939 Vorsitzender der Belgischen Arbeiterpartei, die er 1940 auflöste. Die Bewertung seiner Kollaborationspolitik ist umstritten. Unter deutscher Herrschaft erhielt er Rede- und Auftrittsverbot, er ging bis 1944 in das unbesetzte Vichy-Frankreich,  anschließend als politischer Flüchtling in die Schweiz. 1946 wurde er in Abwesenheit von einem belgischen Gericht zu 20 Jahren Haft verurteilt. Er starb in der Schweiz bei einem Autounfall.</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__126">
                  <placeName>Dresden</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.05089 13.73832</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2935022/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1731</idno>
               </place>
               </listPlace><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__16">de Man, Hendrik, Zur Psychologie des Sozialismus, Jena 1926.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>