<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00811.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00809.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00812.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Arnold Wolfers an Paul Tillich vom 10. Januar 1924</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2094">Arnold Wolfers</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <!-- Manuskript, Typoskript, Transskript oder Kopie -->
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/44(13)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Maschinenschriftlich</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__2094">Arnold Wolfers</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__485">München</placeName>
               <date when="1924-01-10">10.01.1924</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00809">Postkarte von Paul Tillich an Wilhelm Ruprecht vom 8. Januar 1924</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00812">Brief von Wilhelm Ruprecht an Paul Tillich vom 22. Januar 1924</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-06-01">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-01-15">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__306" type="place">München</rs>, den <date when="1924-01-10">10.1.1924</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Ich halte es nicht für einen Verfall an die Begriffsautononomie, wenn Du versuchst in
               philosophisch-begrifflicher Fassung Deine Lehre auszubilden. Aber allerdings werden
               die Begriffe, um die es Dir geht, "die absolute Klarheit und Schärfe" in dem Sinn
               verlieren müssen, als sie nie ein rationales Objekt haben. Es liegt in der Natur des
               Objektes Deiner Lehre, dass eine eigentliche Systematik, die immer selbst
               Rationalisierung bedeutet, unmöglich und unadäquat ist. Ich glaube, dass darüber
               Einverständnis besteht, Du musst also gleichsam Deine eigenen Begriffe dauernd
               aufheben, und Dich dagegen wehren, wenn andere sie wie klare Scheidemünzen glauben
               gebrauchen zu können. Wir haben es nicht mehr mit rechnerischen Teilgrössen zu tun,
               die man zu Weltbildern zusammensetzen kann. Der Begriff kann nur im ganzen
               Zusammenhang als Andeutung auf ein Gemeintes sinnvoll verstanden werden.</p>
            <p>Und dann noch dies zu Deinen Bemerkungen auf Seite 2: Du sprichst von den
               "Integrationen" Deiner Abstraktheit.<note type="ea">Zitate konnten nicht ermittelt
                  werden. Nach zeitlicher Einordnung ist hier vermutlich die Rede von Paul Tillichs
                  frühem "<rs type="work" ref="tillich_work_id__1">System der
                  Wissenschaften</rs>"</note> Ich kann das, was wir Integralität nennen, hier nicht
               darstellen, es ist aber notwendig zu sagen, dass es nichts mit der von Dir gemeinten
               Integration zu tun hat. Denn diese erweist sich gerade hier wieder als blosse
               Synthese vorher gewaltsam getrennter Elemente und zwar als Synthese wie jene zwischen
               unbedingter Form und unbedingtem Gehalt, von der ich sagte, dass sie mir unmöglich
               und nur logisch begründet erscheine. Du suchst die Synthese, sagst Du, zwischen
               Deiner Abstraktheit (will heissen der blossen Form) mit dem Lebendigen (will heissen
               dem Gehalt). Darin drückt sich Deine Grundauffassung wiederum aus. Solange die
               "Abstraktheit" an sich anerkannt und bewahrt wird, solange führt kein Weg zum Wesen
               dessen, was Du das Lebendige nennst, weil dieses eben nicht der Gehalt, sondern der
               formenschöpferische, formentragende und formoffenbarende Gehalt, die Deiner
               Erkenntnis sich allein darbietende Offenbarung der Wirklichkeit <hi rend="sup">ist</hi>. Es scheint mir eben abwegig zu sein, wenn Du von der Vorstellung des
               Einströmens des Gehaltes in die Form ausgehst<pb n="2"/> In der Natur, der
               Freundschaft, der Musik offenbart sich uns das Wesen in seiner Wesensformen und
               natürlich in seinen Verunwesungen. In diesen Wirklichkeiten selbst sind die richtigen
               Formen allein zu finden und nicht in einer davon losgelösten, im Geiste aufbewahrten
               formdiktierenden Vernunft. Die Abstraktion kann nicht bluthaft gemacht werden. Aus
               der bluthaft erschauten und erlebten Wirklichkeit kann sekundär abstrahiert und das
               Rationale für sich gesetzt werden.</p>
            <p>Ich gebe <sic>Die</sic> Deine Polarität "Form-Gehalt" immer wieder zu bedenken. Die
               Antike hat sich in dieser Antithese herumgeschlagen, <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant</rs> hat daran zeitlebens zu tun
               gehabt. Solltest Du da Halt machen müssen.</p>
            <p>Es bedeutet für mich sehr viel, dass Du eine so einschneidende und in ihren
               Konsequenzen noch nicht übersehbare Korrektur vornimmst (S.7) Es bleibt zu
               untersuchen, was unter der <hi rend="aq">absoluten Formforderung</hi> im Gegensatz
               zur rationalen Form zu verstehen ist, etwa im Aesthetischen oder in der Erotik oder
               sonstwo. Es wäre sicher klärend für uns beide, wenn Du da ansetzend, versuchtest,
               diese "absolute Formforderung", die offenbar die unbedingte Form ist, im Gegensatz
               zur rationalen Form verständlich zu machen. Du sagst, sie verwirkliche sich konkret
               in der Theonomie: entsprechen der romanische Dom, die Feudalität, die
               mittelalterliche Stadt und Gilde die Bauerntracht, die Katholizität, das Mönchstum,
               Christus selbst oder Franz von Assisi einer "absoluten Formforderung" und warum? Ist
               eine demütige oder erhabene Haltung als Synthese von unbedingtem Gehalt und
               unbedingter Form oder absoluter Formforderung zu verstehen? Ist der Heilige eine
               Synthese von Gehalt und ethischer Form? der Weise eine Synthese von Abstraktheit und
               bluthaftem Gehalt, die edle oder hingebende Liebe eine Synthese von was? Ist <rs ref="#tillich_person_id__1355" type="person">Mozarts</rs> Musik, wo sie ganz
               unaussprechlich gross ist, eine Synthese etwa der klassisch rhytmisch harmonischen
               Form und einem Gehalt? Ist nicht ihr Urteil gesprochen, wo überhaupt,- und das kommt
               bei <rs ref="#tillich_person_id__1355" type="person">Mozart</rs> wie bei <rs ref="#tillich_person_id__690" type="person">Goethe</rs> vor,- die Form als solche
               eine abstrahierte Form des Metrums oder Taktes zum Bewusstsein kommt?</p>
            <p>Ich will an mich halten. Dein Brief hat so viele Fragen aufgeworfen, dass es gut sein
               wird, wenn immer nur an die eine oder andere an<pb n="3"/> geknüpft wird. Im Grunde
               führen alle zu den gleichen Grundfragen, denen wir, so glaube ich, näher kommen
               werden.</p>
            <closer>
               <salute>Herzlich Dich und <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs> grüssend auch von <rs ref="#tillich_person_id__2400" type="person">Doris</rs></salute>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__2094" type="person">Arnold</rs></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2400">
                  <persName>Wolfers, Doris</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Frau von Arnold Wolfers.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1020">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1923">
                  <persName>Tillich, Hannah</persName>
                  <birth>
                     <date>1896-05-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rotenburg a. d. Fulda</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1988-10-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>East Hampton, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119096102</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geborene Werner und war vormals verheiratet mit Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2094">
                  <persName>Wolfers, Arnold</persName>
                  <birth>
                     <date>1892-06-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Sankt Gallen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1968-07-16</date>
                  </death>
                  <occupation>Politikwissenschaftler</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119262819</idno>
                  <note type="bio"><p>Geboren in St. Gallen, Studium der Rechtwissenschaften (1917 Promotion in Zürich) sowie der Volkswirtschaftslehre und Politikwissenschaft (1924 Promotion in Gießen, 1929 Habilitation in Berlin). W. war seit 1922 an der Deutschen Hochschule für Politik in Berlin tätig, ab 1930 zudem Privatdozent an der Universität Berlin. In Berlin Bekanntschaft mit Tillich sowie Nähe zum Religiösen Sozialismus. 1933 Emigration in die USA, wo W. 1935-1957 in Yale lehrte sowie unter anderem als Berater für das Außenministerium der USA fungierte.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__690">
                  <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1355">
                  <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__306">
                  <placeName>München</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>48.13743 11.57549</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2867714/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32664319</idno>
               </place>
               </listPlace><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__1">Tillich, Paul, Das System der Wissenschaften nach Gegenständen und Methoden. Ein Entwurf von Paul Tillich, Göttingen 1923.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>