<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00843.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00842.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00844.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 12. Januar 1925</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Emil Lusser</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement>Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/2(21)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__279">Marburg a. d. L.</placeName>
<date when="1925-01-12">12.01.1925</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00842">Brief von Oskar Siebeck an Paul Tillich vom 22.12.1924</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00844">Brief von Verlag Mohr Siebeck (L. Häberle) an Paul Tillich vom 21. Januar 1925</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-07-10" who="EL">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-11-02" who="FS">Endabnahme</change>
<change when="2023-11-10" who="FS">Aktualisierung der Personennamen nach Wechsel von Excel zu Baserow</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
                <dateline>Montag Nachmittag<note type="ea">Brief im Original undatiert. <rs ref="#tillich_work_id__12" type="work">Jasper, Paul Althaus (1888-1966), 158</rs>, berichtet von dem im Brief genannten Vortrag <persName ref="#tillich_person_id__42">Paul Althaus</persName>', wodurch eine Datierung möglich ist.</note></dateline>
<salute>Liebes <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannahchen</rs>!</salute>
</opener>
<p>Heut erhielt ich Deinen Brief<note type="ea">Dieser Brief liegt nicht vor.</note> und antworte gleich. Zunächst auf Dein Beiblatt! Du hast Recht damit, daß der Ankauf ein richtiger Leichtsinn war. Ich sah den Seidenglanz, die herumwühlenden Menschen und den unglaublichen Preis, da war es schon geschehen! Aber ist es mir nicht immer so gegangen, wenn wir durch Straßen und Läden gingen, und ich Dir etwas Schönes schenken wollte, und Du es nur mühsam mit Aufwand aller Energie verhindert hast! Ich glaube doch, daß es bei Dir, die andere Seite der Sache war – und vielleicht noch ist! Aber Du tust <unclear cert="high">Unrecht</unclear> daran. Es ist zwischen uns nichts als ein gutes menschliches Vertrauensverhältnis, das wir uns beide hüten, auch nur im Geringsten zu überschreiten, und über das ich mich freue, weil es die Überwindung eines jahrelangen Mißtrauens ist. Auch Du solltest Dich freuen, da es die Position gegenüber den <rs ref="#tillich_person_id__2039" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__2040" type="person">Eltern</rs></rs> und Geschwistern<note type="ea">Hannah Tillich hatte zwei ältere Geschwister, <rs ref="#tillich_person_id__2585" type="person">Roland</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">Marie Luise</rs>, sowie drei jüngere, <rs ref="#tillich_person_id__2587" type="person">Hellmuth</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2588" type="person">Walter</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2586" type="person">Liesel</rs>.</note> sehr verstärkt. – – – –</p>
<p>Seit heut früh ist <rs ref="#tillich_person_id__2586" type="person">Lisel</rs> in der Pflege, die sie Tag und Nacht in Anspruch nimmt. Sie hat gleich am ersten Tag mit der <rs ref="#tillich_person_id__2039" type="person">Mutter</rs> gesprochen, die natürlich alles ahnte, aber sehr ruhig und vernünftig war. Eben komme ich von der Unterhaltung mit dem <rs ref="#tillich_person_id__2040" type="person">Vater</rs>, der erst furchtbar jammerte; dann alles guthieß. Jetzt sind die beiden allein. Ich habe aber vorher der <rs ref="#tillich_person_id__2039" type="person">Mutter</rs> gesagt, daß es zum Bruch mit uns allen kommen würde, wenn er sich dazwischen mengte. Abends nehme ich die <rs ref="#tillich_person_id__2039" type="person">Mutter</rs> in einen Vortrag von <rs ref="#tillich_person_id__1616" type="person">Rittelmeyer</rs> (Christengemeinschaft) mit. Am <date when="1925-01-10">Sonnabend</date> Abend war der <rs ref="#tillich_work_id__10" type="work">Vortrag</rs> von <del rend="s">Rostock</del> <rs ref="#tillich_person_id__42" type="person">Althaus</rs>, <rs ref="#tillich_place_id__370" type="place">Rostock</rs>, meinem <rs ref="#tillich_place_id__175" type="place">Gießener</rs> Hauptkonkurrenten.<note type="ea">In Gießen war der Lehrstuhl für Systematische Theologie nachzubesetzen, den bis dahin <rs ref="#tillich_person_id__1286" type="person">Emil Walter Mayer</rs> innegehabt hatte. Am <date when="1925-05-29">29. Mai 1925</date> entschied sich der Gesamtsenat der Universität Gießen für Tillich, der sich stattdessen seinerseits jedoch für die ordentliche Professur für Religionswissenschaften in der Allgemeinen Abteilung der Technischen Hochschule Dresden entschied. (Vgl. <rs ref="#tillich_work_id__11" type="work">Danz/Schüßler, Paul Tillich in Dresden, 2.</rs></note> Er war recht schwach, und ich hatte die Aufgabe, die Diskussion zu eröffnen, wobei ich zum ersten Mal mit <rs ref="#tillich_person_id__320" type="person">Bultmann</rs> ganz einig war. Er selbst tobte dann los und sagte, daß er während des Vortrages ein Grauen gehabt hätte – vor dem überfüllten Saal. Nachher saßen <pb n="2"/>wir noch alle bei <rs ref="#tillich_person_id__844" type="person">Heiler</rs>. <rs ref="#tillich_person_id__42" type="person">Althaus</rs> bat mich, doch nicht ganz mit ihm auseinanderzugehen; rührend, nicht wahr! Von <rs ref="#tillich_place_id__175" type="place">Gießen</rs> wußte er weniger als ich. – Auf den <unclear cert="high">Kampf</unclear> mit <rs ref="#tillich_person_id__1616" type="person">Rittelmeyer</rs> bin ich gespannt. Er spricht auch <date when="1925-01-13">morgen Nachmittag</date> noch über Priestertum, um Theologen zu gewinnen. – – –</p>
<p>Ich schlafe in der Kammer neben Helmut<note type="ea">Identifizierung unsicher, vermutlich ist jedoch Hannah Tillichs <rs ref="#tillich_person_id__2587" type="person">Bruder</rs> gemeint.</note>, von heute ab wegen der großen Wärme im Zimmer von <rs ref="#tillich_person_id__2586" type="person">Lisel</rs>, die auf ihrer Pflege auch Nachts bleiben muß. Arbeiten tue ich auf meinem Zimmer bei <unclear reason="illegible">¿¿¿</unclear>. Der Ofen wird Tag und Nacht in Betrieb gehalten. So habe ich meine Ruhe und Arbeitsstimmung. Natürlich ist das Hin- und Herlaufen sehr lästig, zumal nach dem Abendbrot. – Ich habe das große Bild herausgeschmissen und durch 2 <rs ref="#tillich_person_id__1984" type="person">van Goghs</rs> ersetzt; außerdem <rs ref="#tillich_person_id__2560" type="person">Ulli</rs> aufgehängt, der sich hier sehr gut macht und die beiden Decken verwendet. So ist’s ganz gemütlich.</p>
<p>Post ist <add place="superlinear">viel aber</add>keine wesentliche gekommen. Die Zeitung kommt noch immer nicht! <hi rend="u">Bitte</hi> veranlasse doch ihre Umbestellung, eventuell durch Postkarte an das Postzeitungsamt <rs ref="#tillich_place_id__38" type="place">Friedenau, Handjerystraße</rs>! –</p>
<p>Ich habe mich zum <date when="1925-01-17">Sonnabend</date> Abend in <rs ref="#tillich_place_id__244" type="place">Köln</rs> angemeldet. Hoffentlich bist Du noch vorher hier! Aber selbstverständlich geht jetzt die sachliche Notwendigkeit all meinen Wünschen und Sehnsüchten vor. Aber wenn es <hi rend="u">irgend</hi> geht, kommst Du, ja?</p>
<p>Und nun das Letzte und für Dich sicher etwas Betrübliche: <rs ref="#tillich_person_id__688" type="person">Goesch</rs> hat sich für <date when="1925-01-13">Dienstag</date> Abend oder später (er will telegraphieren) für hier angemeldet. Ich werde ihn sofort zu Dir nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> schicken. Denn daß Ihr hier noch zusammentrefft, ist ja unwahrscheinlich. Ich freue mich sehr auf ihn. Vielleicht telegraphieren <del rend="ow">Dir</del>wir, wann er bei Dir eintrifft,
                </p>
<closer>
<salute>Leb' wohl, liebes süßes <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannahchen</rs>!</salute>
<signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2041">
                  <persName>Werner, Marie Luise</persName>
                  <occupation>Psychoanalytikerin, Schwester von Hannah Tillich</occupation>
                  <note type="bio"><p>(kommt vor als M.L.)Sie war eine jüngere Schwester von Paul Tillichs Frau Hannah. Nach einer Lehrerinnenausbildung arbeitete sie zunächst ab 1918 an diversen Berliner Schulen. In den 1920er Jahren besuchte sie gestaltpsychologische Vorlesungen und Seminare und begann eine Ausbildung am Berliner Psychoanalytischen Institut. Zeitweise ging sie eine Beziehung mit Tillichs engem Freund, dem Kunsthistoriker Eckart von  Sydow, ein. 1928-1931 Lehranalyse bei Karen Horney. Seit 1936 Mitglied der Deutschen Psychoanalytischen Gesellschaft, spätestens seit Anfang der 1940er gehörte sie zum Kreis um Carl Müller-Braunschweig. Nach dem Krieg legte sie ihren Arbeitsschwerpunkt auf die Kinderpsychologie und Kindertherapie.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2587">
                  <persName>Werner, Hellmuth</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war der jüngere Bruder von Hannah Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__844">
                  <persName>Heiler, Friedrich</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__320">
                  <persName>Bultmann, Rudolf</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1984">
                  <persName>Van Gogh, Vincent</persName>
                  <birth>
                     <date>1853-03-30</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Zundert</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1890-07-29</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Auvers-sur-Oise</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118540416</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__688">
                  <persName>Goesch, Heinrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1880-07-02</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rostock</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1931-02-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Konstanz</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/140468420</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1923">
                  <persName>Tillich, Hannah</persName>
                  <birth>
                     <date>1896-05-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rotenburg a. d. Fulda</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1988-10-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>East Hampton, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119096102</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geborene Werner und war vormals verheiratet mit Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2039">
                  <persName>Werner, Louise</persName>
                  <occupation>Mutter von Hannah Tillich</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2586">
                  <persName>Lisel</persName>
                  <occupation>Krankenschwester;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Sie war die jüngere Schwester von Hannah Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2585">
                  <persName>Werner, Roland</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war der älteste Bruder von Hannah Tillich und diente im 2. Weltkrieg als Hauptmann bei der Luftwaffe. Er verhungerte jedoch später.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2588">
                  <persName>Werner, Walter</persName>
                  <note type="bio"><p>Er war der jüngere Bruder von Hannah Tillich.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2040">
                  <persName>Werner, Jean Otto Nikolaus</persName>
                  <occupation>Vater von Hannah Tillich</occupation>
                  <note type="bio"><p>Jean W. arbeitete zunächst als Pfarrer (1859 ordiniert) in Wippersheim, später als Schulinspektor und Kreisschulrat. Seine Frau Louise wurde in New York geboren. Einer ihrer drei Söhne war August Adalbert Roland (*1893), der im Zweiten Weltkrieg Hauptmann bei der Luftwaffe wurde, später jedoch verhungerte.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__42">
                  <persName>Althaus, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1888-02-04</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Uetze-Obershagen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1966-05-18</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Erlangen</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118502271</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1616">
                  <persName>Rittelmeyer, Friedrich</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2560">
                  <persName>???, Ulli</persName>
                  <occupation>Künstler;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er war ein Freund von Hannah Tillich, der in ihrer Autobiographie mehrfach erwähnt wird. Er dürfte um 1930/31 in Venedig Selbstmord begangen haben. Er war auch mit Paul Tillich in den 20ern eng befreundet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1286">
                  <persName>Mayer, Emil Walter</persName>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__12">Jasper, Gotthard, Paul Althaus (1888-1966). Professor, Prediger und Patriot in seiner Zeit, Göttingen 2013.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__11">Danz, Christian/Schüßler, Werner, Paul Tillich in Dresden. Einleitung, in: Dies. (Hg.), Paul Tillich in Dresden. Intellektuellen-Diskurse in der Weimarer Republik, Berlin/Boston 2023, S. 1-7.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__10">Althaus, Paul, Das Problem der Kirche im Protestantismus, verm. unpubliziert.</bibl>
               </listBibl><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__370">
                  <placeName>Rostock</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>54.08870 12.14049</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2844588/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32265522</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__38">
                  <placeName>Berlin-Friedenau</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.47133 13.32813</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2924770/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q692390</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__175">
                  <placeName>Gießen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.58727 8.67554</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2920512/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__244">
                  <placeName>Köln</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.93333 6.95000</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2886242/</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>