<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00884.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00883.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00885.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom August 1926</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976.</collection>
<idno>bMS 721/2(23)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__361">Quiberon</placeName>
<date notAfter="1926-08-15" notBefore="1926-08-07">07.08.1926-15.08.1926</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00883">Postkarte von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 3. August 1926</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00885">Postkarte von Paul Tillich an Hannah Tillich zwischen 16. August 1926 und 02. September 1926</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-10-31" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-10-31" who="PS">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
   <salute>Liebe <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>! Liebste!!<note type="ea">Der Brief
      ist undatiert, aber sein Inhalt erlaubt die Eingrenzung auf den Zeitraum zwischen
      dem 7. und 15. August</note></salute>
</opener>
<p>Wir sitzen im Bummelzug auf der Fahrt nach der Atlantischen Küste. Nebenan eine mit
               wildem französischen Temperament durchgeführte Debatte zwischen einem Kommunisten und
               einigen Frauen. Man fühlt doch viel viel mehr als in Italien vor 2 Jahren die
               Feindseligkeit, die sich zwar augenblicklich mehr gegen Engländer und Amerikaner
               richtet, aber doch jeden Tag auf uns übergehen kann. Das ergibt eine ständige
               Beunruhigung, die wir alle drei fühlen. (Eben kommt der Kommunist herüber und hält
               eine Ansprache vor uns über das schlechte Benehmen der Bourgeois) Dazu die ständige
               Hetze in den Zeitungen. Es ist jedenfalls nicht gemütlich.</p>
<p>Das Meer und die Landschaft von <rs ref="#tillich_place_id__384" type="place">St. Malo</rs>
               waren herrlich. Ebenso die täglichen Bäder. Überall sind<pb n="2"/> Klippen und alte
               Festungswerke darauf. Bei der <del rend="s">Ebbe</del>
<hi rend="sup">Flut</hi> sind sie ganz klein, zum Teilverschwunden. Bei der <del rend="s">Flut</del>
<hi rend="sup">Ebbe</hi> sind sie groß, zackig und brechen die Wellen. Die Flut ist
               dort riesenhaft, etwa drei Mal so hoch wie in <rs ref="#tillich_place_id__425" type="place">Sylt</rs>.
               Die Ebbe dann entsprechend tief. Das Meer ist ganz weit weg und kommt dann zur Flut
               mit Minutengeschwindigkeit heran. Sehr schön war es bei <unclear>¿¿¿</unclear>, wo es
               an der Mauer der Promenade hoch brach und bis zu den Häusern herüberspritzte – –</p>
<p>Die Langweiligkeit der Engländerinnen ist unermeßlich, unfaßlich; mir gegenüber am
               Nebentisch saß eine sehr schöne; aber ich <sic>konte</sic> zuletzt kaum mehr
               hinsehen, so gelangweilt sah sie aus. Dagegen saßen<pb n="3"/> neben uns drei nette
               Züricher Jüdinnen, die wir bald kennen lernten und mit denen wir ein paar Mal
               spazieren gingen. <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> hatte mit der einen sogar
               einen etwas intensiven Flirt. Ich bin wieder ganz dem Meer verfallen. – Das
               Hotelleben ist doch sehr unerfreulich, steif, teuer, immer etwas giftig. Die Diners
               und Soupers... waren gut, aber mir nicht sehr zuträglich. Das beste war die tägliche
               Flasche weißer Bordeaux für 50 FF. (In Deutschland 6 M) Sehr wichtig war die gestrige
               Fahrt nach <rs ref="#tillich_place_id__256" type="place">Mont St. Michel</rs>. Eine
               riesige Bucht des Meeres, sehr flach, zur Ebbezeit trocken – darin ein Granitfelsen,
               der eine kleine Stadt und oben eine Abbaye und Kirche trägt. Dieser erhebt sich steil
               aus der Ebene (bei Flut aus dem Wasser) Unten<pb n="4"/> sind wundervolle
               Umwallungen, die zugleich gegen die Hochflut schützen, wie in <rs ref="#tillich_place_id__384" type="place">St. Malo</rs>, wo die gleiche Mauer gegen den Feind und
               das Meer schützt. – Der Ort hat nur eine, ganz enge, Straße, die von lauter
               Restaurants besetzt ist, die mit Hilfe herrlichen Hummern und Langusten die Fremden
               anlocken. Auf der Umfassungsmauer sind Kaffeeterrassen mit fabelhaftem Blick auf die
               Bucht, die etwa wie das Watt bei Ebbe aussah. Dann die Besichtigung der Abtei, die
               leider durch Führer und Menschenmassen sehr gestört war. Ein ganz herrliches
               romanisches Kirchenschiff, dann viele sehr gute romanisch-gothische Räume. Ich
               schicke ein Postkarten-Album. – – – Hin- und Rückfahrt mit Auto-Car je 2 Stunden. Auf
               der Rückfahrt erlebten wir in einem Ort eine<pb n="5"/> richtige Verspottung der
               Engländer durch Sonntag-Nachmittag-Publikum. Dann noch vor dem Diner (7 ½ Abends) bei
               strömendem Regen in ein herrliches Wellenbad. Die Zellen sind im Keller des
               Hotels.</p>
<p>Die innere Unruhe über die Existenz hier hemmt bis jetzt die Produktion erheblich.
               Aber schon nach drei Tagen am Meer fühlte ich eine Umwandlung. Ich will nun auf alle
               Fälle den August an der Sonne durchhalten, und eher <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> abkürzen. Wie lange die anderen bleiben, hängt von den
               Resultaten ihrer Pumpversuche ab.</p>
<p>Ich habe von der Reise nicht halb so viel, wie wenn Du dabei wärst. Ich merke jetzt,
               daß wir seit Italien eine Reise-Einheit geworden sind... und überhaupt. Seit ich hier
               ein paar ganz kleine Kinder gesehen habe, habe ich<pb n="6"/> beschlossen, nur noch
               mit Euch beiden an die See und nur mit Dir in die Welt zu fahren.</p>
<p>Gedanklich beschäftigen mich fort während die Unterschiede der Völker. Durch den
               Eindruck der metaphysischen Verschiedenheit wird alles eigne Dasein immer <unclear cert="medium" reason="illegible">relativisiert</unclear>, in Frage gestellt. Die
               Möglichkeit der Enge hört auf, aber auch die Sicherheit der eignen Produktion. Das
               Reisen ist zu allen Zeiten eine Gefahr für die Dogmatiker gewesen. Es bildet
               historisch, während die konzentrierte Enge die eigne Schöpfung begünstigt. – –</p>
<p>– – Was tust Du? Wie gehts <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs>? Wo ist
                  <rs ref="#tillich_person_id__688" type="person">Heinrich</rs>, wo Liesel? Sind keine Briefe
               gekommen?? Schreibe viel, damit einiges ankommt.</p>
<closer>
<salute>Ich liebe und küsse Dich Tausend mal</salute>
<signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1923">
                  <persName>Tillich, Hannah</persName>
                  <birth>
                     <date>1896-05-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rotenburg a. d. Fulda</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1988-10-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>East Hampton, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119096102</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geborene Werner und war vormals verheiratet mit Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__688">
                  <persName>Goesch, Heinrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1880-07-02</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rostock</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1931-02-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Konstanz</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/140468420</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2008">
                  <persName>von Sydow, Eckart</persName>
                  <birth>
                     <date>1885</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1942</date>
                  </death>
                  <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117387010</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__570">
                  <persName>Farris, Erdmuthe</persName>
                  <occupation>Tochter von Paul Tillich</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168750431</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__343">
                  <placeName>Paris</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>48.85341 2.34880</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2988507/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__425">
                  <placeName>Sylt</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>54.91823 8.33113</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2824454/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q3107</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__256">
                  <placeName>Le Mont-Saint-Michel</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>48.63603 -1.51139</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/7522158/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q20892</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__384">
                  <placeName>Saint Malo, Ille-et-Vilaine</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>48.64738 -2.00877</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2978640/</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>