<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00911.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00909.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00912.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 26. September 1926</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976.</collection>
<idno>bMS 721/2(23)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__343">Paris</placeName>
<date when="1926-09-26">26.09.1926</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00909">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 24. September 1926</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00912">Postkarte von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 26. September 1926</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-10-31" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-10-31" who="PS">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener><dateline>
<date when="1926-09-26">D. 26</date></dateline>
<salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
</opener>
<p>Gestern und vorgestern habe ich an die andern im Haus Karten<note type="ea">Nicht
                  überliefert.</note> geschickt, die natürlich immer für Dich mitbestimmt sind.
               Heute sollst Du wieder etwas mehr hören. Du schreibst, daß ich zu wenig Persönliches
               schreibe. Inzwischen hast Du ja einen Brief von mir (aus <rs ref="#tillich_place_id__435" type="place">Trouville</rs>) in dem ich einer ziemlich tief
               gehenden Stimmung Ausdruck gegeben habe. Gar nichts, aber wirklich gar nichts ist zu
               erzählen von Frauen-Sachen. "<rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs>" in diesem
               Sinne ist ein Mythos, ein Ideal und ein Romanprodukt, aber keine Wirklichkeit, auf
               keinen Fall für den, der hier nur als Fremder ist. Die Straße bietet nur Beziehungen
               zur "Straße" – die kann man haben, wirklich, unerschöpflich, sicher auch sehr ent<pb n="2"/>zückend, wenn man es gut trifft – aber für Geld, geschäftsmäßig, habgierig,
               unseelisch, ungeistig, unmenschlich. Neulich waren wir auf Montmartre, gerieten an
               einen Tisch mit Negerdamen, auf die <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> es schon
               lange abgesehen hatte. Die eine war wirklich sehr schön. Er ging mit ihr weg und kam
               wieder. Ich saß inzwischen mit den andern und unterhielt mich. Ich konnte, könnte und
               kann mich nicht entschließen mitzugehen. Und wenn dann nur um einmal eine halbe
               Stunde (länger kostet doppelte Taxe) in einer wirklich-französischen Atmosphäre zu
               sein, weiter nichts. Aber das ist wenig und mit 1000 Scheußlichkeiten<pb n="3"/>
               verbunden. – Nachher gingen wir noch eine Stunde in diesem ungeheuren Strom auf und
               ab, wurden fortlaufend von den Mädchen attaquiert, wobei <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> wegen seiner Negerin dem Spott der meisten Mädchen, die die
               Konkurrenz fürchten, verfiel. Das war sehr amüsant. – Eine andere Sache, die man auch
               haben kann, sind pornographische Kinos, Nackttänze etc. An jeder Ecke, in der Rue
               Pigalle an jedem Haus wird man angekriegt, ob man will. Ich glaube, wenn man die 10M
               opferte, wäre man um eine Enttäuschung reicher. – – Bliebe der Weg über die
               französische Gesellschaft. Der ist natürlich möglich<pb n="4"/> aber es ist
               langwierig. Das Exempel haben wir gestern Abend gemacht. Wir waren bei einem Maler
                  <rs ref="#P02587" type="person"><hi rend="aq">Linsa</hi></rs> eingeladen, guter
               französischer Geschmack, primitiv-flächig. Er hat eine entzückende Frau (was aber
               fast selbstverständlich ist, denn alle Französinnen sind "entzückend" im Sinne einer
               ganz bestimmten Formung). Es waren noch 5 Herrn da, darunter ein recht bedeutender
               Maler <rs ref="#P02588" type="person"><hi rend="aq">Marcussi</hi></rs>. <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> und ich führten die Hausfrau. Es gab eine mächtige
               Unterhaltung über <unclear cert="medium" reason="illegible">Barock</unclear>, an der
               ich auch etwas Teil nahm. Ich<pb n="5"/> sprach auch etwas mit der Frau. Aber dann
               kam die Sprachfremdheit zur Geltung. Natürlich kann man sich verständigen. Aber der
               Eros im allerallgemeinsten Sinne braucht mehr als Verständigung; er braucht eine
               Atmosphäre, durch die das Wort überhaupt erst zu einer Verbindung führt, das gilt
               genau so von der Unterhaltung mit den Männern über die Kunst oder sonst etwas. Im
               Grunde kann man Sprachen nicht lernen, sondern nur in ihnen leben. Der Rest ist
               Technik der Verständigung. – – –</p>
<p>Dagegen ist es bis zu einem gewissen Grade möglich, in den <sic>Rythmus</sic> dieser
               Stadt hereinzukommen. Ich bemühe mich darum<pb n="6"/> durch möglichste Anpassung.
               Z.B. dadurch, daß ich es vermeide, den Sehenswürdigkeiten nachzurennen. 1-2 St.
               Louvre als tägliche ernsthafte Arbeit. Besuch immer neuer Stadtteile im Bummeltempo
               mit und ohne Ziel, ruhiges Sitzen im Kaffee mit Schreiben und Arbeiten, Abends die
               kleinen Theater und Revuen – – so kommt man dem <sic>Rythmus</sic> des Pariser Lebens
               immer näher, und das ist sehr beglückend. Dazu kommt das fabelhafte kühl-sonnige
               Herbstwetter, die westlichen, farbigen Wolken und die Bäume, die einen goldbraunen
               Ton haben, die unerschöpfliche Fülle schöner Frauen, die den<pb n="7"/> Straßen
               innerlich und äußerlich ein leicht berauschendes Parfum geben. – – (Es ist jetzt ½ 7.
               Ich sitze auf dem Champs-Elyseés, wo ununterbrochen 5 Reihen von Autos nach beiden
               Seiten vorbeisausen und vieles Elegante vorbeigeht. Mir gegenüber jenseits der Seine
               die Kuppel des Invalidendomes, auf dem die untergehende Sonne glänzt.)</p>
<p><rs ref="#tillich_person_id__2357" type="person">Frau Fondaminski</rs> ist leider verreist. Er kommt früh
               zurück und will mich dann einladen. <rs ref="#tillich_person_id__2513" type="person">Nora</rs> wohnt
               gegenüber dem Louvre in einem Luxushotel, Ich will mich mal morgen früh nach ihr
               erkundigen. <rs ref="#tillich_person_id__2436" type="person">Hamburgers</rs> seit 2 Tagen<pb n="8"/>
               nicht gesehen: In Summa: Mit Bekannten ist nicht viel und ich bedaure es kaum. Um so
               stärker sind die Sachen.</p>
<p>Ich denke jetzt – meiner Situation entsprechend viel über das Problem der
               "Verdrängung" nach, und glaube, daß wir es viel positiver lösen müssen als üblich.
               Die Durch-Erotisierung des sinnhaften Lebens gibt diesem Blut und Sinn zugleich und
               nimmt der "schöpferischen Lust" nichts an Kraft. Von hier aus erhält alles Askese ein
               starkes Plus – – – Süße liebe <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs> Ich möchte
               immerzu mit Dir reden und Dich lieben in höchster "schöpferischer Lust."</p>
<closer>
<signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2357">
                  <persName>Ossipowna, Amalija</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Frau von Ilja Issidorowitsch Fondaminski.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2436">
                  <persName>Hamburger, Hans</persName>
                  <birth>
                     <date>1889-08-05</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1956-08-04</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Köln</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Mathematiker;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116422521</idno>
                  <note type="bio"><p>Er lebte Mitte der 1920er in Köln. Zu dieser Zeit war er mit Paul Tillich bekannt. Sie trafen sich auch 1926 in Paris.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2513">
                  <persName>???, Nora</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1923">
                  <persName>Tillich, Hannah</persName>
                  <birth>
                     <date>1896-05-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rotenburg a. d. Fulda</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1988-10-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>East Hampton, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119096102</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geborene Werner und war vormals verheiratet mit Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2008">
                  <persName>von Sydow, Eckart</persName>
                  <birth>
                     <date>1885</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1942</date>
                  </death>
                  <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117387010</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__343">
                  <placeName>Paris</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>48.85341 2.34880</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2988507/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__435">
                  <placeName>Tergnier</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.65607 3.30107</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2973146/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q378973</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>