<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" xml:id="L00972.xml" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00971.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00973.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 25. März 1928</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="Wien">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976.</collection>
<idno>bMS 721/2(24)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__119">Davos</placeName>
<date when="1928-03-25">25.03.1928</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00971">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 23. März 1928</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00973">Postkarte von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 26. März 1928 [PS]</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-11-22" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-11-22" who="PS">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
   <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!<note type="ea">Das Datum dieses Briefes wurde durch seinen Kontext ermittelt.</note></salute>
</opener>
<p>Mir gegenüber am Kaffeetisch sitzt ein Maler, dem ich Porträt sitze für eine Skizze
               der hier erschienenen "Köpfe" – – Du siehst, welche Verpflichtungen erwachsen. Die
               schlimmste war die, daß ich gestern Abend mit Frau <unclear cert="medium">Dresch</unclear>, (ca 55 Jahre, internationale komische Figur) Tango tanzen mußte
               zur Seelenerquickung aller Anwesenden. Freitag Abend war ein Vortrag des Direktors
               der Rhätischen Bahn mit vielen Lichtbildern, sehr nett und komisch. Gestern Abend ein
               Konzert, das <rs ref="#tillich_person_id__520" type="person">Einstein</rs>, der
               hervorragender Geiger ist, mit zwei anderen gab. Das Bild, wie <rs ref="#tillich_person_id__520" type="person">Einstein</rs> mit seiner Geige aufzog, war fabel<pb n="2"/>haft, eines alten <unclear cert="medium">Sieches</unclear> würdig. Heut,
               Sonntag fällt die Fahrt nach <rs ref="#tillich_place_id__497" type="place">St.
                  Moritz</rs> leider aus, statt dessen sind dauernd Studenten- und
               Dozenten-Besprechungen. Vormittag ein schöner Spaziergang mit <rs ref="#tillich_person_id__1291" type="person">Herrn</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2353" type="person">Frau Medikus</rs>, die mir die Spitzen des Mantels
               annähen mußte, da sie sich wieder völlig gerollt hatten. – Eben wird <rs ref="#tillich_person_id__2618" type="person">Frl. Dr. Rothmann</rs> von <rs ref="#tillich_person_id__697" type="person">Goldstein</rs> zur Bahn gebracht. Sie
               läßt Dich herzlich grüßen. – Die Vorträge von <rs ref="#tillich_person_id__816" type="person">Hartmann</rs> hatten eine eigentümliche Wirkung. Im
               ersten Vortrag waren alle fasziniert, ich auch. Im zweiten war die Faszination völlig
               verschwunden, und man sah, wie wenig<pb n="3"/> Neues in seinen Gedanken ist.
               Trotzdem ist er der feinste Kopf hier. Viele fragen, ob er Katholik ist. – Nein. Herr
                  <unclear cert="medium">Donath</unclear> hat in der Diskussion über <rs ref="#tillich_person_id__520" type="person">Einsteins</rs> Vortrag <rs ref="#tillich_place_id__493" type="place">Dresden</rs> zu Ehren gebracht, indem er
               die beiden ersten und formal besten Fragen stellte. – </p>
<p>Die Atmosphäre "<rs ref="#tillich_place_id__119" type="place">Davos</rs>" wird mir
               immer unheimlicher. Heut Nacht erschienen mir vor dem Einschlafen die Kranken im
               Geiste und beunruhigten meine Seele. Ich bin ganz froh, daß es nur noch 2 Tage sind.
               Es kommen immer neue Leute, die einen irgendwoher kennen. Der Kreis der Bekannten
               geht schon über das Menschen-<pb n="4"/>4Mögliche. [Ich werde immer noch skizziert].
               Für Deine Karte tausend Dank! Ich habe direkte Sehnsucht nach Euch und dem Meer.
               Jedenfalls hat mir die Sache ungeheuren Schwung gegeben, und ich sehe, daß weder <rs ref="#tillich_person_id__520" type="person">Einstein</rs> noch <rs ref="#tillich_person_id__816" type="person">Hartmann</rs>, noch <rs ref="#tillich_person_id__697" type="person">Goldstein</rs> wirklich über mein "System d.
               Wissenschaften" hinaus sind. Es lohnt sich schon, hier noch einmal zu arbeiten. Aber
               zuerst die Dogmatik. Ich habe viele neue Intensitäten bekommen. – Über Deinen Vino
               Orvieto Bigi freue ich mich, und auch auf ihn. Heut habe ich viel dienstliche Post
               erledigt! – Auf Wiedersehn mein Liebstes! Donnerstag! Grüß <rs ref="#tillich_person_id__688" type="person">Heinrich</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs>!</p>
<closer>
<salute>In viel Liebe.</salute>
<signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__119">
                  <placeName>Davos</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>46.80429 9.83723</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2661039/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q56528928</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__497">
                  <placeName>Sankt Moritz</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>46.49937 9.84327</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2658813/</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__688">
                  <persName>Goesch, Heinrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1880-07-02</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rostock</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1931-02-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Konstanz</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/140468420</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2353">
                  <persName>Medicus, Clara</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1923">
                  <persName>Tillich, Hannah</persName>
                  <birth>
                     <date>1896-05-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rotenburg a. d. Fulda</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1988-10-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>East Hampton, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119096102</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geborene Werner und war vormals verheiratet mit Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__697">
                  <persName>Goldstein, Kurt</persName>
                  <occupation>Deutsch-amerikanischer Neurologe und Psychiater</occupation>
                  <note type="bio"><p>Kurt G. studierte bis 1903 Medizin in Breslau und Heidelberg, wo er promoviert wurde. Nach dem Studium arbeitete er zunächst als klinischer Assistent am Neurologischen Institut Frankfurt/Main sowie in der psychiatrischen Klinik der Universität Heidelberg, bevor er 1906-1914 an die psychiatrischen Klinik Königsberg wechselte, an der dortigen Universität als Privatdozent tätig war und sich schließlich auch habilitierte. Bereits 1905 hatte er Ida Zuckermann geheiratet, mit der er drei Töchter hatte. 1916-1930 arbeitete er an der Universität Frankfurt/Main und als Direktor des Neurologischen Instituts. 1930 wechselte er nach Berlin, wo er bis 1933 blieb. Nach kurzer SA-Haft konnte G. 1933 zuerst nach Amsterdam und 1934 weiter in die USA emigrieren. Im selben Jahr ließ es sich von seiner ersten Frau Ida scheiden und heiratete kurz darauf die Neuropsychiaterin Eva Rothmann. In den USA lehrte und arbeitete er bis 1940 an diversen New Yorker Hochschulen (u.a. Columbia) bzw. Kliniken und war anschließend 1940-1945 an der School of Medicine der Tufts University, Massachusetts, beschäftigt. Nach dem Krieg hatte es bis zu seinem Tod eine Privatpraxis in New York und hatte währenddessen diverse Gastprofessuren (u.a. City College, New School, Brandeis Univ.) inne.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__816">
                  <persName>Hartmann, Nicolai</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__570">
                  <persName>Farris, Erdmuthe</persName>
                  <occupation>Tochter von Paul Tillich</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1168750431</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__520">
                  <persName>Einstein, Albert</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1291">
                  <persName>Medicus, Fritz</persName>
                  <occupation>Philosoph</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium zunächst der Theologie und dann der Philosophie in Jena, Kiel und Straßburg, 1898 wurde er in Jena zum Dr. phil. promoviert. 1901 habilitierte er sich in Halle wo er bis 1911 als Privatdozent lehrte. Tillich war in dieser Zeit sein Schüler, mit dem er sein Leben lang freundschaftlich verbunden blieb. Von 1911 bis zu seiner Emeritierung 1946 war er ordentlicher Professor an der Eidgenössischen Technischen Hochschule in Zürich, wo er 1935 das Bürgerrecht erlangte. In Zürich heiratete er auch 1914 Klara Frey (1881-1969), mit der er drei Kinder hatte, unter anderem die spätere Gesangspädagogin Lotte (*1915).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2618">
                  <persName>Rothmann Goldstein, Eva</persName>
                  <occupation>Psychologin; Neurologin;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116641428</idno>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>