<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00977.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00976.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00978.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hellmuth Kirbach an Paul Tillich vom 22. April 1928</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1055">Hellmuth Kirbach</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/158(31)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1055">Hellmuth Kirbach</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__485">Kötzschenbroda</placeName>
               <date when="1928-04-22">22.04.1928</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00976">Postkarte von Paul Tillich an Fritz und Clara Medicus vom 19. April 1928 [PS]</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00978">Brief von Friedrich Schneeberger an Paul Tillich vom 24. April 1928</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-06-08">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-01-16">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__247" type="place">Kötzschenbroda</rs>, den <date when="1928-04-22">22. April 1928</date></dateline>
               <salute>Verehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr
                     Professor</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Nachdem ich aus <rs ref="#tillich_place_id__119" type="place">Davos</rs> in die
               Heimat zurückgekehrt bin, möchte ich nicht versäumen, Ihnen, hochverehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr Professor</rs>, nochmals
               herzlich zu danken. In den herrlichen vier Davoser Wochen habe ich mich recht gut
               erholt und vor allem manche geistige Anregung davongetragen.</p>
            <p>Was Ihren Gegensatz zu <rs ref="#tillich_person_id__719" type="person">Herrn
                  Professor Grisebach</rs> betrifft, so erscheint er mir als dem Schüler beider
               folgendermaßen: Es ist eine merkwürdige Tatsache, daß sich die Religionsphilosophie
               bez. Theologie wie die Ethik von zwei verschiedenen Einsatzpunkten her aufbauen läßt,
               die Religionsphilosophie von der Erlösung und Gnade einerseits, von dem unbedingten
               in Fragegestelltsein her andererseits, die Ethik von der Liebe einerseits, von der
               Not des Menschen, die alle ethische Aufgabe erst begründet, her andererseits. Dabei
               entsprechen sich Liebe und Erlösung, Bedrohtsein und die Not.</p>
            <p>Nun sind Sie, hochverehrter Professor, wie <rs ref="#tillich_person_id__719" type="person">Herr Prof. Grisebach</rs> beide "kritische" Denker, d.h. Sie sehen
               klar die Gefahr der Profanisierung wie der Dämonisierung und bekämpfen diese
               Gefahren, wenn <rs ref="#tillich_person_id__719" type="person">Herr Prof.
                  Grisebach</rs> auch andere<pb n="2"/> Ausdrücke dafür gebraucht und vielleicht auf
               seinen ethischen, von der Religionsphilosophie verschiedenem Gebiete gebrauchen muss.
               Insofern stimmen Sie mit Herrn Prof. Grisebach überein. Diese gemeinsame kritische
               Haltung war es auch, was mich von dem einen zum anderen führte. Es interessierte mich
               überaus, das kritische Denken auch auf religionsphilosophischem Gebiete angewandt zu
               sehen, nachdem ich es auf ethischem bei <rs ref="#tillich_person_id__719" type="person">Herrn Professor Grisebach</rs> kennen gelernt hatte. Ich dürfte hier
               viel von Ihnen, hochverehrter Herr Professor, lernen und bin Ihnen viel Dank
               schuldig.</p>
            <p>Der Unterschied zwischen ihnen Beiden scheint mir nun lediglich darin zu liegen, daß
               Sie vorwiegend bei dem <hi rend="u">Infragegestelltsein</hi> mit Ihrem kritischen
               Denken einsetzen, das ethisch der Not des Menschen entspricht, und dies Bedrohtsein
               mit Ihren großartigen, feinen Begriffen durchleuchten, während <rs ref="#tillich_person_id__719" type="person">Herr Professor Grisebach</rs> von der
                  <hi rend="u">Liebe</hi> her, vom Hören und Aushalten des Du her seine kritische
               Ethik aufbaut, was religionsphilosophisch der Gnade und Erlösung entsprechen würde.
               Dabei bleibt er in gewisser Weise einseitig; die Probleme der Not (des
               Betroffenseins) kommen merkwürdig zu kurz, so daß er mit seiner Überbetonung des
               Verhältnisses des Ich zum fremden Du dieses Verhältnis beinahe zu dämonisieren
               scheint. Allerdings hat sich in den letzten Jahren diese Einseitigkeit etwas
               gemildert. Wenn Sie seine Bücher lesen, werden Sie bemerken,<pb n="3"/> daß die
               Gegenwart in dieser Hinsicht einen Fortschritt gegenüber den "Grenzen des Erziehens"
               bedeutet.</p>
            <p>Aus dem grundverschiedenen Einsatzpunkte Ihres kritischen Denkens erklärt sich die
               bedauerliche Tatsache, daß, obwohl Sie Beide zu den wenigen heutigen wirklich
               kritisch denkenden Philosophen gehören, Sie sich doch gegenseitig schwer verstehen
               können. Einer scheint dem anderen unkritisch zu denken, weil der andere "von der
               anderen Seite her" das Problem aufnimmt. Ich bin überzeugt, Sie, verehrter Herr
               Professor, würden sich mit einem kritischen Ethiker, der bei der Not des Menschen
               einsetzte, viel schneller verständigen können, und <rs ref="#tillich_person_id__719" type="person">Herr Professor Grisebach</rs> mit einem Religionsphilosophen, dessen
               kritisches Denken sich vorwiegend und <hi rend="u">primär</hi> auf Erlösung und Gnade
               richtete.</p>
            <p>Diese Gedanken über Ihren Gegensatz zu <rs ref="#tillich_person_id__719" type="person">Herrn Professor Grisebach</rs> mögen etwas naiv gedacht sein, wie
               alles, was ein "Schüler" denkt; bis zu einem gewissen Grade "naiv" gedacht ist. Ich
               möchte auch damit diesen Gegensatz keineswegs auf eine Formel gebracht, sondern
               lediglich einen Versuch des Verständnisses unternommen haben. – Die zweite Hälfte der
               Hochschulkurse stand wissenschaftlich nach fast allgemein übereinstimmendem Urteil
               auf einem etwas tieferen Niveau als die erste; auch ließ die Spannung und das
               Interesse der Teilnehmer allgemein<pb n="4"/> etwas nach. Die Philosophie bleibt eben
               doch die Königin der Wissenschaften. Trotzdem waren einige der Vorlesungen recht
               interessant. Die Diskussionen verliefen durchweg lebhaft. Mir schienen diejenigen
               Diskussionen am fruchtbarsten, die zwar ohne greifbare Ergebnisse abschlossen, dafür
               aber einen lebhaften, ungestörten Streit der Meinungen entfesselten. Eine Diskussion,
               wie die über Demokratie, in der <rs ref="#tillich_person_id__1593" type="person">Radbruch</rs> in überlegener Weise alle Gegner breitschlug, gab dem Hörer wenig,
               selbst wenn er sachlich auf dem Standpunkt <rs ref="#tillich_person_id__1593" type="person">Radbruchs</rs> stand. Monologe sind langweilig.</p>
            <p>Darf ich Ihnen, hochverehrter Herr Professor, herzlich für die fruchtbaren vier
               Davoser Wochen danken, und darf ich Ihnen für den Fall, daß die Unabänderlichkeit des
               niedrigen Stundenplans mir zu meinem großen Bedauern den Besuch Ihres Seminars im
               kommenden Semester unmöglich macht, hier zugleich meinen herzlichen Dank aussprechen
               für alles, was ich bei Ihnen lernen durfte. Es ist dies nicht wenig und ich möchte es
               nicht missen.</p>
            <closer>
               <salute>Mit den besten Grüßen</salute>
               <signed>Ihr ergeener dankbarer <rs ref="#tillich_person_id__1055" type="person">Hellmuth Kirbach</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1055">
                  <persName>Kirbach, Hellmuth</persName>
                  <occupation>Dr. phil., Oberschulrat in Bremen</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1593">
                  <persName>Rheindorf, Kurt</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__719">
                  <persName>Grisebach, Eberhard</persName>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__119">
                  <placeName>Davos</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>46.80429 9.83723</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2661039/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q56528928</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__247">
                  <placeName>Kötzschenbroda</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.10395 13.62940</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2885071/</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>