<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00994.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00993.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00995.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Erich Seeberg vom 1. November 1928</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Friedrich Schumann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
         </availability>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement>Koblenz</settlement>
                  <institution>Bundesarchiv Koblenz</institution>
                  <collection>Nachlass Reinhold und Erich Seeberg</collection>
                  <idno>N 1248</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, handschriftlich</p>
                  </physDesc>
               <additional> 
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="journal" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Erdmann Sturm</author>
                           <title>"Vielleicht kommen wir nun doch zu einer gemeinsamen Arbeit in Berlin". Paul Tillichs Briefe an Reinhold und Erich Seeberg (1924–1935)</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin/</pubPlace><pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston, MA</pubPlace>
                              <date when="2012">2012</date>
                              <biblScope>211–253, hier: 231–234</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>International Yearbook for Tillich Research</title>
                           <biblScope>Bd. 7, H. 1</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>  
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc> 
     <profileDesc>
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
              <placeName ref="#tillich_place_id__126">Dresden</placeName>
              <date when="1928-11-01">01.11.1928</date>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName ref="#tillich_person_id__1760">Erich Seeberg</persName>
           </correspAction>
        <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00993">Postkarte von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 29. Oktober 1928 [PS]</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00995">Brief von Paul Tillich an Erich Seeberg vom 2. Dezember 1928</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L00995">Brief von Paul Tillich an Erich Seeberg vom 2. Dezember 1928</ref></correspContext></correspDesc>
        <langUsage>
           <language ident="deu">Deutsch</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <revisionDesc status="approved">
        <change who="FS" when="2023-07-19">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
        <change who="FS" when="2024-01-10">Endabnahme</change>
        
       
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
     <body>
     <div type="writingSession">
        <pb n="1"/>
        <opener>
           <dateline><rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresden</rs>, d. <date when="1928-11-01">1. Nov. 1928</date><note type="eb">Erklärende Anmerkungen zu vorliegendem Brief wurden (ggf. geringfügig abgewandelt) aus seiner Erstveröffentlichung übernommen.</note></dateline>
           <salute>Lieber Herr <rs ref="#tillich_person_id__1760" type="person">Seeberg</rs>!</salute>
        </opener>
        <p>Von einem Hamburger Vortrag<note type="ea">Nicht ermittelt.</note> zurückgekehrt finde ich Ihren Brief<note type="ea">Dieser Brief liegt nicht vor.</note> vor. Haben Sie herzlichen Dank für das Vertrauen, das aus ihm spricht! <hi rend="u">Hätte ich auch nur die geringste Ahnung von einer Verstimmung gehabt, ich hätte selbstverständlich geschrieben.</hi> Mir fiel nur auf, dass Sie mir am Bahnhof etwas abwesend die Hand gaben. Aber ich führte das nach meiner eigenen Psychologie darauf zurück, dass Sie noch mit einem auf dem Wege angefangenen und nicht erledigten Problem (Ich glaube über den Aufbau der 'Praktischen Theologie') beschäftigt waren. Vielleicht wurden wir auch beide gegen Schluß dieses recht inhaltsvollen Tages etwas müde. Jedenfalls habe ich nur eine leuchtende Erinnerung an den ganzen Tag und die Gespräche mit Ihnen. Es tut mir Leid, dass das für Sie nicht ganz so war und ich würde es sehr bedauern, wenn ich unbewußt und ungewollt die Ursache davon war. Übrigens bedaure ich es unter diesen Umständen noch mehr, dass ich Sie in der <date from="1928-10-08" to="1928-10-13">zweiten Oktoberwoche</date> vergeblich angerufen habe. Ihr <rs ref="#tillich_person_id__2468" type="person">Sohn</rs> antwortete, dass Sie verreist wären. Ich nehme an, nach <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs><note type="ea">Gemeint ist der 2. deutsche Theologentag in Frankfurt am Main (9.-12. Oktober 1928). Über seine Teilnahme berichtet <rs ref="#tillich_person_id__1760" type="person">E. Seeberg</rs> in seinen Briefen an <rs ref="#tillich_person_id__2701" type="person">Rudolf Hermann</rs> vom <date when="1928-10-02">2.</date> u. <date when="1928-10-13">13.10.1928</date>, in: <rs ref="#tillich_work_id__99" type="work">Wiebel (Hg.), Rudolf Hermann - Erich Seeberg, 98f.</rs> Vgl. auch <rs ref="#tillich_work_id__100" type="work">Pfennigsdorf (Hg.), Der Erlösungsgedanke. Bericht über den 2. deutschen Theologentag in Frankfurt a. M.</rs>.</note>. (Was haben Sie für Eindrücke? Ich bin absichtlich nicht gekommen, da ich in der jetzigen Lage nicht in Erscheinung treten wollte.)</p>
        <p>Was die Kirchlichkeit meiner Theologie betrifft, so verstehe ich Ihre Bedenken. Sie sind aber wesentlich darin begründet, dass ich mich zwar lebensmäßig von der Kirche her, aber arbeitsmäßig zu der Kirche hin entwickelt habe. Diese zweite Entwicklung ist unserer Lage gemäß sehr lang und mühsam. Aber ich halte <del>ihn</del> sie für fruchtbarer als den selbstverständlichen Einsatz in der kirchlichen Situation. Daran liegt es, dass noch wenige Dokumente veröffentlicht sind, aus denen die Erreichung des Zieles klar sichtbar ist. Das größte, meine Dogmatik, liegt seit Jahren in meinen Kollegheften und zahlreichen Vorarbeiten zum Druck.<note type="ea">Das Manuskript der "Dogmatik" liegt in 18 Kollegheften vor (im Paul Tillich Archiv der Harvard Divinity School Library in Cambridge, Mass.). Tillich hat die Dogmatik-Vorlesung in Dresden vom Wintersemester 1925/26 bis zum Wintersemester 1926/27 und gleichzeitig an der Theol. Fakultät in Leipzig gehalten, nachdem er im Sommersemester 1925 die Vorlesung in Marburg nur begonnen hat. Am <rs xml:id="L00860"><date when="1928-01-28">28.1.1926</date> schrieb Tillich an <rs ref="#tillich_person_id__1780" type="person">Oskar Siebeck</rs> (Verlag Mohr, Tübingen)</rs>: "Ich beabsichtige meine im Sommersemester 1925 in Marburg mit grossem Erfolg gehaltene Vorlesung über Prolegomena zur Dogmatik zu veröffentlichen und im Anschluss daran die Dogmatik selbst, die im Werden ist. Zunächst würde es sich um die Prolegomena handeln, denen wir natürlich einen anderen, mehr aus der Sache geborenen Namen geben müssten." Am <date when="1926-06-17">17.6.1926</date> kam aber ein Vertrag mit dem Reichl-Verlag Darmstadt zustande. Dort sollte seine Dogmatik unter dem Titel "Die Wissenschaft vom religiösen Symbol (Dogmatik)" erscheinen. Der 1. Band sollte die "Grundlegung", der 2. Band den "Aufbau" enthalten. Tillich hat dann nach Differenzen mit dem Reichl-Verlag von einer Publikation Abstand genommen. Tillichs Vorlesungsmanuskript wurde zunächst von <rs ref="#tillich_person_id__1751" type="person">W. Schüßler</rs> veröffentlicht unter dem Titel <rs ref="#tillich_work_id__101" type="work">Dogmatik. Marburger Vorlesung von 1925 (Düsseldorf 1986)</rs>, sodann neu hrsg. von <rs ref="#tillich_person_id__1751" type="person">W. Schüßler</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2702" type="person">E. Sturm</rs> (<rs ref="#tillich_work_id__68" type="work">Tillich, Dogmatik-Vorlesung (Dresden 1925-1927), (EW XIV), Berlin/New York 2005</rs>).</note> Aber vielleicht kann ich Sie statt dessen auf die letzte Tagung von Berneuchen in der ersten Oktoberwoche hinweisen. Ich hatte dort das <del>Sakra</del> Referat über <rs ref="#tillich_work_id__102" type="work">"Natur und Sakrament"</rs> und habe dabei in Kampf mit dem Symbolismus der Berneuchener eine realistische Auffassung des Sakramentalen durchgesetzt. Das hatte sofort Konsequenzen für die Gestaltung der Berneuchener Liturgieen, die ja infolge der nicht geringen Zahl von Pfarrern, die sie benutzen, eine nicht unwesentliche kirchliche Bedeutung haben. Und ich habe selbst in der 5tägigen 14stündigen gemeinsamen Arbeit an der Bereinigung der Formulare energisch mitgearbeitet. <hi rend="u">Ich bin jedesmal überaus dankbar, wenn mir eigentlich kirchliche Aufgaben gestellt werden</hi>, und wäre es eine grundsätzliche Klärung des Verhältnisses von Kirche und Innerer Mission, das Thema der ersten Tage von Berneuchen.</p>
              <p>Es ist mir nicht ganz leicht, hier Anwalt in eigner Sache zu sein. Darum würde ich Sie bitten, falls Sie es für angemessen halten, eventuell mit diesem oder jenem Teilnehmer von Berneuchen in Verbindung zu treten. So <rs ref="#tillich_person_id__1756" type="person">Schweitzer</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__1739" type="person">Schreiner</rs> in <rs ref="#tillich_place_id__47" type="place">Spandau</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1837" type="person">Stählin</rs> – <rs ref="#tillich_place_id__307" type="place">Münster</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2469" type="person">Cordier</rs> – <rs ref="#tillich_place_id__175" type="place">Gießen</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1617" type="person">Ritter</rs> – <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs>.
</p>
        <closer>
           <salute>Meine herzlichen Grüße an Sie und Ihre <rs ref="#tillich_person_id__2466" type="person">Frau</rs>.<lb/>
Mit Dank für vergangene und eventuelle kommende Bemühungen in meiner Sache!<lb/>
Ihr
</salute>
           <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">P. Tillich</rs></signed>
        </closer>  
        <postscript><p>L. R.: Bitte um Rückgabe dieses sehr anständigen Briefs, den ich zu Deiner Kenntnis bringen möchte. Herzlich grüßend<lb/>
           <date when="1928-11-02">2. XI. 28</date> <rs ref="#tillich_person_id__1760" type="person">E. S.<note type="ea">Notiz von Erich Seeberg am Anfang des Briefes, vermutlich für Ministerialrat <rs ref="#tillich_person_id__1602" type="person">Dr. Richter</rs> bestimmt.</note></rs></p></postscript>
     </div>
    </body>
  <back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__279">
                  <placeName>Marburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.80904 8.77069</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2873759/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32121710</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__307">
                  <placeName>Münster</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.96236 7.62571</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2867543/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q33158887</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__143">
                  <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.11552 8.68417</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2925533/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q122166308</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__47">
                  <placeName>Berlin-Spandau</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.55110 13.19921</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/7290252/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q569827</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__175">
                  <placeName>Gießen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.58727 8.67554</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2920512/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__126">
                  <placeName>Dresden</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.05089 13.73832</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2935022/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1731</idno>
               </place>
               </listPlace><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__102">Tillich, Paul, Natur und Sakrament, in: Ders., Religiöse Verwirklichung, Berlin 1930, 142-167.293-295.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__68">Tillich, Paul, Dogmatik-Vorlesung (Dresden 1925-1927) (=EW XIV), Berlin et al. 2005.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__101">Tillich, Paul, Dogmatik. Marburger Vorlesung von 1925, hg. von W. Schüßler, Düsseldorf 1986.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__100">Pfennigsdorf, Emil (Hg.), Der Erlösungsgedanke. Bericht über den 2. deutschen Theologentag in Frankfurt a. M. (Deutsche Theologie, 2. Bd.), Göttingen 1929.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__99">Wiebel, Arnold (Hg.), Rudolf Hermann - Erich Seeberg. Briefwechsel 1920-1945, Frankfurt/Main 2003.</bibl>
               </listBibl><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1760">
                  <persName>Seeberg, Erich</persName>
                  <occupation>Kirchenhistoriker</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium der evangelischen Theologie in Tübingen und Berlin, 1912 wurde er zum lic. theol. promoviert. 1913 habilitierte er sich in Greifswald für das Fach Kirchengeschichte, den Ersten Weltkrieg erlebte S. als Divisionspfarrer. Von 1919 bis 1927 hatte er Professuren in Breslau, Königsberg und Halle inne, bevor er schließlich an die Universität in Berlin wechselte. S. war ein prominenter Vertreter der Lutherrenaissance und der Sohn des Dogmenhistorikers Reinhold Seeberg. 1933 trat er in die NSDAP ein und war fortan eine herausragende Stimme der Deutschen Christen.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2469">
                  <persName>Cordier, Leopold</persName>
                  <birth>
                     <date>1887</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1939</date>
                  </death>
                  <occupation>Professor;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/137432534</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wirkte von 1926 bis 1939 als Professor für Praktische Theologie in Gießen. Er stand der Berneuchener Bewegung nahe.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1739">
                  <persName>Schreiner, Helmuth</persName>
                  <occupation>Professor für Praktische Theologie (zw. 1931-37 in Rostock); in Münster wurde er 1945 zum kommissarischen Dekan und 1946 zum Professor für Praktische Theologie an der Westfälischen Wilhelms-Universität berufen und gehörte bis zu seiner Emeritierung 1957 zu dem wesentlichen Kräften im Wiederaufbau der Evangelisch-Theologischen Fakultät</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2702">
                  <persName>Sturm, Erdmann</persName>
                  <birth>
                     <date>1937</date>
                  </birth>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/108334279</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2701">
                  <persName>Hermann, Rudolf</persName>
                  <birth>
                     <date>1887-10-03</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Barmen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1962-06-10</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119063689</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2468">
                  <persName>Seeberg, Bengt</persName>
                  <birth>
                     <date>1914-02-04</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Greifswald</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1944-11-12</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/12546889X</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war der Sohn von Erich Seeberg.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1602">
                  <persName>Richter, Werner</persName>
                  <occupation>Germanist und Ministeriumsmitarbeiter</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium der Germanistik in Berlin, Basel und Marburg. 1910 Promotion, 1913 Habilitation. Die ersten Kriegsjahre verbrachte R. als Soldat, 1916-1918 war er Gastprofessor in Istanbul, 1919/1920 Professor in Greifswald. 1920-1932 Mitarbeit im Preußischen Kultusministerium als Vertrauter Carl Heinrich Beckers. R. selbst gehörte der DVP an. 1932/1933 wurde er ordentlicher Professor an der Universität Berlin, wo er bereits seit 1921 eine Honorarprofessur innehatte. 1933 wurde er zwangspensioniert, 1939 emigrierte er in die USA, wo er bis zu seiner Rückkehr nach Deutschland im Jahr 1949 am Elmhurst College beschäftigt war. Ab 1949 lehrte er in Bonn, 1955 wurde er emeritiert.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1751">
                  <persName>Schüßler, Werner</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1617">
                  <persName>Ritter, Karl Bernhard</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1756">
                  <persName>Schweitzer, Carl Gunther</persName>
                  <occupation>Pastor an der Potsdamer Garnisonkirche, Wingolf und Berneuchener Bewegung</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1837">
                  <persName>Stählin, Wilhelm</persName>
                  <birth>
                     <date>1883-09-24</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Gunzenhausen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1975-12-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Prien a. Chiemsee</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>deutscher lutherischer Theologe (praktische Theologie), Bischof, Prediger und Vertreter der Liturgischen Bewegung (ab 1926 Prof. für Praktische Theologie in Münster)</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118752510</idno>
                  <note type="bio"><p>Studium der evangelischen Theologie in Erlangen, Rostock und Berlin, sowie im Anschluss Psychologie in Würzburg. Seit 1910 Pfarrtätigkeit, 1913 Promotion im Fach Psychologie. 1914 gründete S. die Gesellschaft für Religionspsychologie, 1914-1916 wirkte er als Feldgeistlicher in Frankreich und dem Baltikum. 1923 gehörte er zu den Begründern des Berneuchener Kreises sowie der Michaelsbruderschaft 1931. Seit 1926 hatte er eine Professur für Praktische Theologie an der Westfälischen Wilhelms-Universität Münster inne. Die Zeit des Nationalsozialismus erlebte S. in Deutschland. Er schloss sich zeitweise dem Pfarrernotbund an, verließ ihn jedoch wieder und stand sowohl den Deutschen Christen als auch der Bekennenden Kirche kritisch gegenüber. 1945 wurde er zum Bischof der Evangelisch-Lutherischen Kirche in Oldenburg gewählt. Sein kirchenpolitisches Engagement galt insbesondere der Liturgischen Erneuerung sowie dem ökumenischen Dialog.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1780">
                  <persName>Siebeck, Oskar</persName>
                  <occupation>Deutscher Verleger</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2466">
                  <persName>Seeberg, Margot</persName>
                  <birth>
                     <date>1892</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1983</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1052278809</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Frau von Erich Seeberg.</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>