<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00984.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00983.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L00985.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Erich Seeberg vom 21. Juni 1928</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Friedrich Schumann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
         </availability>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typescript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement>Koblenz</settlement>
                  <institution>Bundesarchiv Koblenz</institution>
                  <collection>Nachlass Reinhold und Erich Seeberg</collection>
                  <idno>N 1248</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich</p>
                  </physDesc>
               <additional> 
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="journal" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Erdmann Sturm</author>
                           <title>"Vielleicht kommen wir nun doch zu einer gemeinsamen Arbeit in Berlin". Paul Tillichs Briefe an Reinhold und Erich Seeberg (1924–1935)</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin/</pubPlace><pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston, MA</pubPlace>
                              <date when="2012">2012</date>
                              <biblScope>211–253, hier: 229–231</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>International Yearbook for Tillich Research</title>
                           <biblScope>Bd. 7, H. 1</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>  
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc> 
     <profileDesc>
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
              <placeName ref="#tillich_place_id__126">Dresden</placeName>
              <date when="1928-06-21">21.06.1928</date>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName ref="#tillich_person_id__1760">Erich Seeberg</persName>
           </correspAction>
        <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00983">Postkarte von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 2. Juni 1928 [PS]</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00985">Postkarte von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 4. September 1928</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L00995">Brief von Paul Tillich an Erich Seeberg vom 2. Dezember 1928</ref></correspContext></correspDesc>
        <langUsage>
           <language ident="deu">Deutsch</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <revisionDesc status="approved">
        <change who="FS" when="2023-07-19">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
        <change who="FS" when="2024-01-09">Endabnahme</change>
        
       
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
     <body>
     <div type="writingSession">
        <pb n="1"/>
        <opener>
           <dateline><rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresden</rs>, den <date when="1928-06-21">21.6. 28</date> Elisenstr. 11<note type="eb">Erklärende Anmerkungen zu vorliegendem Brief wurden (ggf. geringfügig abgewandelt) aus seiner Erstveröffentlichung übernommen.</note></dateline>
           <salute>Sehr verehrter Herr Kollege!</salute>
        </opener>
        <p>Haben Sie herzlichen Dank für Ihren offenen und vertrauensvollen Brief<note type="ea">Dieser Brief liegt nicht vor.</note>! Besonders bewegt hat mich die Frage nach einem möglichen Verhältnis zu Ihrem Herrn <rs ref="#tillich_person_id__1761" type="person">Vater</rs>. Ich freue mich, dass sie mir Anlass gibt, dem Gefühl der Verehrung Ausdruck zu geben, das ich von jeher für ihn gehegt habe, und das mich veranlasste, häufig, wenn ich in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> war, ihn aufzusuchen. Über dieses Persönliche hinaus bin ich ihm sachlich zu grösstem Dank verpflichtet, in erster Linie durch seine <rs ref="#tillich_work_id__90" type="work"><rs ref="#tillich_work_id__91" type="work">mittelalterlichen Arbeiten</rs></rs>, die für mich die Grundlage meiner Auffassung des Mittelalters geworden sind, sowohl in meinen geistesgeschichtlichen <rs ref="#tillich_work_id__92" type="work">Kollegs über die mittelalterliche Theologie und Philosophie</rs>, als auch in meiner systematischen Beurteilung unserer Lage im Verhältnis zum Mittelalter. Ebenso danke ich ihm die Grundlage meiner Vorlesung über Geschichte der protestantischen Theologie<note type="ea">Im Sommersemester 1926 las Tillich an der TH Dresden über "Geistesgeschichte des Protestantismus".</note>, insonderheit das <rs ref="#tillich_person_id__1228" type="person">Luther</rs>verständnis, in welchem ich mich ihm sehr viel verwandter fühle als <rs ref="#tillich_person_id__923" type="person">Holl</rs> auf der einen und <rs ref="#tillich_person_id__694" type="person">Gogarten</rs> auf der anderen Seite. Seine <rs ref="#tillich_work_id__93" type="work">Dogmatik</rs> ist für mich ein Werk ständiger Benutzung und Auseinandersetzung, besonders in dem grundlegenden Teil, an dem ich jetzt selbst arbeite.</p>
        <p>Selbstverständlich bleibt der Unterschied bestehen: Ich bin zuerst durch den kritischen Radikalismus von <rs ref="#tillich_person_id__1954" type="person">Troeltsch</rs> und dann durch den religiösen Radikalismus von <rs ref="#tillich_person_id__137" type="person">Barth</rs> hindurchgegangen, und von da aus muss die Stellung zu den einzelnen Problemen anders aussehen; aber ich glaube, dass in meiner prinzipiellen Stellung, wie ich sie in meinem Brief<note type="ea">Dieser Brief liegt nicht vor.</note> an <rs ref="#tillich_person_id__445" type="person">Deissman</rs> geschildert habe, etwas enthalten ist von dem, was Ihr <rs ref="#tillich_person_id__1761" type="person">Vater</rs> einmal meinte, als er das <rs ref="#tillich_work_id__94" type="work" n="308">Programm der 'modern positiven Theologie'</rs> aufstellte. Jedenfalls habe ich gefunden, dass er, wie kaum ein anderer unter den älteren Theologen für die modernsten Dinge und Probleme Verständnis hat. In dieser Beziehung bin ich ihm für manche Unterhaltung persönlicher und sachlicher Art immer dankbar gewesen. Ich glaube, dass an diesem Punkt keine Schwierigkeiten entstehen können, und dass der Abbruch der Tradition nicht so gross ist, wie er vielleicht erscheinen könnte, dass er vielmehr dem entspricht, was durch die Geschichte, die unsere Generation erlebt hat an Zerbrechen und Neuanfangen, bedingt ist.</p>
        <p>Sehr freudig begrüsse ich Ihre Anfrage bez. der allgemeinen theologischen und kirchenpolitischen Situation. Seit meinem letzten <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburger</rs> Semester beobachte ich das Orthodox-werden der <rs ref="#tillich_person_id__137" type="person">Barthischen</rs> Bewegung mit steigender Sorge. Es ist mir ein Schmerz, dass die tiefe Erschütterung, die sie auch auf mich ausgeübt hat, sich bei den jüngeren Studenten zum grossen Teil ausläuft in eine neue, höchst unerschütterte und theologisch oft recht ungebildete Orthodoxie. Wenn es möglich wäre, könnte man von hier aus fast Sympathieen zum älteren Liberalismus bekommen. Aber das ist natürlich nicht mehr möglich, und so stehen wir hier vor einer völlig neuen Situation, der wir nicht nur, wie wir es tun, theologischen, sondern irgendwann einmal auch aktiven Ausdruck geben müssen. Ich deutete derartiges auch schon in meinem Brief an <rs ref="#tillich_person_id__445" type="person">Deissman</rs> an.</p>
        <p>Als ein besonderes Negativum des Barthianismus empfinde ich es, dass er in vielen jüngeren Kräften die sozialethische Initiative gebrochen hat. Auch hier finde ich, dass wir über diese Krisis hinaus die Tradition der älteren sozial-ethischen Arbeit aufnehmen und auf einen durch das Zeitschicksal gebotenen völlig neuen Boden stellen müssen. Das ist ja schließlich der Sinn meiner ganzen religiös-sozialistischen Bemühungen.</p>
        <p>Über meine Stellung zur Kirche brauche ich nach dem Brief an <rs ref="#tillich_person_id__445" type="person">Deissman</rs> nicht mehr ausführlich zu schreiben. Ich habe dort mein grundsätzliches Ja und meine Auffassung der tatsächlichen Problematik möglichst klar zu Ausdruck gebracht. Ihr Wunsch, mich persönlich kennen zu lernen, entspricht durchaus dem meinen. Ich habe es sehr bedauert, dass wir uns damals nur so kurz sprechen konnten. Falls es für die <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berliner</rs> Verhandlungen von entscheidender Bedeutung wäre, würde ich natürlich herüberkommen können. Und ich würde Sie dann um rechtzeitige, evtl. telegrafische Benachrichtigung bitten. Meine <rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresdener</rs> Wohnung ist: Elisenstr. 11 (Tel. 39992). Sie erreichen mich ausser Sonnabend jeden Vormittag bis elf Uhr telefonisch.</p>
                       <p>Zum Schluss möchte ich Ihnen noch gestehen, dass mich die ganze Angelegenheit ausserordentlich tief bewegt. Die unerwartete Aussicht, an dem Ort meiner physischen, geistigen und seelischen Heimat in den entscheidenden produktiven Jahren meines Lebens wirken zu können, bedeutet ausserordentlich viel für mich. Ich wäre Ihnen darum dankbar, wenn Sie mich gelegentlich über den Fortgang der Verhandlungen benachrichtigen würden.
</p>
        <closer>
           <salute>Mit herzlichem Dank und Gruss<lb/>
Ihr</salute>
           <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">P. Tillich</rs></signed>
        </closer>
        <postscript> 
           <p><add>H.R. mit Bitte um Kenntnisnahme</add><note type="ea">Handschriftlicher Vermerk von <rs ref="#tillich_person_id__1760" type="person">Erich Seeberg</rs>. Die Identität von "H.R." ist unsicher, meint womöglich "<rs ref="#tillich_person_id__1602" type="person">Herrn Richter</rs>".</note></p>
        </postscript>
     </div>
    </body>
  <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1228">
                  <persName>Luther, Martin</persName>
                  <birth>
                     <date>1483-11-10</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Eisleben</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1546-02-18</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Eisleben</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118575449</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__694">
                  <persName>Gogarten, Friedrich</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1760">
                  <persName>Seeberg, Erich</persName>
                  <occupation>Kirchenhistoriker</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium der evangelischen Theologie in Tübingen und Berlin, 1912 wurde er zum lic. theol. promoviert. 1913 habilitierte er sich in Greifswald für das Fach Kirchengeschichte, den Ersten Weltkrieg erlebte S. als Divisionspfarrer. Von 1919 bis 1927 hatte er Professuren in Breslau, Königsberg und Halle inne, bevor er schließlich an die Universität in Berlin wechselte. S. war ein prominenter Vertreter der Lutherrenaissance und der Sohn des Dogmenhistorikers Reinhold Seeberg. 1933 trat er in die NSDAP ein und war fortan eine herausragende Stimme der Deutschen Christen.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1602">
                  <persName>Richter, Werner</persName>
                  <occupation>Germanist und Ministeriumsmitarbeiter</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium der Germanistik in Berlin, Basel und Marburg. 1910 Promotion, 1913 Habilitation. Die ersten Kriegsjahre verbrachte R. als Soldat, 1916-1918 war er Gastprofessor in Istanbul, 1919/1920 Professor in Greifswald. 1920-1932 Mitarbeit im Preußischen Kultusministerium als Vertrauter Carl Heinrich Beckers. R. selbst gehörte der DVP an. 1932/1933 wurde er ordentlicher Professor an der Universität Berlin, wo er bereits seit 1921 eine Honorarprofessur innehatte. 1933 wurde er zwangspensioniert, 1939 emigrierte er in die USA, wo er bis zu seiner Rückkehr nach Deutschland im Jahr 1949 am Elmhurst College beschäftigt war. Ab 1949 lehrte er in Bonn, 1955 wurde er emeritiert.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__445">
                  <persName>Deißmann, Adolf</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1954">
                  <persName>Troeltsch, Ernst</persName>
                  <birth>
                     <date>1865-02-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Haunstetten</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1923-02-01</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118624024</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__137">
                  <persName>Barth, Karl</persName>
                  <occupation>Theologe;</occupation>
                  <note type="bio"><p>Er studiere in Bern, Berlin, Tübingen und Marburg.  1909 war er Hilfsprediger der deutschen Gemeinde Genf, wo er Nelly Hoffmann (1893-1976) kennenlernte, die er 1913 heiratete. Seit 1911 war er Pfarrer in Safenwil (Aargau) und hatte eine Nähe zur religiös-sozialen Bewegung. 1919 erscheint B.s Kommentar zum Römerbrief, der insb. in seiner neubearbeiteten Zweitauflage (1922) zu einem Hauptdokument der Dialektischen Theologie wurde. Ruf an die Universität Göttingen im Jahr 1921, 1925-1930 Professor in Münster, ab 1930 in Bonn. Opposition zum Nationalsozialismus und folglich Entlassung. 1934 war er maßgeblicher Verfasser der Barmer Theologischen Erklärung. Seit 1935 in Basel, wo er bis 1962 als Professor wirkte. Bereits 1925 hatte er bei einem Aufenthalt bei den Pestallozis Charlotte von Kirschbaum (1899-1975) kennengelernt, in den Folgejahren entstand eine lebenslange Dreiecksbeziehung. 1940 meldete er sich aus Sorge vor einer deutschen Invasion freiwillig als Soldat im bewaffneten Hilfsdienst. Nach dem Krieg lehrte B. 1946-1947 als Gastprofessor in Bonn und äußerte sich auch in der Nachkriegszeit weiterhin zum politischen Geschehen.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1761">
                  <persName>Seeberg, Reinhold</persName>
                  <occupation>Systematischer Theologe</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__923">
                  <persName>Holl, Karl</persName>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__279">
                  <placeName>Marburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.80904 8.77069</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2873759/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32121710</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__126">
                  <placeName>Dresden</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.05089 13.73832</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2935022/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1731</idno>
               </place>
               </listPlace><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__90">Seeberg, Reinhold, Die Theologie des Johannes Duns Scotus. Eine dogmengeschichtliche Untersuchung (Studien zur Geschichte der Theologie und der Kirche, Bd. V), Leipzig 1900</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__93">Seeberg, Reinhold, Christliche Dogmatik, 1. Bd.: Religionsphilosophisch-apologetische und erkenntnistheoretische Grundlegung – Allgemeiner Teil: Die Lehren von Gott, dem Menschen und der Geschichte, Erlangen/Leipzig 1924; 2. Bd.: Die spezielle christliche Dogmatik: Das Böse und die sündige Menschheit, der Erlöser und sein Werk, die Erneuerung der Menschheit und die Gnadenordnung, die Vollendung der Menschheit und das ewige Gottesreich, Erlangen/Leipzig 1925</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__91">Seeberg, Reinhold, Lehrbuch der Dogmengeschichte. Zweite Hälfte: Die Dogmengeschichte des Mittelalters und der Neuzeit, Erlangen und Leipzig 1898; 2. u. 3. durchweg neu ausgearbeitete Aufl.: Bd. III: Die Dogmengeschichte des Mittelalters, Leipzig 1913; 4. Aufl.: Die Dogmenbildung des Mittelalters, Leipzig 1930</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__94">Seeberg, Reinhold, Die Kirche Deutschlands im neunzehnten Jahrhundert. Eine Einführung in die religiösen, theologischen und kirchlichen Fragen der Gegenwart, Leipzig 1903, S. 308.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__92">Tillich, Paul, Vorlesung Geistesgeschichte der altchristlichen und mittelalterlichen Philosophie (Wintersemester 1923/24), veröffentlicht in EW XIII, 407-638; zweite Version der Einleitung, ebd., 639-643</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>