<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01029.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01028.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01030.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Erich Seeberg vom 6. Oktober 1929</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Friedrich Schumann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
         </availability>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typescript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement>Koblenz</settlement>
                  <institution>Bundesarchiv Koblenz</institution>
                  <collection>Nachlass Reinhold und Erich Seeberg</collection>
                  <idno>N 1248</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich</p>
                  </physDesc>
               <additional> 
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="journal" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Erdmann Sturm</author>
                           <title>"Vielleicht kommen wir nun doch zu einer gemeinsamen Arbeit in Berlin". Paul Tillichs Briefe an Reinhold und Erich Seeberg (1924–1935)</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin/</pubPlace><pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston, MA</pubPlace>
                              <date when="2012">2012</date>
                              <biblScope>211–253, hier: 238f.</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>International Yearbook for Tillich Research</title>
                           <biblScope>Bd. 7, H. 1</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>  
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc> 
     <profileDesc>
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
              <placeName ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a. M.</placeName>
              <date when="1929-10-06">06.10.1929</date>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName ref="#tillich_person_id__1760">Erich Seeberg</persName>
           </correspAction>
        <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01028">Brief von Walter Passarge an Paul Tillich vom 30. September 1929</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01030">Postkarte von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 19. Oktober 1929 [PS]</ref></correspContext></correspDesc>
        <langUsage>
           <language ident="deu">Deutsch</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <revisionDesc status="approved">
        <change who="FS" when="2023-09-04">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
        <change who="FS" when="2023-01-11">Endabnahme</change>
        
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
     <body>
     <div type="writingSession">
        <pb n="1"/>
        <opener>
           <dateline><address><rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Feldbergstr. 7 Frankfurt / M.</rs></address> den <date when="1929-10-06">6. 10. 29</date></dateline>
           <salute>Lieber Herr <rs ref="#tillich_person_id__1760" type="person">Seeberg</rs>!</salute>
        </opener>
        <p>Gestern habe ich Ihnen einen Sonderdruck meines <rs ref="#tillich_work_id__17" type="work">Protestantismusaufsatzes im 2. Kairos-Band</rs> zugeschickt. Er ist vor etwa zwei Jahren geschrieben, für mich aber wichtig als Übergang zu den in meinem demnächst erscheinenden <rs ref="#tillich_work_id__19" type="work">Furchebuch</rs><note type="ea">Seeberg hat Tillichs "Religiöse Verwirklichgung" sodann <rs ref="#tillich_work_id__110" type="work">in der Deutschen Literaturzeitung rezensiert</rs>.</note> enthaltenen Sachen. Gleich nach meiner Rückkehr habe ich Ihre Schrift <rs ref="#tillich_work_id__107" type="work">"Wirklichkeit und Geist im Deutschland von heute"</rs><note type="ea">Vgl. auch den <rs ref="L01025" type="letter">Brief Paul Tillichs an Erich Seeberg vom 29. Juli 1929</rs>.</note> gelesen. Besonders wichtig war mir dabei Ihre Gegenüberstellung der politischen und geistigen Entwicklung. Ich finde das sehr gut gesehen. Was mich selbst betrifft, so könnte ich vielleicht sagen, dass ich Sozialist bin, um gegen die Verwestlichung im Sozialismus und durch den Sozialismus Einspruch zu erheben. Der religiöse Sozialismus ist zweifellos ein Gegenstoss gegen die politische Bindung an den Westen. Und wenn Sie richtig gesehen haben (was ich glaube), dass der Geist stark nach Osten tendiert, so halte ich es keineswegs für aussichtslos, dass einmal wieder von ihm aus "die Wirklichkeit revolutioniert werde".</p>
        <p>Was die Stellung der Universitäten<note type="ea">Vgl. <rs ref="#tillich_work_id__111" type="work">Seeberg, Die Universitäten, der Staat und die Wirtschaft</rs>.</note> betrifft, so bin ich allerdings weniger optimistisch. Ich glaube, dass ihr soziologischer Einbau z. Z. völlig unzulänglich ist. Was wir in <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> erlebten und immer wieder hier darüber hören, grenzt in der gesamten Sozialstruktur an Schildbürgertum. Eine solche Atmosfäre muss auch auf den Geist zurückwirken. Nicht dass die Wissenschaft es mit Begriffen zu tun hat und mit begrifflich ungeformter Wirklichkeit, ist ihre Lebensferne, sondern dass diese Begriffe aus der Schau einer Wirklichkeit geboren sind, die nicht mehr unsere Wirklichkeit ist. Es fehlt auch jedes Bewusstsein um die soziologische und psychologische Bedingtheit der angeblich reinen Sachbezogenheiten, und infolgedessen liegt ein umso stärkeres Bedingtsein vor.</p>
        <p>Dies so einige vorläufige Gedanken, über die wir vielleicht sprechen können, wenn ich nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> komme (etwa zwischen <date from="1929-10-17" to="1929-10-25">17. u. 25. Oktober</date>.) Wir müssen dann auch noch einmal ausführlich über die Ethik<note type="ea">Gemeint ist der Auftrag Tillichs, ein Lehrbuch der Ethik für eine von Erich Seeberg herausgegebene Reihe zu schreiben, vgl. auch den <rs ref="L01025" type="letter">Brief Tillichs an Seeberg vom 29. Juli 1929</rs>.</note> reden.
</p>
        <closer>
           <salute>Mit herzlichem Gruß<lb/>Ihr</salute>
           <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">P. Tillich</rs></signed>
        </closer>  
     </div>
    </body>
  <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1760">
                  <persName>Seeberg, Erich</persName>
                  <occupation>Kirchenhistoriker</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium der evangelischen Theologie in Tübingen und Berlin, 1912 wurde er zum lic. theol. promoviert. 1913 habilitierte er sich in Greifswald für das Fach Kirchengeschichte, den Ersten Weltkrieg erlebte S. als Divisionspfarrer. Von 1919 bis 1927 hatte er Professuren in Breslau, Königsberg und Halle inne, bevor er schließlich an die Universität in Berlin wechselte. S. war ein prominenter Vertreter der Lutherrenaissance und der Sohn des Dogmenhistorikers Reinhold Seeberg. 1933 trat er in die NSDAP ein und war fortan eine herausragende Stimme der Deutschen Christen.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__279">
                  <placeName>Marburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.80904 8.77069</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2873759/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32121710</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__143">
                  <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.11552 8.68417</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2925533/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q122166308</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               </listPlace><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__17">Tillich, Paul, Der Protestantismus als kritisches und gestaltendes Prinzip, in Protestantismus als Kritik und Gestaltung. Zweites Buch des Kairos-Kreises, hg. von Paul Tillich, Darmstadt 1929, 3-37</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__111">Seeberg, Erich, Die Universitäten, der Staat und die Wirtschaft, in: Ders., Wirklichkeit und Geist im Deutschland von heute, 24-38.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__107">Seeberg, Erich, Wirklichkeit und Geist im Deutschland von heute, Leipzig 1919</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__110">Seeberg, Erich, Rezension zu: Tillich, Paul, Religiöse Verwircklichung, in: Deutsche Literaturzeitung 3. Folge, 1. Jg., Heft 17, 26.4.1930, S. 769-773.</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__19">Tillich, Paul, Religiöse Verwirklichung, Berlin 1930</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>