<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01017.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01016.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01018.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Postkarte von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 3. Mai 1929 [PS]</title>
                <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
                <respStmt>
                    <resp>Editor</resp>
                    <name>Friedrich Schumann</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
                    <address>
                        <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <country>Österreich</country>
                        </placeName>
                    </address>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>        
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Cambridge, MA</settlement>
                        <institution>Harvard University</institution>
                        <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                        <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                        <idno>bMS 721/2(26)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Postkarte, eigenhändig</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
                    <placeName ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a. M.</placeName>
                    <date when="1929-05-03">03.05.1929</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
                    <placeName ref="#tillich_place_id__126">Dresden</placeName>
                </correspAction>
            <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01016">Postkarte von Paul Tillich an Fritz Medicus vom 1. Mai 1929 [PS]</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01018">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 5. Mai 1929Das Briefmanuskript ist undatiert. Die hier vorgenommene Datierung ist aus dem Kontext erschließbar.</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L01018">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 5. Mai 1929Das Briefmanuskript ist undatiert. Die hier vorgenommene Datierung ist aus dem Kontext erschließbar.</ref></correspContext></correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="FS" when="2023-09-06">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
            <change who="FS" when="2023-12-20">Endabnahme</change>
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="postcard">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
                </opener>
                <p>Freitag um 6! Also die ersten 4 St. Kolleg<note type="ea">Tillich las im Sommersemester 1929 in Frankfurt über Griechische Philosophie. Er griff dazu auf das Vorlesungsmanuskript seiner <rs ref="#tillich_work_id__81" type="work">Berliner Vorlesungen</rs> aus dem Wintersemester 1920/1921 bzw. dem Sommersemester 1923 zurück, verfasste jedoch eine neue <rs ref="#tillich_work_id__82" type="work">Einleitung</rs> (vgl. <rs ref="#tillich_work_id__80" type="work">Sturm, Historische Einleitung zu EW XVIII, XX</rs>).</note> vorbei. Etwa 100 Leute, darunter einige gute. Erfolg sehr stark. Ständige Arbeit im Seminar. Doktoranden etc. Leben bisher wie im Sanatorium: 8 wecken mit Bad <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> 9 Frühstück. <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 10 im Seminar, <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 2 Mittag 4-6 Kolleg oder Arbeit <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 7-<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 8 Spaziergang. Abendbrot. Arbeit bis <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 12. Ich fühle mich sehr gut dabei. Heut Abend mit <rs ref="#tillich_person_id__1973" type="person">Usener</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__133" type="person">Nina</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__1972" type="person">Ilse</rs>, morgen Mittag bei <rs ref="#tillich_person_id__1423" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__1424" type="person">Oppenheims</rs></rs>, Abends bei <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__2395" type="person">Riezlers</rs></rs>. Der erste Einbruch der Menschen. Dann wieder Ruhe. Der nächste Brief<pb n="2"/> geht nach <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs>. Ich freue mich sehr, daß es dort möglich ist. Mit dem Wohnungsschein ist nichts zu machen. Wir kriegen sonst hier keine Wohnerlaubnis.</p>
                <closer>
                    <salute>Tausend Grüße!</salute>
                    <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    <back><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__82">Tillich, Paul, Vorlesung: Griechische Philosophie, Einleitung, in: ders., Frankfurter Vorlesungen (1930-1933) (Ergänzungs- und Nachlaßbände zu den Gesammelten Werken, Bd. XVIII), Berlin/Boston 2013, 668-683</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__80">Sturm, Erdmann, Historische Einleitung zu Tillich, Paul, Vorlesungen über Geschichtsphilosophie und Sozialpädagogik (Frankfurt 1929/30), in: Paul Tillich, Frankfurter Vorlesungen (1930-1933) (Ergänzungs- und Nachlaßbände zu den Gesammelten Werken, Bd. XVIII), Berlin/Boston 2013, XIX-XLVIII</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__81">Tillich, Paul, Vorlesung: Der religiöse Gehalt und die religionsgeschichtliche Bedeutung der griechischen Philosophie, in: ders., Berliner Vorlesungen (1920-1924) (Ergänzungs- und Nachlaßbände zu den Gesammelten Werken, Bd. XIII.2), Berlin/New York 2003, 1-198</bibl>
               </listBibl><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__133">
                  <persName>Baring, Nina</persName>
                  <note type="bio"><p>Studium der Philosophie, hörte u.a. Paul Tillich in Dresden.  Arbeitete als Fürsorgerin und als Dozentin an diversen Volkshochschulen. Nach dem Krieg zeitweise Mitwirkung als Übersetzerin Tillichs englischer Arbeiten ins Deutsche.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1973">
                  <persName>Usener, Karl Hermann</persName>
                  <birth>
                     <date>1905-08-19</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Charlottenburg (Berlin)</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1970-10-30</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Marburg</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/12136965X</idno>
                  <note type="bio"><p>Karl Hermann U. war der Enkel des Philologen und Religionswissenschaftlers Hermann Carl Useners. Studium der Kunstgeschichte in Marburg, wo er 1929 promoviert wurde. Danach Tätigkeit in Frankfurt am Main und seit 1935 in München, wo er 1940, ein Jahr nach seiner Habilitation, Dozent an der dortigen Universität wurde. 1953 ging er zurück an die Universität Marburg, wo er u.a. Direktor des kunstgeschichtlichen Seminars wurde. In erster Ehe war er mit Ilse Pfennigwerth verheiratet, die in Dresden und Frankfurt bei Tillich studiert hatte.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2395">
                  <persName>Riezler, Käthe</persName>
                  <birth>
                     <date>1885-08-19</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1955-09-06</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116996242</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Tochter von Max Liebermann und die Ehefrau von Kurt Riezler.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1923">
                  <persName>Tillich, Hannah</persName>
                  <birth>
                     <date>1896-05-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rotenburg a. d. Fulda</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1988-10-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>East Hampton, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119096102</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geborene Werner und war vormals verheiratet mit Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1424">
                  <persName>Oppenheim, Gabrielle</persName>
                  <note type="bio"><p>Frau von Paul Oppenheimer. Gemeinsam mit seinem Mann emigriete sie 1933 in ihre Heimatland Belgien. Das Ehepaar O. hatte zwei Söhne, Félix (1913-2011) und Stéphane (1916-1941). </p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1423">
                  <persName>Oppenheim, Paul</persName>
                  <occupation>Chemiker und Philosoph</occupation>
                  <note type="bio"><p>Nach dem Studium der Chemie in Freiburg/Breisgau und Gießen wurde Paul O. 1908 promoviert und übernahm im Anschluss daran die Leitung des familiengeführten Juwelen-Großhandelsgeschäfts ‚N. M. Oppenheim‘. 1926-1933 arbeitete er bei der I. G. Farben. Gemeinsam mit seiner Frau emigrierte er 1933 in ihre Heimatland Belgien. Nach einer Lectorship an der Universität Cambridge (1938) folgte 1939 die Emigration in die USA, wo O. als Privatgelehrter und Spezialist für Wissenschaftstheorie Vortragstätigkeit entfaltete. Das Ehepaar O. hatte zwei Söhne, Félix (1913-2011) und Stéphane (1916-1941).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1610">
                  <persName>Riezler, Kurt</persName>
                  <birth>
                     <date>1882-02-11</date>
                     <settlement>
                        <placeName>München</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1955-09-06</date>
                     <settlement>
                        <placeName>München</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Diplomat und Philosoph</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118601008</idno>
                  <note type="bio"><p>Studium der Philosophie, Alten Philologie, und Alten Geschichte in München. Promotion zur griechischen Wirtschaftsgeschichte (1905), anschließend Mitarbeiter im Auswärtigen Amt. Hier avancierte er u.a. zum engen Vertrauten des Reichskanzlers Theobald von Bethmann Hollweg und führte zahlreiche diplomatische Auslandsreisen durch. 1915 heiratete er Käthe Liebermann (1885-1952), die Tochter Max Liebermanns. 1920 Rückzug aus der Politik aus Protest gegen die Unterzeichnung des Versailler Friedensvertrags. Fortan Arbeit als Privatgelehrter. Seit 1928 Kurator und Honorarprofessor (Philosophie) an der Frankfurter Universität, wo er sich 1929 unter anderem erfolgreich für die Berufung Paul Tillichs einsetzte. 1933 Schutzhaft und erzwungener Rücktritt, 1934 Entzug der Lehrbefugnis, Rückzug nach Berlin zu den Liebermanns. 1938 emigrierte das Ehepaar Riezler in die USA, wo R. eine Lehrstelle an der New School of Social Research in New York erhielt, später in Chicago und Princeton. 1954 zog der verwitwete Kurt R. nach Rom.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1972">
                  <persName>Usener, Ilse</persName>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__279">
                  <placeName>Marburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.80904 8.77069</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2873759/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32121710</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>