<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01075.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01074.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01076.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Erich Gabriel an Paul Tillich vom 23. Juli 1930</title>
            <author ref="#tillich_person_id__650">Erich Gabriel</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/144(2)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Paul Tillich</author>
                           <editor>Renate Albrecht/Margot Hahl (Hg.)</editor>
                           <title>Ein Lebensbild in Dokumenten. Briefe, Tagebuch-Auszüge,
                              Berichte</title>
                           <edition>Erste Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>Evangelisches Verlagswerk Stuttgart</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</pubPlace>
                              <date when="1980">1980</date>
                              <biblScope>S. 188</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den Gesammelten Werken
                              von Paul Tillich</title>
                           <biblScope>V</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__650">Erich Gabriel</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__479">Zethau</placeName>
               <date when="1930-07-23">23.07.1930</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01074">Brief von Paul Tillich an Helmuth Schreiner vom 17. Juli 1930</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01076">Brief von Hilde Hennig an Paul Tillich vom 23. Juli 1930</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-08-05">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="FS" when="2024-01-16">Endabnahme</change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__479" type="place">Zethau</rs>, den <date when="1930-07-23">23. Juli
                     1930.</date></dateline>
               <salute>Hochverehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr Professor</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Aus dankbarem Herzen muß ich Ihnen schreiben. Befreiend für mich waren Ihre Worte,
               die Sie am 22. Juli abends vor der Hörerschaft des Deutschlandsenders sprachen.<note type="ea">Tillich hatte über "<rs ref="#tillich_work_id__124" type="work">Was ist religiöser Sozialismus?</rs>" gesprochen.</note> Sie
               waren auch stark belebend, da sie mir die Überzeugung einpflanzten, daß Sozialismus
               und Religion keine Gegensätze sind. Sozialismus aus Erfahrung meiner Schlosserzeit
               (1919–1921) und Religion, vertieft und gewachsen unter dem Einfluß meines verehrten
               Seminardirektors in <rs ref="#tillich_place_id__127" type="place">Dresden-Neustadt</rs>,
               eines wahrhaft edlen, frommen Menschen, stellten sich in mir während meiner
               Seminarzeit entgegen. Seit jenen Tagen trieb es mich zur Religion aus natürlichem
               Hange und seelischer Grundstimmung. Schon bei den Mystikern fand ich Gedanken, die in
               mir die Gewißheit hinterließen, daß Sozialismus im wahrsten und heiligsten Sinne
               zarte, innige Fäden hinüberwirke in die ewige Sphäre der Göttlichkeit. Der Verkehr
               mit Sozialdemokraten innerhalb unseres Lehrervereins, die mich gern für die Partei
               gewinnen möchten, ließen mich wanken an der Reife und Würdigkeit der verbreiteten
               materialistischen Ideen der Sozialdemokratie. Als ich mich mit <rs ref="#tillich_person_id__1560" type="person">Walther Rathenau</rs> beschäftigte und seiner sozialistischen
               Weltanschauung, fand ich im tiefsten Grund bestätigt die Worte, die Sie, verehrter
               Herr Professor, zu uns sprachen. Ich muß Ihnen gestehen, daß ich mich schon seit
               Freitag, als die "Sendung" kam, darauf freute, Sie über dieses Thema sprechen zu
               hören. Da ich hier oben im Erzgebirge, abgeschieden von der Welt, als Junglehrer
               lebe, wäre es mir eine herzliche Freude, wenn ich erführe, wo ich mich mehr mit den
               Fragen des Religiösen Sozialismus auseinander setzen könnte. Erlaubt es Ihnen Ihre
               Zeit nicht, bitte, Herr Professor, verzeihen Sie mir, so gehe ich selbst meinen Weg
               zum Ziele.</p>
            <p>Es dürfte Sie vielleicht interessieren, was ich innerhalb der sächsischen
               Volksschullehrerschaft als Erfahrung gefunden habe.</p>
            <p>Die Leitung des Sächs. Lehrervereins und ein großer Teil seiner Mitglieder fußt auf
               dem sozialdemokr. Parteiprogramm. Alle Versammlungen, die ich besuchte, haben mich
                  stets<pb n="2"/> innerlich tief erregt, weil trotz allen Redens über
               Weltanschauung und Schule eine sonderbare Kluft innerhalb der Lehrerschaft besteht.
               Der zwingende Gedanke: Niederlegung des Religionsunterrichtes entfremdet die
               Mitglieder untereinander. Der echte Volksschullehrer ist im Grunde stets doch edler
               Sozialist, der aber nicht frei zu lösen ist vom religiösen Erlebnis. Sozialismus und
               Religion ist innerhalb des Kreises meiner Amtsgenossen die schwierigste Frage, die je
               erörtert wurde, weil ein großer Teil meiner Kollegen in der Religion nur die Kirche
               sieht. Der Kampf geht fort. Man weiß die Kluft und scheut sich deshalb, eine
               Urabstimmung über diese Fragen herbeizuführen. Sehr verehrter Herr Professor,
               vielleicht können Sie einige Literatur über diese Gedankengänge empfehlen.</p>
            <p>Bitte verzeihen Sie mir noch einmal, daß ich Ihre kostbare Zeit in Anspruch nehme,
               aber das Vertrauen zu Ihnen befahl mir zu schreiben.</p>
            <closer>
               <salute>Mit Hochachtung bin ich Ihr ergebener</salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__650" type="person">Erich Gabriel</rs>, Lehrer</signed>
            </closer>

            <postscript>
               <p><rs ref="#tillich_place_id__479" type="place">Zethau bei Mulda (Ahm. Freiberg)</rs></p>
               <p>Erzgebirge</p>
            </postscript>

         </div>

      </body>
   <back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__127">
                  <placeName>Dresden Neustadt</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.07553 13.76259</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/12500814/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__479">
                  <placeName>Zethau</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.77640 13.38339</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2804693/</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1560">
                  <persName>Rathenau, Walter</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__650">
                  <persName>Gabriel, Erich</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__124">Tillich, Paul, Was ist religiöser Sozialismus? Rundfunkvortrag beim "Deutschlandsender" am 22. Juli 1930.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>