<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01004.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01003.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01005.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Paul Tillich an August Rathmann vom 27. Februar 1929</title>
                <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
                <respStmt>
                    <resp>Editor</resp>
                    <name>Friedrich Schumann</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
                    <address>
                        <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <country>Österreich</country>
                        </placeName>
                    </address>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>        
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="transcript">
                    <msIdentifier>
                        <repository>Privatbesitz August Rathmann</repository>
                    </msIdentifier>
<additional><listBibl>
            <biblStruct type="monograph">
               <monogr>
                  <author>Rathmann, August</author>
                  <title>Ein Arbeiterleben. Erinnerungen an Weimar und danach</title>
                  <edition>Erste Auflage</edition>
                  <imprint>
                     <publisher>Peter Hammer Verlag</publisher>
                     <pubPlace ref="#tillich_place_id__475">Wuppertal</pubPlace>
                     <date when="1983">1983</date>
                     <biblScope>256f.</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
</listBibl>
            </additional>
            </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__126">Dresden</placeName>
                    <date when="1929-02-27">27.02.1929</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1562">August Rathmann</persName>
                </correspAction>
            <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01003">Brief von Preußisches Ministerium für Wissenschaft, Kunst und Volksbildung an Paul Tillich vom 21. Februar 1929</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01005">Brief von Ad. v. Rantzau an Paul Tillich vom 3. März 1929</ref></correspContext></correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="FS" when="2023-09-04">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
            <change who="FS" when="2024-01-17">Endabnahme</change>
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1562" type="person">Rathmann</rs>!</salute>
                </opener>
                <p>Ehe ich Ihnen mein Anliegen vortrage, die Versicherung, dass nichts von alle dem, was ich Ihnen mitteile und um was ich Sie bitte, für Sie Bedeutung haben soll, ehe Sie den Doktor hinter sich haben, aber dann, wie ich unbedingt erwarte, um so mehr.</p>
                <p>Seit drei Wochen finden ununterbrochen Verhandlungen in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> und <rs ref="#tillich_place_id__260" type="place">Leipzig</rs> statt. Es handelt sich um die Zeitschrift.<note type="ea">Gemeint sind die Verhandlungen zur Gründung der <rs ref="#tillich_work_id__66" type="work">Neuen Blätter für den Sozialismus</rs></note> Der Anstoss kam gleichzeitig von zwei Seiten, einmal von <rs ref="#tillich_person_id__856" type="person">Heller</rs>, dem <rs ref="#tillich_person_id__2497" type="person">Severing</rs> zwölftausend Mark zur Verfügung stellt, der andere von <rs ref="#tillich_person_id__1059" type="person">Fritz Klatt</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2499" type="person">Dr. Pflug</rs>, (Leiter der <rs ref="#tillich_place_id__236" type="place">Kasseler</rs> Volkshochschule) denen sich ein junger Verleger, <rs ref="#tillich_person_id__2498" type="person">Protte</rs> in <rs ref="#tillich_place_id__260" type="place">Leipzig</rs>, mit dreissigtausend Mark zur Verfügung gestellt hat. Sowohl <rs ref="#tillich_person_id__856" type="person">Heller</rs>, wie <rs ref="#tillich_person_id__2498" type="person">Protte</rs> und seine Leute verlangten unbedingt meine Mitarbeit. Unter diesen Umständen kam es für mich darauf an, beide Pläne zu vereinigen. Das war nicht leicht, da auf beiden Seiten grosse Hemmnisse zu überwinden waren. Wichtig dafür wurde es, dass sich als dritte tragende Kraft noch <rs ref="#tillich_person_id__1699" type="person">Schairer</rs> zur Verfügung stellte, natürlich nur im Hintergrunde, aber doch mit der Energie und Stosskraft, die er hat. Ihm liegt ganz besonders an Ihrer Mitarbeit. Die Struktur ist nun nach meinem letzten Vorschlag, den <rs ref="#tillich_person_id__856" type="person">Heller</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__1059" type="person">Klatt</rs> annahmen, so, dass <rs ref="#tillich_person_id__856" type="person">Heller</rs> und ich als Herausgeber zeichnen und als verantwortliche Mitarbeiter drei andere, von denen der eine, nämlich <rs ref="#tillich_person_id__1059" type="person">Klatt</rs> fest steht, die beiden anderen von mir befragt werden. Der eine von ihnen sollen Sie sein. Sämtliche Verhandelnden legen den allergrössten Wert darauf, dass Sie es sind. Und es besteht bei der grossen Kompliziertheit der ganzen Situation die Gefahr, dass wieder einmal und dann wohl endgültig alles scheitert, wenn Sie sich uns versagen. Der Aufgabenkreis wäre so verteilt, dass <rs ref="#tillich_person_id__856" type="person">Heller</rs> verantwortlich wäre für die staatstheoretischen Dinge, ich für die philosophisch-kulturellen. <rs ref="#tillich_person_id__1059" type="person">Klatt</rs> für die pädagogischen, <rs ref="#tillich_person_id__1209" type="person">Löwe</rs> (wie ich hoffe, ich schreibe gleichzeitig an ihn) für die wirtschaftlichen und Sie für aktuell-politische und zugleich studentische Probleme. Wahrscheinlich würde ich noch, ohne dass sein Name genannt wird, die Verantwortung für die kultur-politischen Dinge mit <rs ref="#tillich_person_id__1307" type="person">Mennicke</rs> teilen. Gedacht sind monatlich zwei bis höchstens drei Bogen, wenn möglich gruppiert um ein bestimmtes Thema. Die ersten sechs Nummern sollen weitgehend vorbereitet sein, ehe die erste herauskommt. Als Termin ist möglichst der erste Oktober gedacht. <rs ref="#tillich_person_id__2497" type="person">Severing</rs> hat sich in einer Unterhaltung mit <rs ref="#tillich_person_id__1699" type="person">Schairer</rs> sehr begeistert zu der Sache gestellt, und will mich sobald wie möglich empfangen. Es scheint mir, dass die Situation noch nie so günstig gewesen ist und dass wir, wenn überhaupt, jetzt zugreifen müssen. Die Grundlage der Zeitschrift ist selbstverständlich sozialistisch, aber ohne ausgesprochen parteimässige Bindung. <rs ref="#tillich_person_id__856" type="person">Heller</rs> hat sich auch <rs ref="#tillich_person_id__2497" type="person">Severing</rs> gegenüber völlig freie Hand vorbehalten.<note type="ea">Carl Severing war Vertreter des rechten Parteiflügels der SPD. Trotz der hier von Tillich betonten Freiheit wurden und werden die "Neuen Blätter für den Sozialismus" schließlich als Organ ebenjener Stoßrichtung innerhalb der Sozialdemokratie wahrgenommen.</note> Ich bitte Sie nun, mir möglichst umgehend zu antworten. Ich betone noch einmal, dass wir Sie bis zu ihrer Doktorierung völlig in Ruhe lassen wollen. Selbstverständlich sind alle Einzelheiten noch im Fluss und können von Ihnen weithin mitbestimmt werden.</p>
                <closer>
<salute>In der Hoffnung auf eine schnelle zusagende Antwort bin ich<lb/>
Ihr</salute>
                    <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">P. Tillich</rs></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    <back><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__66">Neue Blätter für den Sozialismus. Zeitschrift für geistige und politische Gestaltung, hg. von Eduard Heimann, Fritz Klatt und Paul Tillich, 1930ff.</bibl>
               </listBibl><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__260">
                  <placeName>Leipzig</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.33962 12.37129</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2879139/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q2079</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__236">
                  <placeName>Kassel</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.31667 9.50000</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2892518/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32067925</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2497">
                  <persName>Severing, Carl</persName>
                  <birth>
                     <date>1875-06-01</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Herford</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1952-07-23</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bielefeld</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Politiker;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/11879678X</idno>
                  <note type="bio"><p>Er arbeitete von 1928 bis 1930 als Reichsinnenminister, von 1930 bis 1932 als preußischer Innenminister und war Förderer der Neuen Blätter für den Sozialismus.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2499">
                  <persName>Pflug, Hans</persName>
                  <birth>
                     <date>1900</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Wiesbaden</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1952</date>
                  </death>
                  <occupation>Historiker; Journalist; Hochschullehrer; Leiter der Kasseler Volkshochschule;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/132777282</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1059">
                  <persName>Klatt, Fritz</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1699">
                  <persName>Schairer, Reinhold</persName>
                  <occupation>Bildungsexperte und Verbandsfunktionär</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium der Rechtswissenschaften, Pädagogik und Philosophie in Tübingen, Berlin und Genf, 1914 Promotion. 1920 heiratete er Gerda von Mendelssohn (1888-1971), geb. Schack-Schou, die Witwe des Schriftstellers Erich von Mendelssohn. 1921 war er ein Mitbegründer des Deutschen Studentenwerks sowie der Studienstiftung des Deutschen Volkes, seit 1928 gemeinsam mit Hans  Simons Geschäftsführer der Abraham-Lincoln-Stiftung, zudem Förderer des Kreises um die von Tillich herausgegebenen Neuen Blätter für den Sozialismus. 1934 Emigration via Kopenhagen nach London, ab 1940 in den USA. 1943-1947 Gastprofessor an der New York University. Mitte der 1950er Jahre kehrte er nach Deutschland zurück, nachdem er zuvor unter anderem als Mitarbeiter der Marshallplan-Verwaltung beschäftigt gewesen war (1950-1954). Zuletzt lebte er in Dänemark.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1307">
                  <persName>Mennicke, Carl August</persName>
                  <occupation>deutscher Sozialpädagoge und religiöser Sozialist (Kairos-Kreis)</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119264250</idno>
                  <note type="bio"><p>(auch als Carolus erwähnt)Studium der Theologie in Bonn, Halle, Berlin und Utrecht. Nach dem Ersten Weltkrieg, den er teils als Soldat, teils als Hilfsprediger erlebt hatte, Nähe zum Religiösen Sozialismus, daneben Mitgliedschaft in der USPD und dann der SPD. M. gehörte zum Kern des ‚Kairos-Kreises‘ um Tillich. Seit 1923 arbeitete er an der Deutschen Hochschule für Politik, setzte sich u. a. in der von ihm gegründeten Wohlfahrtsschule für die Ausbildung junger Menschen aus sozial schwachen Familien ein und wurde zu einem wichtigen frühen Theoretiker der Sozialpädagogik. 1927 Austritt aus der evangelischen Kirche und zunehmende Distanzierung vom Religiösen Sozialismus. 1930 wurde M. Ordinarius an der Frankfurter Universität (Berufspädagogisches Institut und Pädagogisches Seminar). 1933 Emigration in die Niederlande, 1935 wurde er Leiter der ‚Internationale School voor Wijsbegeerte‘ in Amersfoort. 1941 kam M. in Haft, zeitweise im KZ Sachsenhausen. 1943 wurde er entlassen, blieb jedoch unter polizeilicher Aufsicht und musste als Metallarbeiter arbeiten. Nach Kriegsende zunächst Rückkehr nach Amersfoort, danach Honorarprofessur in Frankfurt. Er war in erster Ehe mit Trude  Mennicke verheiratet, die beiden hatten einen Sohn (Wolfgang, genannt Wölle). In zweiter Ehe war er mit Leni, geb. Helene Grassmann, verheiratet, die ebenfalls ein Kind aus erster Ehe hatte (Ruth, 1921-1999). Gemeinsam hatten sie eine Tochter (Carola bzw. Karola, 1934-2002).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1562">
                  <persName>Rathmann, August</persName>
                  <birth>
                     <date>1895-01-03</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1995-01-05</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Mönkeberg</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Sozialistischer Politiker um Tillich, Leese und Eduard Heimann</occupation>
                  <idno type="gnd">https://explore.gnd.network/gnd/118749196</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__856">
                  <persName>Heller, Hermann</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1209">
                  <persName>Löwe, Adolf</persName>
                  <occupation>deutscher Soziologe und Nationalökonom</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119383292</idno>
                  <note type="bio"><p>1911-1915 Studium der Wirtschafts- wie auch Rechtswissenschaften in München, Berlin und Tübingen. In Tübingen wurde er 1918 zum Dr. iur. promoviert. 1919 heiratete er Beatrice Löwenstein (genannt Bea, *1893). 1919-1924 Tätigkeit im Reichswirtschaftsministerium, 1924-1926 Leiter der internationalen Abteilung des Statistischen Reichsamtes, in dieser Zeit auch mitverantwortlich für die Gründung des Deutschen Instituts für Konjunkturforschung (DIW). 1926 Habilitation in Kiel, damit einhergehend Leitung und Ausbau des Kieler Instituts für Weltwirtschaft (IfW) und Lehrtätigkeit an der Universität. 1931 folgte L. einem Ruf an die Universität Frankfurt/Main, wo er unter anderem seine alten Freunde Max  Horkheimer (aus Schulzeiten) und Tillich (aus Berliner Zeiten und dem Kreis religiöser Sozialisten) wiedertraf. Nachdem er 1933 zunächst beurlaubt und sodann entlassen wurde, emigrierte er im selben Jahr nach England, wo er 1933-1940 an der Universität Manchester tätig war und nebenher an der London School of Economics lehrte. 1940 zweite Emigration in die USA, wo er bis zu seiner Emeritierung 1963 an der New School for Social Research in New York lehrte. Adolf und Beatrice L. hatten zwei Töchter, Rahel Dorothea (tw. auch Dora, 1921-2011), später Rachel Aubrey bzw. in erster Ehe Rüstow, sowie Hanna Ruth (1924-2010), später Hanna Lustig.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2498">
                  <persName>Protte, Alfred</persName>
                  <birth>
                     <date>1902</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1977</date>
                  </death>
                  <occupation>Verleger;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/1073649849</idno>
                  <note type="bio"><p>Auf ihn geht der Alfred-Protte-Verlag zurück.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>