<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01055.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01053.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01056.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Carl Heinrich Becker an Paul Tillich vom 11. Februar 1930</title>
            <author ref="#tillich_person_id__169">Carl Heinrich Becker</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/123(40)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__169">Carl Heinrich Becker</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__6">Agay</placeName>
               <date when="1930-02-11">11.02.1930</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01053">Brief von Margarete Riedel an Paul Tillich vom 5. Februar 1930</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01056">Postkarte von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 5. März 1930 [PS]</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-08-09">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="FS" when="2024-01-23">Endabnahme</change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__6" type="place">Agay (Var) Côte d'Azur</rs> Hotel des Roches Rouges,
                     <date when="1930-02-11">ii.II.30</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr Tillich</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Ich habe Ihnen für so viel zu danken, dass ich gar nicht weiss, womit anfangen.
               Zunächst <rs ref="#tillich_work_id__19" type="work">Ihr Buch</rs>, das ich voll Begeisterung zu lesen begonnen hatte, als mir die
               <rs ref="#tillich_place_id__470" type="place">Wiener</rs> Reise u. dann mein schneller Rücktritt<note type="ea">Becker, selbst parteilos, war im Januar 1930 von seinem Amt als preußischer Kultusminister zurückgetreten, nachdem er zunehmen zwischen die Parteifronten geraten war. Sein Nachfolger wurde <rs ref="#tillich_person_id__718" type="person">Adolf Grimme</rs>.</note> mit darauffolgender Abreise das Buch
               aus der Hand schlugen. Dann Ihre lieben <rs xml:id="L01051" type="letter">Zeilen vom 1. Februar</rs> u. nunmehr Ihre <rs xml:id="L01052" type="letter">Anfrage</rs>
               wegen der pädag. Professur. Diese Anfrage hat mich <hi rend="u">tief gerührt</hi>, u.
               ich danke Ihnen u. allen Beteiligten von ganzem Herzen. Aber ich <hi rend="u">musste</hi> ablehnen; denn ich habe zu viel Respekt vor den Aufgaben dieser
               Pädagogikprofessur, um sie einem Kulturpolitiker auszuliefern. Ich bin als Fachmann
               nun einmal Orientalist; hier habe ich mir einen Namen gemacht, ehe ich ins
               Ministerium eintrat, u. alle meine Collegen des In- u. Auslandes haben mich wegen
               dieser politischen Allotrie beschimpft. Ich habe das seltene Glück gehabt, zweimal
               meinen Tod zu überleben. <date when="1916">1916</date><note type="ea">In jenem Jahr wurde Becker Referent im preußischen Kultusministerium.</note> starb ich als Orientalist u. durfte 14 Jahre lang als
               Zuschauer sehen, was aus meinem Erbe wurde. Nun ich darf mit Stolz darauf blicken u.
               man wird es in Orientalistenkreisen nur natürlich finden, wenn ich um manche
               politische Erfahrung bereichert noch einmal versuche, die Islamistik, besonders ihre
               wirtschaftl. und polit. Historie u. ihre Soziologie noch ein Stückchen vorwärts zu
               bringen. Zum zweiten Mal sterbe ich jetzt in dem ganz andersartigen Kampf des
               Kulturpolitikers. Die Kondolenzbriefe, die bei meinem wirklichen Tod meine
               Hinterbliebenen getröstet hätten, durfte ich jetzt schon lesen, auch das ein seltenes
               Schicksal u. vielleicht darf ich auch abermals 14 Jahre lang als Zuschauer
               beobachten, was aus meinem kulturpolit. Wollen u. Regieren sich entwickeln wird. Ich
               glaube kaum, dass ich noch einmal berufen sein werde, hier aktiv einzugreifen. Ich
               weiss auch nicht, wo meine 3.te große Lebensaufgabe liegen wird. Vermutlich auf dem
               Gebiet der internationalen<pb n="2"/> Beziehungen. Ich lasse mich hier mit
               vollkommenem Amor fati gläubig leiten. Mein Instinkt sagt mir aber, dass ich dazu
               eine wissenschaftliche Basis brauche, die ich beherrsche. Das kann nur die Islamistik
               sein, niemals die Pädagogik, so sehr ich sie liebe. Die <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berliner</rs> Professur meines
               Faches ist frei. Wie ich höre, sind meine Collegen dabei, die Wiederbesetzung dieser
               Stelle durch mich anzusagen.<note type="ea">So kam es dann auch.</note> Das entspricht auch meinem Wunsche, denn schon 1913
               hatte man mir bei meiner Berufung nach <rs ref="#tillich_place_id__68" type="place">Bonn</rs> mit der <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berliner</rs>
               Stelle gewinkt. Natürlich kann ich kein reiner Fachphilologe mehr sein, mein Radius
               ist größer geworden, aber zur kulturpolitischen u. geistesgeschichtlichen Wirkung
               gehört ein fachliches Fundament. –</p>
            <p>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr Tillich</rs>! Die Bekanntschaft mit Ihnen
               gehört zu meinen schönsten Erlebnissen der letzten Jahre. Deshalb habe ich mich auch
               so sehr über Ihre beiden Briefe gefreut. Ich hoffe sehr, dass wir uns nicht nur
               wissenschaftlich, sondern auch persönlich immer näher kommen werden. Jedenfalls
               bringe ich Ihnen einen starken geistigen Respekt u. eine warme, ganz rein menschliche
               Zuneigung entgegen.</p>
            <p>Ich werde wohl bis kurz vor Ostern im Süden bleiben, denn ich brauche dringend
               Erholung u. muss Abstand gewinnen, denn leicht ist die Trennung von einer
               Lebensarbeit nicht, zumal wenn sie eine zweite, erst in reiferen Jahren eroberte,
               aber voll amalgamierte gewesen ist. Wille u. Verstand mögen sich gläubig fügen, aber
               der Mächte des Unbewußten und ihrer nervösen Auswirkung wird nur die Zeit Herr.-</p>
            <p>Grüßen Sie alle, die sich für mich interessiert haben, vor allem auch unseren
               gemeinsamen Freund <rs ref="#tillich_person_id__931" type="person">Horkheimer</rs>, ich reiche Ihnen in
               freundschaftlicher Verbundenheit die Hand.</p>
            <closer>
               <salute>Ihr <rs ref="#tillich_person_id__169" type="person">C H Becker</rs></salute>
            </closer>


         </div>

      </body>
   <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__169">
                  <persName>Becker, Carl Heinrich</persName>
                  <occupation>Deutscher Orientalist und Politiker, Kultusminister 1921 und 1925-30</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__931">
                  <persName>Horkheimer, Max</persName>
                  <occupation>Sozialphilosoph</occupation>
                  <note type="bio"><p>1911 zunächst Beginn einer Handelslehre, um die Fabrik seines Vaters übernehmen zu können, wo er ab 1916 auch arbeitet. 1917/1918 Kriegsteilnahme, 1919 holt er das Abitur nach und studiert bis 1922 Philosophie, Psychologie und Nationalökonomie in München, Freiburg/Breisgau und Frankfurt/Main. 1922 wird er in Frankfurt bei Hans Cornelius promoviert, 1925 habilitiert er sich, 1926 wird er Privatdozent in Frankfurt. 1930 wird er mit Unterstützung Tillichs ordentlicher Professor für Sozialphilosophie und kann dadurch die Leitung des Frankfurter Instituts für Sozialforschung übernehmen. 1933 Emigration nach Genf, 1934 weiter in die USA, wo er die Institutsarbeit in den Räumen der Columbia University fortsetzen kann. 1940 wird er US-Staatsbürger, 1941 Umzug von New York nach Kalifornien, wo er in den Folgejahren zusammen mit Theodor W.  Adorno die Dialektik der Aufklärung verfasst. 1949 Rückkehr nach Frankfurt/Main, wo er wieder als Ordinarius für Sozialphilosophie lehren kann und mit der Wiedereröffnung des IfS in Frankfurt im Folgejahr neben Adorno die prägende Gestalt der ‚Frankfurter Schule‘ wird. 1951-1953 ist er zudem Direktor der Frankfurter Universität, hält in den kommenden Jahren (1954-1959) aber auch Vorlesungen in Chicago. 1959 zieht er gemeinsam mit seinem Freund Friedrich  Pollock nach Montagnola in der Schweiz. </p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__718">
                  <persName>Grimme, Adolf</persName>
                  <occupation>Deutscher Kulturpolitiker SPD in der Spätphase der Weimarer Republik und der frühen Bundesrepublik, erster niedersächsischer Kultusminister und Generaldirektor des Nordwestdeutschen Rundfunks (NWDR)</occupation>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__470">
                  <placeName>Wien</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>48.20820 16.37169</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2761367/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__68">
                  <placeName>Bonn</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.73438 7.09549</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2946447/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q31917795</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__6">
                  <placeName>Agay</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>43.43248 6.85564</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3038640/</idno>
               </place>
               </listPlace><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__19">Tillich, Paul, Religiöse Verwirklichung, Berlin 1930</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>