<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01012.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01010.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01014.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief vom Preußischen Ministerium für Wissenschaft, Kunst und Volksbildung an Paul Tillich vom 28. März 1929</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2457">Preußisches Ministerium für Wissenschaft, Kunst und Volksbildung</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Gerrit Mauritz</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
         </availability>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typescript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambrige, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/218(9) &amp; bMS 649/175(49)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich</p>
                  </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Paul Tillich</author>
                           <title>Ein Lebensbild in Dokumenten</title>
                           <imprint>
                              <publisher>Renate Albrecht / Margot Hahl</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__485">Stuttgart</pubPlace>
                              <date when="1980-01-01">1980</date>
                              <biblScope>182-183</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Gesamelte Werke. Ergänzungs- und Nachlaßbände</title>
                           <biblScope>Band 5</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc> 
     <profileDesc>
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName ref="#tillich_person_id__2457">Preußisches Ministerium für Wissenschaft, Kunst und Volksbildung</persName>
              <placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
              <date when="1929-03-28">28.03.1929</date>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
           </correspAction>
        <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01010">Brief vom Preußischen Ministerium für Wissenschaft, Kunst und Volksbildung an Paul Tillich vom 18. März 1929</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01014">Postkarte von Paul Tillich an Fritz Medicus vom 29. April 1929 [PS]</ref></correspContext></correspDesc>
        <langUsage>
           <language ident="deu">Deutsch</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <revisionDesc status="approved">
        <change who="GM" when="2023-07-25">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
        <change who="FS" when="2024-01-17">Endabnahme</change>
        
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
     <body>
     <div type="writingSession">
        <pb n="1"/>
        <opener><rs ref="#tillich_person_id__169" type="person">Der Preußische Minister für Wissenschaft, Kunst und Volksbildung</rs><lb/>
              <dateline><rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> W 8, den <date when="1927-03-28">28.März 1929.</date> <address><street>Unter den Linden 4</street></address></dateline><lb/>
           An<lb/>
           Herrn Professor<lb/>
        <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">D.Dr. Paul Tillich</rs><lb/>
        in <rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresden</rs></opener>
        <p>Namens des <rs ref="#tillich_person_id__2457" type="place">Preußischen Staatsministeriums</rs> habe ich Sie zum ordentlichen Professor in der Philosophischen Fakultät der Universität zu <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt a. M.</rs> ernannt.</p>
        <p>Indem ich Ihnen die darüber ausgefertigte Bestallung übersende, verleihe ich Ihnen in dieser Fakultät die durch das Ausscheiden des Professors <rs ref="#tillich_person_id__401" type="person">Cornelius</rs> freigewordene planmäßige Professur mit der Verpflichtung, die Philosophie und die Soziologie einschließlich Sozialpädagogik in Vorlesungen und Übungen zu vertreten. Zugleich ernenne ich Sie zum Direktor des Seminars für Philosophie, sowie zum Direktor des Pädagogischen Seminars der Universität Frankfurt a. M.</p>
        <p>Sie wollen Ihr neues Amt zum Beginn des Sommersemesters 1929 übernehmen und das Verzeichnis der von Ihnen hierfür anzukündigenden Vorlesungen an den Dekan der Fakultät einsenden.</p>
        <p>Unter Festsetzung Ihres Besoldungsdienstalters als planmäßiger Ordinarius auf den <date when="1929-04-01">1. April 1929</date> bewillige ich Ihnen von diesem Zeitpunkt ab zugleich unter Vorwegnahme der sämtlichen Alterszulagen ein Grundgehalt von jährlich 13 600 RM, in Worten: „Dreizehntausendsechshundert Reichsmark", neben dem gesetzlichen Wohnungsgeldzuschuß und den etwaigen Kinderbeihilfen.</p>
        <p>Diese Bezüge wird Ihnen die Universitätskasse in <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt a. M.</rs> in monatlichen Teilbeträgen im voraus zahlen.</p>
        <p>Für das Ihnen zufließende Unterrichtsgeld haben die Ihnen bekannten allgemeinen Bestimmungen Gültigkeit. Es wird Ihnen aber Gewähr dafür geleistet, daß Ihnen eine Einnahme an Vorlesungshonoraren von jährlich 7500 RM, in Worten: „Siebentausendfünfhundert Reichsmark" verbleibt. Diese Zusicherung fällt fort mit dem Ablauf desjenigen Studiensemesters, in dem Sie von den amtlichen Verpflichtungen entbunden werden.</p>
        <p>Einen rechtlichen Anspruch auf Gewährung von Umzugskosten haben Sie nicht. Es wird Ihnen jedoch die Erstattung der Umzugskosten im Rahmen der für die preußischen Beamten geltenden Bestimmungen zugesichert. Erforderlichenfalls wird Ihnen ein Zuschuß bis zur Höhe der tatsächlich entstandenen Umzugsauslagen, soweit diese sich nicht auf Neuanschaffungen und Erneuerungsarbeiten in Ihrer Wohnung erstrecken, gezahlt werden.</p>
        <p>Ich bemerke, daß Ihnen die vorstehend genannten, sowie alle sonstigen mit Ihrer Universitätsstellung zusammenhängenden Bezüge nur gegen die Universität <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt a. M.</rs> zustehen. Auch Ansprüche Hinterbliebener können nur gegen diese Universität geltend gemacht werden.</p>
        <p>Über die hier nicht berührten Punkte 4, 5 und 6 der mit Ihnen getroffenen Vereinbarung ergeht besondere Verfügung. Die beteiligten akademischen Behörden der Universität <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt a. M.</rs> habe ich von Ihrer Ernennung in Kenntnis gesetzt.</p>
        <closer>Im Auftrage<lb/>
           <signed><rs ref="#tillich_person_id__1602" type="person">Richter</rs></signed></closer>
     </div>
     <div type="certificate">
        <p>Der ordentliche Professor <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">D.Dr. Paul Tillich</rs> in <rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresden</rs> wird zum ordentlichen Professor in der Philosophischen Fakultät der Universität <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt a/M.</rs> ernannt. Er ist verpflichtet, sein Lehramt in Vorlesungen und Übungen angemessen wahrzunehmen und in jedem Semester mindestens eine private, alle zwei Jahre eine öffentliche Vorlesung zu halten.</p>
        <p><rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>, den <date when="1929-03-28">28. März 1929</date></p>
        <figure type="seal"><p>Drucksiegel des Preußisches Ministerium für Wissenschaft, Kunst und Volksbildung</p></figure>
        <p>Namens des Preußischen Staatsministeriums<lb/>
           Der Minister für Wissenschaft,<lb/>
           Kunst und Volksbildung<lb/>
           In Vertretung</p>
        <signed><rs ref="#tillich_person_id__2479" type="person">Lammers</rs></signed>
       <closer><hi rend="g">Bestallung</hi><lb/>
          für den ordentlichen Professor<lb/>
          <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">D.Dr. Paul <hi rend="g">Tillich</hi> in Dresden</rs><lb/>
          als ordentlicher Professor in der Philosophischen Fakultät der Universität in <rs type="place">Frankfurt a/M.</rs></closer>
        <fw><hi rend="u">U I 20596.1</hi></fw>
     </div>
    </body>
  <back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__143">
                  <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.11552 8.68417</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2925533/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q122166308</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__126">
                  <placeName>Dresden</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.05089 13.73832</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2935022/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1731</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2479">
                  <persName>Lammers, Aloys</persName>
                  <birth>
                     <date>1877-12-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Pieszyce</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1966-06-24</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Köln</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Staatssekretär im Preußischen Ministerium für Wissenschaft, Kunst und Volksbildung (1925-1933)</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/124001548</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1602">
                  <persName>Richter, Werner</persName>
                  <occupation>Germanist und Ministeriumsmitarbeiter</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium der Germanistik in Berlin, Basel und Marburg. 1910 Promotion, 1913 Habilitation. Die ersten Kriegsjahre verbrachte R. als Soldat, 1916-1918 war er Gastprofessor in Istanbul, 1919/1920 Professor in Greifswald. 1920-1932 Mitarbeit im Preußischen Kultusministerium als Vertrauter Carl Heinrich Beckers. R. selbst gehörte der DVP an. 1932/1933 wurde er ordentlicher Professor an der Universität Berlin, wo er bereits seit 1921 eine Honorarprofessur innehatte. 1933 wurde er zwangspensioniert, 1939 emigrierte er in die USA, wo er bis zu seiner Rückkehr nach Deutschland im Jahr 1949 am Elmhurst College beschäftigt war. Ab 1949 lehrte er in Bonn, 1955 wurde er emeritiert.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__169">
                  <persName>Becker, Carl Heinrich</persName>
                  <occupation>Deutscher Orientalist und Politiker, Kultusminister 1921 und 1925-30</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2457">
                  <persName>Preußisches Ministerium für Wissenschaft, Kunst und Volksbildung, ???</persName>
                  <occupation>Institution;</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__401">
                  <persName>Cornelius, Hans</persName>
                  <occupation>Professor für Philosophie und Vorgänger Tillichs in Frankfurt</occupation>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>