<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01022.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01021.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01023.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 9. Mai 1929<date when="1929-05-09">9. Mai 1929</date>
</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Friedrich Schumann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement>Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/3(1)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a. M.</placeName>
<date when="1929-05-09">09. Mai 1929</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__279">Marburg a. d. L.</placeName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01021">Brief von Rudolf Lennert an Paul Tillich vom 9. Mai 1929</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01023">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 10. Mai 1929</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-05-17" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-11-23" who="FS">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
                <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!<note type="ea">Brief im Original ohne Datumsangabe. Der 9. Mai 1929 ist aus dem Kontext erschließbar.</note></salute>
</opener>
<p>Die Tage sind voll von früh bis spät. <date when="1929-05-07">Dienstag</date> Abend nach dem logischen Kolloquium<note type="ea">Siehe auch die <rs ref="L01019" type="letter">Karte Paul Tillichs an Hannah Tillich vom 7. Mai 1929. Mit dem "logischen Kolloquium" dürfte eine Lehrveranstalung <rs ref="#tillich_person_id__2044" type="person">Max Wertheimers</rs> gemeint sein, bei welcher Tillich zu Gast gewesen ist. Wertheimer war wie auch Tillich kurzfristig zum Sommersemester 1929 an die Universität Frankfurt berufen worden, ebenso wie die Lehrveranstaltungen Tillichs scheinen die seinen daher nicht im entsprechenden Vorlesungsverzeichnis auf – sein Aufgabenbereich war jedoch Psychologie und Logik. Wertheimers philosophischer Lehrstuhl war an der naturwissenschaftlichen Fakultät angesiedelt.</rs>.</note>, also um <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 11 fuhr ich mit <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Riezler</rs> in seinem Auto ins Kaffee, wo <rs ref="#tillich_person_id__1972" type="person">Ilse</rs> und – <rs ref="#tillich_person_id__684" type="person">Käthe</rs> auf uns warteten. <rs ref="#tillich_person_id__684" type="person">Käthe</rs> war hier, um ein Auto zu kaufen und in ihm nach <rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresden</rs> zurückzufahren. Wir waren noch eine Stunde zusammen. Dann kam ihr Auto-Mann und ich fuhr nach Haus. Am <date when="1929-05-08">Mittwoch</date> Vormittag wie immer von <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 10 an im Seminar. Vielerlei Sachen, darunter eine lange Besprechung mit <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Riezler</rs> über die Nachfolge.<note type="ea">Neben dem Lehrstuhl Tillichs war noch ein zweiter Lehrstuhl an der philosophischen Fakultät zu besetzen (Schwerpunkt Erkenntnistheorie, Metaphysik und Geschichte der neueren Philosophie). <rs ref="#tillich_person_id__841" type="person">Martin Heidegger</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__816" type="person">Nicolai Hartmann</rs> waren die Wunschkandidaten der Universität, deren Berufungen jedoch nicht zustande kamen. Auch durch die Fürsprache Tillichs erhielt schließlich <rs ref="#tillich_person_id__931" type="person">Max Horkheimer</rs> das zweite philosophische Ordinariat.</note> <rs ref="#tillich_person_id__169" type="person">Becker</rs> war <date when="1929-05-06">Montag</date> inkognito hier gewesen und hat <rs ref="#tillich_person_id__841" type="person">Heidegger</rs> für möglich erklärt. Ich habe <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Riezler</rs> meine Bedenken gesagt.<note type="ea">Im Laufe der folgenden Wochen kristallisierte sich Nicolai Hartmann als der präferierte Kandidat gegenüber Heidegger heraus. Heideggers "höchst individuelle und exklusive Haltung" galt der philosophischen Zusammearbeit an der Fakultät als hinderlich (zit. nach <rs ref="#tillich_work_id__36" type="work">Sturm, Historische Einleitung zu EW XV, XLIII</rs>).</note> Er denkt als Philosoph ebenso wie ich, als Kurator muß er natürlich für ihn sein – denn wir wären dann mit einem Schlage die erste philosophische Fakultät in Deutschland. Nach Tisch traf ich mich mit dem <rs ref="#tillich_person_id__2391" type="person">Bruder von Riezler</rs>, dem Stettiner Museums-Direktor im Kaffee: <hi rend="u">Sehr</hi> nett! Ich interessierte ihn für <rs ref="#tillich_person_id__688" type="person">Heinrichs</rs> Arbeiten. Von <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 5-6 Besprechungen mit einem amerikanischen Professor, unserm besten Privatdozenten<note type="ea">Tillichs Formulierung an dieser Stelle ist zweideutig. Sprachlich ist es zwar naheliegend, dass es sich bei dem "amerikanischen Professor" und dem "besten Privatdozenten" um dieselbe Person handelt, dagegen spricht jedoch einerseits, dass es sich bei "Professor" und "Privatdozent" um zwei unterschiedliche Amtsbezeichnungen handelt, andererseits, dass die Universität Frankfurt laut den Vorlesungsverzeichnissen des Jahres 1929 keinen amerikanischen Privatdozenten angestellt hatte. Naheliegender ist also, dass es sich hierbei um zwei verschiedene Personen bzw. eine elliptische Formulierung Tillichs handelt. Die Identität des amerikanischen Professors ist dann zwar nicht geklärt, bei dem Privatdozenten dürfte es sich jedoch um <rs ref="#tillich_person_id__931" type="person">Max Horkheimer</rs> handeln, der – ganz im Sinne der von Tillich genannten Gesprächsthemen – die Frankfurter Sektion der <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant</rs>-Gesellschaft gegründet hatte und seit jungen Jahren ein Anhänger der Philosophie <rs ref="#tillich_person_id__1737" type="person">Schopenhauers</rs> war.</note> über <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant</rs>- und <rs ref="#tillich_person_id__1737" type="person">Schopenhauer</rs>-Gesellschaft. Um 6 mein erstes Seminar, 40-50 Leute, lebhafte Debatte. Nachher zu <rs ref="#tillich_person_id__1577" type="person">Reinhardts</rs> zum Abendbrot. Dort Prof. <pb facs="2"/> <rs ref="#tillich_person_id__2393" type="person">Schulz</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2394" type="person">Frau</rs>, die unter uns wohnen. Er klug und politisch, Frauen-Liebhaber und Gemsen-Jäger, sie eine sehr temperamentvolle Malerin aus Oberbayern. Ich glaube, wir werden uns gut mit ihnen vertragen. Später kamen noch <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__2395" type="person">Riezlers</rs></rs> und <rs ref="#tillich_person_id__664" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__2396" type="person">Gelbs</rs></rs>. Ich hatte lange Gespräche mit <rs ref="#tillich_person_id__2395" type="person">Frau Riezler</rs>, die Tochter von <rs ref="#tillich_person_id__1177" type="person">Liebermann</rs>. Heut (Himmelfahrt) von 9-5 Autofahrt in den <rs ref="#tillich_place_id__329" type="place">Odenwald</rs> mit <rs ref="#tillich_person_id__1423" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__1424" type="person">Oppenheims</rs></rs>. Dazu ein Privatdozent und 2 andere Damen. Die eine die <rs ref="#tillich_person_id__2399" type="person">Frau</rs> (vor 8 Tagen geschieden) von <rs ref="#tillich_person_id__2397" type="person">Weyl</rs> und damit die Schwägerin von <rs ref="#tillich_person_id__2398" type="person">Anita Gonzala</rs> (vor <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Jahr geschieden), die du von <rs ref="#tillich_person_id__2094" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__2400" type="person">Wolfers</rs></rs> her kennst, mit der <rs ref="#tillich_person_id__1703" type="person">Scheler</rs> in Italien war. Wir sprachen lange über <rs ref="#tillich_person_id__2400" type="person">Doris Wolfers</rs>, die sie ähnlich empfindet wie du. Das Land war herrlich. Schönste Blüte. – Ich war auf der ganzen Fahrt sehr unruhig, <sic>weit</sic> seit <date when="1929-05-06">Montag</date> ohne Nachricht. Bei der Rückkehr deine Karte<note type="ea">Diese Karte liegt nicht vor</note> aus <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs>. Tausend Dank! <rs ref="#tillich_person_id__684" type="person">Käthe</rs> sagte mir, daß Ihr erst <date when="1929-05-07">Dienstag</date> gefahren seid. Wie war alles? – Das Parkett würde 220-250M kosten. Selbstverständlich abgelehnt. – Geh' doch auf alle Fälle zu <rs ref="#tillich_person_id__1783" type="person">Siegfried</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2401" type="person">Hermelink</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2402" type="person">Hölscher</rs>. Sonst wie du willst! Bitte schreib doch noch mal Eure <hi rend="u">Telephon-Nummer</hi>! – Die hiesige Rechnung habe ich auf die Bank nach <rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresden</rs> geschickt. Hoffentlich war noch Geld da! <hi rend="u">Schreib wieder!</hi> Grüße alle!
                </p>
<closer>
<salute>Sei gegrüßt von</salute>
<signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1020">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2394">
                  <persName>Schultz, Hildegard</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die zweite Frau von Franz Schultz.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1972">
                  <persName>Usener, Ilse</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2395">
                  <persName>Riezler, Käthe</persName>
                  <birth>
                     <date>1885-08-19</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1955-09-06</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116996242</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Tochter von Max Liebermann und die Ehefrau von Kurt Riezler.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1424">
                  <persName>Oppenheim, Gabrielle</persName>
                  <note type="bio"><p>Frau von Paul Oppenheimer. Gemeinsam mit seinem Mann emigriete sie 1933 in ihre Heimatland Belgien. Das Ehepaar O. hatte zwei Söhne, Félix (1913-2011) und Stéphane (1916-1941). </p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2400">
                  <persName>Wolfers, Doris</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Frau von Arnold Wolfers.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2402">
                  <persName>Hölscher, Gustav</persName>
                  <birth>
                     <date>1877-06-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Norden (Landkreis Aurich)</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1955-09-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116927461</idno>
                  <note type="bio"><p>Er hat sich auf die alttestamentliche Forschung spezialisiert.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2391">
                  <persName>Riezler, Walter</persName>
                  <birth>
                     <date>1878-10-02</date>
                     <settlement>
                        <placeName>München</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-01-23</date>
                     <settlement>
                        <placeName>München</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116546662</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1923">
                  <persName>Tillich, Hannah</persName>
                  <birth>
                     <date>1896-05-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rotenburg a. d. Fulda</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1988-10-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>East Hampton, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119096102</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geborene Werner und war vormals verheiratet mit Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__169">
                  <persName>Becker, Carl Heinrich</persName>
                  <occupation>Deutscher Orientalist und Politiker, Kultusminister 1921 und 1925-30</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1703">
                  <persName>Scheler, Max</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1610">
                  <persName>Riezler, Kurt</persName>
                  <birth>
                     <date>1882-02-11</date>
                     <settlement>
                        <placeName>München</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1955-09-06</date>
                     <settlement>
                        <placeName>München</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Diplomat und Philosoph</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118601008</idno>
                  <note type="bio"><p>Studium der Philosophie, Alten Philologie, und Alten Geschichte in München. Promotion zur griechischen Wirtschaftsgeschichte (1905), anschließend Mitarbeiter im Auswärtigen Amt. Hier avancierte er u.a. zum engen Vertrauten des Reichskanzlers Theobald von Bethmann Hollweg und führte zahlreiche diplomatische Auslandsreisen durch. 1915 heiratete er Käthe Liebermann (1885-1952), die Tochter Max Liebermanns. 1920 Rückzug aus der Politik aus Protest gegen die Unterzeichnung des Versailler Friedensvertrags. Fortan Arbeit als Privatgelehrter. Seit 1928 Kurator und Honorarprofessor (Philosophie) an der Frankfurter Universität, wo er sich 1929 unter anderem erfolgreich für die Berufung Paul Tillichs einsetzte. 1933 Schutzhaft und erzwungener Rücktritt, 1934 Entzug der Lehrbefugnis, Rückzug nach Berlin zu den Liebermanns. 1938 emigrierte das Ehepaar Riezler in die USA, wo R. eine Lehrstelle an der New School of Social Research in New York erhielt, später in Chicago und Princeton. 1954 zog der verwitwete Kurt R. nach Rom.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1577">
                  <persName>Reinhardt, Karl</persName>
                  <occupation>Altphilologe</occupation>
                  <note type="bio"><p>1905-1910 Studium der Klassischen Philologie in Bonn und Berlin, 1910 Promotion in Berlin, 1914 Habilitation in Bonn. 1916-1918 außerordentlicher Professor in Marburg, 1919-1923 ordentlicher Professor in Hamburg. 1923 folgte er einem Ruf an die Universität Frankfurt, wo R., unterbrochen von einigen Jahren an der Universität Leipzig (1942-1946) bis zu seiner Emeritierung 1951 blieb und lehrte. Er war mit Elly Reinhardt (geb. Boessneck) verheiratet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2393">
                  <persName>Schultz, Franz</persName>
                  <birth>
                     <date>1877-12-04</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chełmno</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1950-10-06</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118795570</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2397">
                  <persName>Weil, Felix</persName>
                  <birth>
                     <date>1898-02-08</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Buenos Aires</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1975-09-18</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Dover, Del.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Institutsgründer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117251062</idno>
                  <note type="bio"><p>Er war der Gründer/Finazier des Instituts für Sozialforschung.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__684">
                  <persName>Globig, Camilla Käthe</persName>
                  <note type="bio"><p>War mit Emil Hermann Johannes Globig (*1889) verheiratet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__688">
                  <persName>Goesch, Heinrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1880-07-02</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rostock</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1931-02-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Konstanz</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/140468420</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1423">
                  <persName>Oppenheim, Paul</persName>
                  <occupation>Chemiker und Philosoph</occupation>
                  <note type="bio"><p>Nach dem Studium der Chemie in Freiburg/Breisgau und Gießen wurde Paul O. 1908 promoviert und übernahm im Anschluss daran die Leitung des familiengeführten Juwelen-Großhandelsgeschäfts ‚N. M. Oppenheim‘. 1926-1933 arbeitete er bei der I. G. Farben. Gemeinsam mit seiner Frau emigrierte er 1933 in ihre Heimatland Belgien. Nach einer Lectorship an der Universität Cambridge (1938) folgte 1939 die Emigration in die USA, wo O. als Privatgelehrter und Spezialist für Wissenschaftstheorie Vortragstätigkeit entfaltete. Das Ehepaar O. hatte zwei Söhne, Félix (1913-2011) und Stéphane (1916-1941).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2399">
                  <persName>Weil, Käthe</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war von 1921 bis 1929 die Frau von Felix Weil.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1737">
                  <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__931">
                  <persName>Horkheimer, Max</persName>
                  <occupation>Sozialphilosoph</occupation>
                  <note type="bio"><p>1911 zunächst Beginn einer Handelslehre, um die Fabrik seines Vaters übernehmen zu können, wo er ab 1916 auch arbeitet. 1917/1918 Kriegsteilnahme, 1919 holt er das Abitur nach und studiert bis 1922 Philosophie, Psychologie und Nationalökonomie in München, Freiburg/Breisgau und Frankfurt/Main. 1922 wird er in Frankfurt bei Hans Cornelius promoviert, 1925 habilitiert er sich, 1926 wird er Privatdozent in Frankfurt. 1930 wird er mit Unterstützung Tillichs ordentlicher Professor für Sozialphilosophie und kann dadurch die Leitung des Frankfurter Instituts für Sozialforschung übernehmen. 1933 Emigration nach Genf, 1934 weiter in die USA, wo er die Institutsarbeit in den Räumen der Columbia University fortsetzen kann. 1940 wird er US-Staatsbürger, 1941 Umzug von New York nach Kalifornien, wo er in den Folgejahren zusammen mit Theodor W.  Adorno die Dialektik der Aufklärung verfasst. 1949 Rückkehr nach Frankfurt/Main, wo er wieder als Ordinarius für Sozialphilosophie lehren kann und mit der Wiedereröffnung des IfS in Frankfurt im Folgejahr neben Adorno die prägende Gestalt der ‚Frankfurter Schule‘ wird. 1951-1953 ist er zudem Direktor der Frankfurter Universität, hält in den kommenden Jahren (1954-1959) aber auch Vorlesungen in Chicago. 1959 zieht er gemeinsam mit seinem Freund Friedrich  Pollock nach Montagnola in der Schweiz. </p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2398">
                  <persName>Gonzala, Anita</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Schwester von Felix Weil.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2396">
                  <persName>Gelb, Nelly</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Frau von Adhémar Gelb und die Tochter von Max Alvary.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2094">
                  <persName>Wolfers, Arnold</persName>
                  <birth>
                     <date>1892-06-14</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Sankt Gallen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1968-07-16</date>
                  </death>
                  <occupation>Politikwissenschaftler</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119262819</idno>
                  <note type="bio"><p>Geboren in St. Gallen, Studium der Rechtwissenschaften (1917 Promotion in Zürich) sowie der Volkswirtschaftslehre und Politikwissenschaft (1924 Promotion in Gießen, 1929 Habilitation in Berlin). W. war seit 1922 an der Deutschen Hochschule für Politik in Berlin tätig, ab 1930 zudem Privatdozent an der Universität Berlin. In Berlin Bekanntschaft mit Tillich sowie Nähe zum Religiösen Sozialismus. 1933 Emigration in die USA, wo W. 1935-1957 in Yale lehrte sowie unter anderem als Berater für das Außenministerium der USA fungierte.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__816">
                  <persName>Hartmann, Nicolai</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__841">
                  <persName>Heidegger, Martin</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1177">
                  <persName>Liebermann, Max</persName>
                  <occupation>Maler, herausragender Vertreter des Impressionismus in Deutschland, Vater von Käthe Riezler, Schwiegervater von Kurt Riezler</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2044">
                  <persName>Wertheimer, Max</persName>
                  <birth>
                     <date>1880-04-15</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Prag</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1943-10-12</date>
                     <settlement>
                        <placeName>New Rochelle, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118806769</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2401">
                  <persName>Hermelink, Heinrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1877-07-30</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Mulki</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1958-02-11</date>
                     <settlement>
                        <placeName>München-Obermenzing</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe (Kirchengeschichte)</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116744200</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wirkte im Jahr 1915 als Professor für Kirchengeschichte in Bonn und ab 1916 in Marburg.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__664">
                  <persName>Gelb, Adhémar</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1783">
                  <persName>Siegfried, Friedrich Alfred Theodor</persName>
                  <occupation>Theologe/Freund</occupation>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__36">Sturm, Erdmann, Historische Einleitung zu Tillich, Paul, Vorlesungen über Geschichtsphilosophie und Sozialpädagogik (Frankfurt 1929/30), in: Paul Tillich, Vorlesungen über Geschichtsphilosophie und Sozialpädagogik (Frankfurt 1929/30) (Ergänzungs- und Nachlaßbände zu den Gesammelten Werken, Bd. XV), Berlin/New York 2007, XXIII-LIX.</bibl>
               </listBibl><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__279">
                  <placeName>Marburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.80904 8.77069</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2873759/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32121710</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__126">
                  <placeName>Dresden</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.05089 13.73832</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2935022/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1731</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__329">
                  <placeName>Odenwald</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.61667 8.83333</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2858101/</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>