<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01162.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01161.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01163.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Oskar Siebeck an Paul Tillich vom 7. Novemeber 1932</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1780">Oskar Siebeck</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Sebastian Kueffner</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="copy">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement>Berlin</settlement>
                  <repository>Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz</repository>
                  <collection>Handschriftenabteilung, Archiv des Verlages J. C. B. Mohr (Paul
                     Siebeck)</collection>
                  <idno>Nachl. 488, A 0469,5; Blatt 143-205</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich-Durchschlag</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
            <biblStruct type="journal">
               <monogr>
                  <author>Alf Christophersen/Friedrich Wilhelm Graf</author>
                  <title>"Beweise einer unsichtbaren Beziehung" Die Korrespondenz zwischen Paul
                     Tillich und dem Tübinger Verlag J. C. B. Mohr (Paul Siebeck)</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin/</pubPlace>
                     <pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston, MA</pubPlace>
                     <date when="2011">2011</date>
                     <biblScope>237-403, hier: S. 344-346</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title>International Yearbook for Tillich Research</title>
                  <biblScope>Band 6 Heft 1</biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1780">Oskar Siebeck</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</placeName>
               <date when="1932-11-07">07.11.1932</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__144">Frankfurt am Main</placeName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01161">Brief von Verlag Mohr Siebeck an Paul Tillich vom 14. Oktober 1932</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01163">Postkarte von Paul Tillich an Oskar Siebeck vom 10. Novemeber 1932</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L01163">Postkarte von Paul Tillich an Oskar Siebeck vom 10. Novemeber 1932</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L01166">Brief von Oskar Siebeck an Paul Tillich vom 2. Dezember 1932</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L01168">Brief von Paul Tillich an Oskar Siebeck vom 4. Dezember 1932</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="SK" when="2023-05-02">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="SK" when="2023-06-28">Datumskorrektur, Absatz Eintragung, physDes
            Schema</change>
         <change who="PS" when="2024-02-21">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><date when="1932-11-07">7.<note type="eb">Erklärende Anmerkungen zu
                        vorliegendem Brief wurden (ggf. geringfügig abgewandelt) aus seiner
                        Erstveröffentlichung übernommen.</note> November 1932</date></dateline>
               <salute>Sehr verehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr
                     Professor</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>je schwieriger die Lage auf dem Büchermarkt wird, desto wichtiger wird auch für den
               wissenschaftlichen Verlag die Art der Werbung. Deshalb habe ich dieses <date when="1932">Jahr</date> zu <date when="1932-10-17">Beginn des
                  Wintersemesters</date> mehr als je selbst an unseren Propagandamassnahmen
               mitarbeiten müssen. Daneben musste ich wohl oder übel meine Korrespondenz über neue
               Verlagsunternehmungen etwas zurücktreten lassen. So erklärt es sich, dass Sie leider
               erst heute auf Ihre freundliche <rs xml:id="L01160" type="postcard">Karte</rs> vom
                  <date when="1932-10-10">10. Oktober</date> aus <rs ref="#tillich_place_id__356" type="place">Potsdam</rs>, für die ich Ihnen auf diese Weise mit einer beinahe
               unhöflichen Verspätung danken muss, Bescheid bekommen.</p>
            <p>Dafür habe ich in der Zwischenzeit wiederholt mit <rs ref="#tillich_person_id__1291" type="person">Herrn Professor Medicus</rs> korrespondiert, um in die
               Verlagsbedingungen für den "<rs type="work" ref="#tillich_work_id__246">Grundriss der
                  philosophischen Wissenschaften</rs>", von dem die ersten 3 Bände in den Jahren
                  <date from="1914" to="1924">1914 bis 1924</date> und seither keine weiteren
               erschienen sind, etwas Ordnung zu bringen. Das soll natürlich nicht ausschliessen,
               dass wir dem Mitarbeiter eines Bandes, auf dessen Absatz wir, wie bei Ihrer
               "Metaphysik", gewisse Hoffnungen setzen dürfen, günstigere Bedingungen bieten können,
               als sie für die historischen Bände tragbar sind, die sich der Natur der Sache nach
               immer nur verhältnismässig langsam verkaufen können.</p>
            <p>Eine der wichtigsten Vorsichtsmassregeln, die uns die Verhältnisse heute nahe legen,
               ist möglichst gleichmässige Verteilung grösserer Fälligkeiten auch für
               Honorarzahlungen. Deshalb kann das Honorar, das ich Ihnen für Ihre "Metaphysik"
               bezahlen kann, dem Betrage nach verhältnismässig günstiger sein, wenn es nicht nach
               Druckvollendung in einer Summe bezahlt werden muss.</p>
            <p>Am liebsten wäre mir unter dem angedeuteten Gesichtspunkt ein Vertrag mit einem
               Beteiligungshonorar von 15% vom Ladenpreis des broschierten Exemplares, über das – je
               nachdem wie Sie es wünschen, – vierteljährlich, halbjährlich oder einmal im Jahre je
               nach Massgabe des jeweiligen Absatzes abzurechnen wäre.</p>
            <p>Könnten Sie sich damit einverstanden erklären, dass das Honorar für die ersten
               tausend Exemplare bei Druckvollendung, für die zweiten tausend nach Verkauf des
               ersten Tausends usw. bezahlt wird, so könnte ich Ihnen ein Bogenhonorar von M. 60.-
               pro 1000 Exemplare anbieten.</p>
            <p>Diese beiden Modalitäten hätten den Vorzug, dass die Höhe der Auflage im Vertrag
               nicht festgesetzt zu werden braucht, sondern je nach dem Erfolg des Buches von
               Auflage zu Auflage vereinbart werden könnte.</p>
            <p>Soll dagegen ein Honorar bei Druckvollendung in einer Summe vorausbezahlt werden, so
               könnte ich Ihnen für eine ein für alle Mal festzulegende Auflage von 2500 Exemplaren
               ein Pauschalhonorar von M. 3000.- anbieten.</p>
            <p>Bei allen drei Vorschlägen ist für den Band "Metaphysik" ein Höchstumfang von 25
               Druckbogen in Format und Satzeinrichtung des "Grundrisses" angenommen. Dass sie mir
               schon heute zusichern können, dieser Umfang werde auf alle Fälle genau eingehalten,
               ist mir gerade in heutiger Zeit natürlich besonders wertvoll.</p>
            <p>Wenn es Ihnen erwünscht erscheint, meine Vorschläge im Einzelnen mündlich mit mir
               durchzusprechen, so bin ich gerne bereit, auf der Heimreise von <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>, wohin ich <date from="1932-11-08" to="1932-11-11">Mitte der Woche</date> fahre, bei Ihnen
               vorbeizukommen. In diesem Fall würde ich nur um eine kurze Nachricht nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> W 8, Mohrenstrasse 27/28,
               Hospiz am Gendarmenmarkt, bitten.</p>
            <p>Heute geht das druckfertige <rs type="work" ref="#tillich_work_id__245">Manuskript</rs> von <sic><rs ref="#tillich_person_id__15" type="person">Herrn Dr.
                     Wiesegrund-Adorno</rs></sic> in Satz. Schon nach einer flüchtigen Durchsicht
               glaube ich sagen zu können, dass dieses Buch durch die dem <rs ref="#tillich_person_id__15" type="person">Verfasser</rs> nahegelegte Kürzung und
               die wiederholte Ueberarbeitung nur gewonnen hat.<note type="ea">Vgl. "Druckauftrag J.
                  C. B. Mohr (Paul Siebeck) / H. Laupp'sche Buchhandlung" vom 5.12.1932 (VA,
                  Druckaufträge 1919-1932; Jg. 1932). Gedruckt wurden 875 Exemplare (inkl. 15 Frei-
                  und 60 Rezensionsexemplare). Zu den Kürzungen, zu denen Adorno schließlich nur
                  widerwillig bereit war, vgl. etwa Theodor Wiesengrund-Adorno an Oskar Siebeck,
                  26.2.1932; Adorno an Siebeck, 13.6.1932; Adorno an Siebeck, 18.5.1932 und Siebeck
                  an Adorno, 25.5.1932 (VA, A Nr. 469 So-Z 1932): "Sie bezeichnen selbst eine
                  Umfangreduktion um ein Viertel als ohne Schwierigkeit erreichbar. Ehe Sie sich
                  freundlichst darüber äussern können, wie weit Sie als Verfasser eine weitergehende
                  Kürzung für möglich halten, müssten Sie sich wohl über diese Frage auch mit Herrn
                  Professor Tillich nochmals besprechen. Wenn ich ihn bei meinem Besuche in
                  Frankfurt richtig verstanden habe, würde er es nicht nur aus den mehr äusseren
                  Gründen, die für mich als Verleger im Vordergrund stehen, begrüssen, wenn ganze
                  Partien Ihres Manuskriptes nicht in Ihr Buch übernommen würden. Er schien vielmehr
                  zu befürchten, dass einzelne Abschnitte und Kapitel an das Verständnis des Lesers
                  so hohe Anforderungen stellen, dass davon geradezu eine Beeinträchtigung auch des
                  literarischen Erfolges Ihrer Publikation zu befürchten wäre."</note></p>
            <p>Ich bitte Sie nochmals, die grosse Verzögerung meines heutigen Briefes mit den
               zurzeit wirklich ausserordentlichen Schwierigkeiten, mit denen wir zu kämpfen haben,
               zu entschuldigen, und verbleibe mit freundlichen Empfehlungen, auch von <rs ref="#tillich_person_id__1291" type="person">Herrn Professor Medicus</rs><note type="ea">Vgl. Oskar Siebeck an Fritz Medicus, 2.12.1932 (VA, A Nr. 467 1932
                  Led-Pla): "Mit Herrn Professor Tillich habe ich in Frankfurt vereinbart, dass ein
                  formeller Verlagsvertrag über seine 'Metaphysik' erst kurz vor der auf 1. Januar
                  1936 zugesagten Ablieferung des Manuskriptes geschlossen werden soll. Ihm ist
                  jeder der 3 Vorschläge, die ich ihm in meinem, Ihnen im Durchschlag vorliegenden
                  Brief vom 7. November unterbreitet habe, recht, er möchte nur zwischen den in
                  Frage kommenden 3 Modalitäten diejenige wählen, die zu gegebener Zeit für ihn am
                  praktischsten ist" (ebd.). - Zeitgleich mit den Verhandlungen über Tillichs
                  'Metaphysik' für den 'Grundriss der philosophischen Wissenschaften' verständigen
                  sich Medicus und Siebeck über die Drucklegung von Ernst Cassirers <hi rend="u">Die
                     Philosophie der Aufklärung</hi>. Dieser Band erschien 1932 in zwei Auflagen in
                  der Grundriss-Reihe. Da es zwischen Tillich und Siebeck noch nicht zu einem
                  Vertragsabschluss gekommen war, wurde sein Name nicht auf der linken Seite der
                  Grundrissbände unter den alphabetisch aufgelisteten Mitarbeitern geführt, obgleich
                  er schon entsprechend gesetzt worden war; vgl. Oskar Siebeck an Fritz Medicus,
                  22.10.1932; Medicus an Siebeck, 4.11.1932; Siebeck an Tillich, 7.11.1932
                  (ebd.).</note>, </p>
            <closer>
               <salute>Ihr ganz ergebener </salute>
               <signed><ptr/><rs ref="#tillich_person_id__1780" type="person"><hi rend="hand">Dr. O.
                        Siebeck</hi></rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__246">Medicus, Fritz: Wilhelm Windelband: Grundriss der philosophischen Wissenschaften - Einleitung in die Philosophie" 1914</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__245">Adorno, Theodor W., Kierkegaard. Konstruktion des Ästhetischen. Beiträge zur Philosophie und ihrer Geschichte, Bd. 2. Tübingen 1933</bibl>
               </listBibl><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__15">
                  <persName>Adorno, Theodor W.</persName>
                  <birth>
                     <date>1903-09-11</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1969-08-06</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Visp</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Deutscher Musik- und Sozialphilosoph</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118500775</idno>
                  <note type="bio"><p>Studium in Frankfurt am Main (Promotion 1924) sowie 1925-1928 bei Alban Berg und Eduard Steuermann in Wien. Habilitierte sich 1931 in Frankfurt am Main bei Paul Tillich. Seit 1934 Aufenthalt in Oxford, 1938 Emigration in die USA, dort u.a. Mitarbeiter des Instituts für Sozialforschung sowie insb. Arbeitsgemeinschaft mit Marx Horkheimer, in deren Rahmen die Dialektik der Aufklärung (1944) entstand. Remigration nach Deutschland 1949, Professor an der Goethe-Universität Frankfurt am Main sowie dem Institut für Sozialforschung.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1291">
                  <persName>Medicus, Fritz</persName>
                  <occupation>Philosoph</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium zunächst der Theologie und dann der Philosophie in Jena, Kiel und Straßburg, 1898 wurde er in Jena zum Dr. phil. promoviert. 1901 habilitierte er sich in Halle wo er bis 1911 als Privatdozent lehrte. Tillich war in dieser Zeit sein Schüler, mit dem er sein Leben lang freundschaftlich verbunden blieb. Von 1911 bis zu seiner Emeritierung 1946 war er ordentlicher Professor an der Eidgenössischen Technischen Hochschule in Zürich, wo er 1935 das Bürgerrecht erlangte. In Zürich heiratete er auch 1914 Klara Frey (1881-1969), mit der er drei Kinder hatte, unter anderem die spätere Gesangspädagogin Lotte (*1915).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1780">
                  <persName>Siebeck, Oskar</persName>
                  <occupation>Deutscher Verleger</occupation>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__356">
                  <placeName>Potsdam</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.39886 13.06566</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2852458/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1711</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>