<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01147.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01146.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01148.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Verlag Mohr Siebeck(Oskar Siebeck) vom 22. Mai 1932</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Sebastian Kueffner</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="copy">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
                  <repository>Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz</repository>
                  <collection>Handschriftenabteilung, Archiv des Verlages J. C. B. Mohr (Paul
                     Siebeck)</collection>
                  <idno>Nachl. 488, A 0469,5; Blatt 143-205</idno>
                  <!-- -->
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich </p>
               </physDesc>
            </msDesc>
            <biblStruct type="journal">
               <monogr>
                  <author>Alf Christophersen/Friedrich Wilhelm Graf</author>
                  <title>"Beweise einer unsichtbaren Beziehung" Die Korrespondenz zwischen Paul
                     Tillich und dem Tübinger Verlag J. C. B. Mohr (Paul Siebeck)</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin/</pubPlace>
                     <pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston, MA</pubPlace>
                     <date when="2011">2011</date>
                     <biblScope>237-403, hier: S. 334f</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title>International Yearbook for Tillich Research</title>
                  <biblScope>Band 6 Heft 1</biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date when="1932-05-22">22.05.1932</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1780">Oskar Siebeck</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01146">Postkarte von Paul Tillich an Verlag Mohr Siebeck vom 22. Mai 1932 [PS]</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01148">Brief von Oskar Siebeck an Paul Tillich vom 25. Mai 1932</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="SK" when="2023-07-25">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-02-21">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>d. <date when="1932-05-22">22. 5. 32 </date></dateline>
               <salute>Sehr geehrter Herr <rs ref="#tillich_person_id__1780" type="person">Siebeck</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Kurz nach unserer Unterhaltung in der Universität kam beiliegender <rs xml:id="L01145" type="letter">Brief</rs> an mich. Der <rs ref="#tillich_person_id__2472" type="person">unten angekündigte Vertreter</rs> hat
               mich nicht erreicht. Ich habe infolgedessen noch keinerlei Verhandlungen mit <rs ref="#tillich_person_id__2005" type="person">Volckmar</rs> angeknüpft, und ich
               bitte Sie, mich in dieser Angelegenheit zu beraten. Wie ich Ihnen schon sagte, wäre
               es mir am liebsten, wenn Sie die Bestände (evtl. auch die noch vorhandenen Verträge)
               übernehmen würden. Jedenfalls möchte ich, ehe ich <rs ref="#tillich_person_id__2005" type="person">Volckmar</rs> antworte, Ihre Stellungnahme kennen. Da der Brief
               schon etwas länger bei mir liegt, wäre ich Ihnen für eine schnelle Antwort
               dankbar.</p>
            <closer>
               <salute>Mit bestem Gruss<lb/>Ihr sehr ergebener </salute>
               <signed><ptr/><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"><hi rend="hand">P.
                        Tillich</hi></rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="writingSession" n="2">
            <note type="ea">Beigelegter Brief: 1932.05.13. Volckmar, F an Tillich, P</note>
            <opener>
               <salute><ptr/>Sehr geehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr
                     Professor</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Ich darf wohl voraussetzen, dass Sie über die bedauerlichen Verhältnisse unterrichtet
               sind, in die der Verlag Otto Reichl, <rs ref="#tillich_place_id__118" type="place">Darmstadt</rs> geraten ist, und dass Ihnen auch bekannt ist, dass meine Firma
               (als buchhändlerischer <hi rend="u">Kommissionär</hi> des Reichl-Verlages) und die
               Spamer'sche Buchdruckerei in <rs ref="#tillich_place_id__260" type="place">Leipzig</rs> (als hauptsächliche <hi rend="u">Herstellungsfirma</hi> des
               Reichl-Verlages) seit vielen Jahren grosse Geldgeber des Reichl'schen Verlages
               gewesen sind. Wenngleich <rs ref="#tillich_person_id__2313" type="person">Spamer</rs>
               und ich die Rückentwicklung des Reichl'schen Verlages seit Jahren mit grosser Sorge
               beobachtet und wenngleich wir oft unsere warnenden Stimmen erhoben haben, haben wir
               in ständiger Rücksichtnahme auf den Reichl-Verlag, auf <rs ref="#tillich_person_id__1570" type="person">Herrn Reichl</rs> und seine Familie
               lange Jahre – wie sich jetzt zeigt, leider viel zu lange – mit den von uns gewähren
               Krediten stillgehalten. Diese jahrelange Rücksichtnahme hat zu einer erheblichen
               Vermehrung unserer Verluste geführt. Da aber der Reichl-Verlag trotz solchen
               jahrelangen Zuwartens nicht in der Lage war, seinen uns gegenüber eingegangenen
               Verpflichtungen nachzukommen, blieb uns schliesslich, zumal <rs ref="#tillich_person_id__1570" type="person">Herr Reichl</rs> keinerlei
               durchgreifende Massnahmen traf, die Lage seines Verlages zu wandeln, nichts anderes
               übrig, als die bei uns lagernden Reichl'schen Verlagsvorräte in unser Eigentum zu
               überführen. <rs ref="#tillich_person_id__1570" type="person">Herr Reichl</rs> trat
               unentwegt mit neuen Kreditgesuchen an uns heran, die wir abschlägig bescheiden
                  <sic>musste</sic>, da wir ja entscheidenden Wert auf eine Senkung der von uns
               gewährten Kredite legen mussten, keinesfalls aber ein weiteres Anschwellen dieser
               Kredite zulassen konnten.</p>
            <p>So haben wir, und zwar im Wege der Zwangsversteigerung, auch das Eigentum an den
               Vorräten Ihrer Werke erworben, wobei es sich um zum Teil noch sehr bedeutende Vorräte
               zu folgenden Werken aus Ihrer Feder handelt:</p>
            <p><rs type="work" ref="#tillich_work_id__38">Kairos I</rs><lb/>
               <rs type="work" ref="#tillich_work_id__244">Protestantismus als Kritik und Gestaltung
                  (Kairos II)</rs>.</p>
            <p>Ich denke, dass es nun ebenso in Ihrem wie in meinem Interesse liegt, dass wir uns
               darüber zu verständigen suchen, inwelcher Weise künftig der Vertrieb dieser Vorräte
               erfolgen soll. Da ich mich intern mit <rs ref="#tillich_person_id__2313" type="person">Spamer</rs> darüber verständigt habe, dass solche Massnahmen weit
               besser meiner im weitesten Sinne buchhändlerisch und verlegerisch tätigen Firma, als
               von dieser rein herstellungsmässig tätigen Firma ausgehen können, darf ich Sie im
               Einverständnis mit <rs ref="#tillich_person_id__2313" type="person">Spamer</rs>
               bitten, diese Frage nur mit mir behandeln zu wollen.</p>
            <p>Meiner Ansicht gibt es nur <hi rend="u">zwei Methoden</hi>, nach denen eine für den
               beiderseitigen Interessen gerecht werdende Regelung angestrebt werden müsste.</p>
            <p>1. Ich könnte die gesamten Vorräte Ihrer Werke zu noch zu vereinbarenden Bedingungen
               an einen von Ihnen zu benennenden Verlag verkaufen, mit dem Sie sich hinsichtlich der
               Herausgabe weiterer Werke zu verständigen wünschen und der zugleich auch für den
               weiteren Vertrieb Ihrer bisher bei Reichl erschienen Werke tätig werden müsste. Es
               entzieht sich meiner Kenntnis, ob Sie vielleicht schon diesbezügliche Verhandlungen
               aufgenommen haben, oder aber ausser zum Reichl-Verlag bereits noch anderweitige
               verlegerische Beziehung haben, die Sie nun auf diese Weise zu erweitern wünschen.
               Sicher ist aber wohl in Ihrem Interesse der Gedanke richtig, dass Sie neue
               Vereinbarungen mit einem neuen Verleger davon abhängig machen sollten, dass sich ein
               solcher neuer Verleger mit mir hinsichtlich der Uebernahme der bei mir vorhandenen
               Bestände Ihrer bisher bei Reichl erschienenen Werke verständigt, da es ja für Sie als
               Autor von ausschlaggebender Wichtigkeit ist, dass auf diese Weise der pflegliche und
               reguläre Weitervertrieb der bisher von Ihnen bei Reichl veröffentlichten Werke
               gewährleistet ist.</p>
            <p>Ob aber eine solche Verständigung unter den heutigen, wie Sie ja wissen, denkbar
               ungünstigen Wirtschaftsverhältnissen möglich ist, steht nach den bisherigen
               Erfahrungen sehr dahin.</p>
            <p>2. Ich könnte selbst durch einen mir nahestehenden Verlag, z. B. eine meiner mit dem
               Namen <rs ref="#tillich_person_id__2480" type="person">K. F. Koehler</rs> verbundenen
               Konzernfirma (s. die Ihnen gleichzeitig zugehende Firmenbroschüre des
               Koehler-Volckmar Konzerns), den Weitervertrieb Ihrer von mir erworbenen Werke
               übernehmen lassen. Hierbei möchte ich es ganz Ihrer Entschliessung überlassen, ob wir
               uns zunächst bewusst darauf beschränken wollen, lediglich eine Verständigung für den
               Weitervertrieb der vorhandenen Bestände zu suchen, oder ob Sie etwa den Wunsch haben,
               sich gleichzeitig auch mit der in Betracht kommenden Verlagsabteilung meines Konzerns
               darüber zu verständigen, ob und zu welchen Bedingungen diese neue Werke aus Ihrer
               Feder verlegen wird. Sollten Sie den Wunsch haben, unsere Verhandlungen gleich jetzt
               auf diesen Fragenkomplex auszudehnen, so würden Sie mich hierzu gegebenenfalls gern
               bereit finden. Ich betone aber ausdrücklich, dass ich es nicht für erforderlich
               halte, diese Frage jetzt mit der relativ einfachen Frage des Weitervertriebs der
               vorhandenen Bestände zu verkoppeln, da ich mehr davon ausgehe, dass sich aus
               letzterem ein Vertrauensverhältnis zwischen Ihnen und mir entwickeln sollte, aus dem
               sich dann alles Weitere voraussichtlich von selbst ergeben wird.</p>
            <p>Für den Weitervertrieb Ihrer bei mir vorhandenen Werke erscheint es mir aus
               praktischen Gründen erforderlich, dass wir uns grundsätzlich darüber verständigen
               müssten, dass ich die meiner Ueberzeugung nach teilweise überhöhten und nicht mehr
               zeitgemässen Ladenpreise des Reichl’schen Verlages der Marktlage und Kaufkraft
               entsprechend festsetzen kann. Was mein Verhältnis zu Ihnen anbetreffen würde, so bin
               ich der Ansicht, mich in materieller Hinsicht mit Ihnen in der Weise verständigen zu
               können, dass ich Ihnen einen noch zwischen uns zu vereinbarenden Prozentsatz vom
               jeweiligen Gesamterlös der dann künftig durch eine meiner Verlagsabteilungen zu
               tätigenden Auslieferung zusagen könnte, über dessen Höhe wir uns im einzelnen gewiss
               verständigen würden. Abrechnung würde zweckmässig wohl jeweils am Schluss eines
               Kalenderquartals zwischen uns erfolgen.</p>
            <p>Bitte haben Sie die Freundlichkeit, mir darzulegen, wie Sie sich den weiteren
               Vertrieb Ihrer bei mir in <rs ref="#tillich_place_id__260" type="place">Leipzig</rs>
               lagernden Verlagswerke gedacht haben; denn mit dem derzeitigen Zustand einer gewissen
               Erstarrung ist ja beiden Teilen in keiner Weise gedient. Für mich ist es also
               zunächst von besonderer Wichtigkeit, von Ihnen zu hören, ob und mit welchem Verlag
               Sie vielleicht Pläne verfolgen wie ich sie mir unter 1.) zu schildern erlaubte, oder
               ob Ihnen meine Anregung lt. 2.) im Prinzip wünschenswert und annehmbar erscheint.
               Letzteren Falles würde ich mir erlauben, Ihnen einen präzischen Vorschlag zu
               unterbreiten, Mir würde es jedenfalls im beiderseitigen Interesse erfreulich
               erscheinen, wenn sich auf diese Weise ein Weg finden lassen würde, um dem
               Sortimentsbuchhandel und den an Ihren Werken interessierten Publikumskreisen wieder
               fortlaufend Ihre bisher bei Reichl erschienenen Verlagswerke anbieten zu können.</p>
            <p>Um Ihnen einen Einblick in die Grösse und Verschiedenartigkeit meines Betriebes zu
               vermitteln, gestatte ich mir, Ihnen per Kreuzband eine kleine Firmenbroschüre zu
               übersenden, aus der Sie alles Nähre über meine Firma ersehen wollen. </p>
            <closer>
               <salute> Mit den besten Empfehlungen<lb/> Ihr sehr ergebener<lb/> F. Volckmar<lb/>
                  Kommissionsgeschäft<lb/> gez. <rs ref="#tillich_person_id__2472" type="person">Frentzel</rs> gez. <rs ref="#tillich_person_id__2473" type="person">Dr.
                     Starkloff</rs>
               </salute>
            </closer>
            <postscript>
               <p>P. S. Der mitunterzeichnete Mitinhaber m. Firma <rs ref="#tillich_person_id__2472" type="person">Dr. Frentzel</rs> wird voraussichtlich <date when="1932-05-17">Dienstag, 17. Mai</date> in <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt a.M.</rs> sein und wird sich erlauben, Sie in den Nachmittagsstunden
                  anzurufen oder zu besuchen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   <back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__143">
                  <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.11552 8.68417</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2925533/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q122166308</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__260">
                  <placeName>Leipzig</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.33962 12.37129</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2879139/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q2079</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__118">
                  <placeName>Darmstadt</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.87167 8.65027</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2938913/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32067893</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2005">
                  <persName>Volckmar, F.</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2480">
                  <persName>Koehler, Karl Franz</persName>
                  <birth>
                     <date>1843-08-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1897-08-05</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bonn</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Buchhändler; Barsortimenter;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/128818182</idno>
                  <note type="bio"><p>Der Verlag "Koehler &amp; Volckmar AG " hat seinen Name übernommen.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1780">
                  <persName>Siebeck, Oskar</persName>
                  <occupation>Deutscher Verleger</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1570">
                  <persName>Reichl, Otto</persName>
                  <occupation>Erwähnt als: "gemeinsamen Verleger" zu Tillch, von Goedela Gräfin Keyserling-Bismarck in "1931.11.07. Keyserling-Bismarck, Gräfin G. an Tillich, P."</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2313">
                  <persName>Spamer, Adolf</persName>
                  <birth>
                     <date>1883-04-10</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Mainz</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1953-06-29</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Dresden</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Germanist; Volkskundler;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118751727</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2473">
                  <persName>Starkloff, ???</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2472">
                  <persName>Frentzel, ???</persName>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__38">Tillich, Paul (Hg.): Kairos. 1ter Band: Zur Geisteslage und Geisteswendung, Darmstadt Otto Reichl Verlag 1926</bibl>
               <bibl xml:id="tillich_work_id__244">Tillich, Paul (hg.): Kairos. 2ter Band:  Protestantismus als Kritik und Gestaltung, Darmstadt Otto Reichl Verlag 1929</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>