<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01297.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01296.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01298.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Gustav Hoelscher vom 31. Dezember 1923</title>
    <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript"><!-- Manuskript, Typoskript, Transskript oder Kopie -->
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
<institution>Hessisches Staatsarchiv Marburg</institution>
<idno>307a acc. 1962/i2 Nr. 64</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Fridenau</placeName>
<date when="1923-12-31">31.12.1923</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__2801">Gustav Hoelscher</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01296">Brieffragment von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. September 1920</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01298">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. August 1921</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-02-07" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<rs ref="#tillich_place_id__38" type="place">Berlin-Friedenau, Taunusstr. 1</rs>,
      den <date when="1923-12-31">31.12.1923</date>
<salute>Hochverehrter Herr Professor!</salute>
</opener>
<p>
      Einige Tage vor Weihnachten erhielt ich von Herrn <rs ref="#tillich_person_id__1602" type="person">Ministerialrat Richter</rs> die Mittteilung, dass nach erfolgter
     Umhabilitation die Unterrichtsverwaltung versuchen wird, zu den Übersiedlugskosten eine Beihilfe bis
     zu 300 Mark zu gewähren. Diese Mitteilung bedeutet, dass ich die Umzugskosten in Höhe von 1100 Mark
     erst einmal selbst aufbringen müsst, dass ich auch nach vollzogener Umhabilitierung nicht einmal die
     Sicherheit hätte, überhaupt etwas zu erhalten. Da nun aber auch nach Ihrer Andeutung Herr <rs ref="#tillich_person_id__2592" type="person">Professor Rade</rs>
      im besten Falle nur einen „kleinen Bruchteil“ der erforderlichen Summe aufbringen könnte, so scheint
     mir die Frage des Umzugs vorläufig negativ entschieden zu sein.
    </p>
<p>
      Nach vielfacher Überlegung möchte ich mir nun erlauben, Ihnen folgenden Vorschlag zu machen: Ich behalte
     meine Berliner Wohnung und meinen Lehrauftrag in der Berliner Theologischen Fakultät ; die Marburger
     Fakultät stellt aber beim Kultusministerium den Antrag, mich zur Unterstützung des erkrankten Professors
     Otto auf bestimmte oder unbestimmte Zeit zu beurlauben. Zugleich versuche ich, in <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> eine kleine
     möblierte Wohnung zu finden. Die beiden anderen Punkte (Professorentitel und 90 % der Gehaltsklasse
     10) bleiben unberührt durch den neuen Vorschlag.
    </p>
<p>
     Dieser Weg, der mich zwänge, meine Wohnung und den größten Teil meiner Sachen auf unbestimmte Zeit zu
     verlassen, wäre ja für mich mit großen Unannehmlichkeiten verknüpft. Ich möchte aber die Sache daran
     nicht scheitern lassen. Nur könnte ich auf keinen Fall meinen Berliner Lehrauftrag aufgeben, solange
     ich die Wohnung in Berlin behalte. Es könnte sonst der Zustand eintreten, dass für die Dauer Lebensbasis
     (Wohnung) und Existenzbasis (Lehrauftrag) getrennt bleiben. Meiner Überzeugung nach kann mein Vorschlag
     keine wesentlichen Schwierigkeiten formeller Art machen, denn es finden sich zahlreiche Beispiele ähnlicher
     Beurlaubungen <choice><abbr>resp.</abbr><expan>respektive</expan></choice> Vertretungen. Sollte die Marburger Fakultät sich mit meinem Vorschlag einverstanden
     erklären, so bitte ich um Mitteilung, ob die Fakultät von sich aus den Beurlaubungsantrag stellen will,
     oder ob ich es unter Berufung auf die Fakultät tun soll.
    </p>
<p>
     Falls die Beurlaubung im Sinne meines Vorschlags erfolgen sollte, würde ich bereit sein, selbst wenn
     die Wohnungsfrage in <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> vorläufig noch sehr unzulänglich gelöst werden könnte, auf alle Fälle im
     Sommersemester mit den Vorlesungen zu beginnen. Da die Übersiedlung auch in der neuen Form, sowie die
     Einarbeitung in die neuen Verhältnisse viel Zeit in Anspruch nehmen werden, so wäre es mir liebe, mit
     Gegenständen anzufangen, die ich schon gelesen habe. In Betracht käme für den Sommer vor allem eine
     vierstündig zu lesende Übung über die neueste Religionsphilosophie (seit 1900) sowie der dritte Teil
     meiner Vorlesung über der religiösen Gehalt der europäischen Geistesgeschichte („der religiöse Gehalt
     und die religionsgeschichtliche Bedeutung der abendländischen Philosophie seit der Renaissance“). Meine
     Religionsphilosophie könnte ich dann im Winter lesen. Der Stoff ist für eine Sommervorlesung zu groß.
     Sollten jedoch von Seitender Fakultät Wünsche bestehen, dass ich noch ein anderes Gebiet behandele,
     so würde ich versuchen, <choice><abbr>evtl.</abbr><expan>eventuell</expan></choice> auch eine kürzere neue Vorlesung auszuarbeiten.
    </p>
<p>Für eine baldige Antwort wäre ich sehr dankbar.</p>
<closer>
<salute>Mit ergebensten Gruß</salute>
<signed>Ihr P. Tillich</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__279">
                  <placeName>Marburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.80904 8.77069</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2873759/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32121710</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__38">
                  <placeName>Berlin-Friedenau</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.47133 13.32813</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2924770/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q692390</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1602">
                  <persName>Richter, Werner</persName>
                  <occupation>Germanist und Ministeriumsmitarbeiter</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium der Germanistik in Berlin, Basel und Marburg. 1910 Promotion, 1913 Habilitation. Die ersten Kriegsjahre verbrachte R. als Soldat, 1916-1918 war er Gastprofessor in Istanbul, 1919/1920 Professor in Greifswald. 1920-1932 Mitarbeit im Preußischen Kultusministerium als Vertrauter Carl Heinrich Beckers. R. selbst gehörte der DVP an. 1932/1933 wurde er ordentlicher Professor an der Universität Berlin, wo er bereits seit 1921 eine Honorarprofessur innehatte. 1933 wurde er zwangspensioniert, 1939 emigrierte er in die USA, wo er bis zu seiner Rückkehr nach Deutschland im Jahr 1949 am Elmhurst College beschäftigt war. Ab 1949 lehrte er in Bonn, 1955 wurde er emeritiert.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2592">
                  <persName>Rade, Paul Martin</persName>
                  <birth>
                     <date>1857-04-04</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Herrnhut-Rennersdorf</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1940-04-09</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Evangelischer Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118597612</idno>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>