<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01234.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01233.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01235.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Agnes Rosenbusch an Paul Tillich vom 20. Juni 1933</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2492">Agnes Rosenbusch</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typescript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/180(4)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__2492">Agnes Rosenbusch</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a. M.</placeName>
               <date when="1933-06-20">20.06.1933</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01233">Postkarte von Eugen und Hildegard Claassen an Paul und Hannah Tillich vom 15. Juni 1933</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01235">Brief von Paul Tillich an Ernst Cassirer vom 7. Juli 1933</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-08-23">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="FS" when="2024-01-08">Endabnahme</change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs>, den <date when="1933-06-20">20. Juni 1933</date></dateline>
               <salute>Sehr geehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr Professor</rs>,</salute>
            </opener>
            <p><rs ref="#tillich_person_id__2493" type="person">Frl. von Nida</rs> und ich danken Ihnen für Ihren Gruss,
               den wir herzlich erwidern. Zugleich möchte ich versuchen, Ihnen Antwort zu geben und
               von Bewegung und Gestaltung an der hiesigen Universität zu erzählen, soweit ich sie
               miterlebe oder zur Kenntnis nehmen kann. Denn ich bin noch outsider und werde es auch
               bleiben, obwohl ich längst eingesehen habe, dass viele Bestrebungen der neuen
               Bewegung durchaus zu begrüssen sind und den eigenen Einsatz erfordern.</p>
            <p>Von einer neuen Struktur von Universität kann noch nicht die Rede sein. Alles ist
               noch in Wandlung. Das Ganze ist aufgelockert und bereit. Es ist vielleicht gerade an
               dem Punkte angelangt, an dem noch alles daraus werden könnte. Die absolute
               Gegensätzlichkeit der Haltungen, die Anfeindungen und direkten Verletzungen haben
               aufgehört, nicht ohne ein grösseres Wachsein und eine ziemliche Regsamkeit bewirkt zu
               haben und die Gegner scheinen bereit, einen ersten Schritt zu wechselseitiger
               Verständigung zu unternehmen.</p>
            <p>Die Träger der neuen Bewegung haben schon viel Zugeständnisse gemacht, beinahe will
               es einem scheinen, zu viel – es ist ein entscheidendes Stadium augenblicklich, und
               man bangt fast die neue Gestaltung möchte nicht gelingen – es möchte zurückfallen und
               fast unbefruchtet weitergehen. Denn die guten Kräfte im braunen Lager haben es sehr
               schwer – von ihrer eigenen Aufgabe aus gesehen, als auch gegenüber ihren Gegnern. Die
               letzteren sind ihnen überlegen an Zahl als auch an intellektueller Schulung, sie
               haben es leicht und machen es sich leicht, und mir scheint mehr und mehr, dass jene
               Recht haben, diese aber letztlich siegen werden.</p>
            <p>Den äusseren Sieg hat ja die Bewegung, aber sie hat ihn zu leicht gewonnen und muss
               viel dabei verlieren und anscheinend leider das, was man bejahen muss – doch sind das
               noch Vermutungen und Befürchtungen, ich will lieber von dem schreiben, was <hi rend="u">ist</hi>.</p>
            <p>Vorträge und Diskussionen überfluten die Universität – von den "Zellen" aus werden
               sie veranstaltet – und "Pflicht" (ein häufig gebrauchtes Wort) und
                  Intresse führen die verschiedenen Kreise, Studenten und Dozenten
               täglich zur Aussprache in grösseren oder kleineren
               Kreisen zusammen. In "engerem" Kreise der Nationalsozialisten (nach einem Vortrage
                  <rs ref="#tillich_person_id__1821" type="person">O. Spanns</rs>) und in weiterem der Studentenschaft
               der "germanistischen Zelle" bin ich dabeigewesen und erlebte, wie in dem ersteren
               Falle in den eigenen Reihen der Partei Stimmung und Meinung ist. Es ist dort
               keinerlei Richtung festgelegt, sondern gegensätzliches Wollen brach auf, die
               Meinungen gingen durcheinander, gegeneinander und doch auch wieder miteinander. Man
               sprach zum ersten Male (nach einer ausdrücklichen Aufforderung dazu!) die Dinge
               wieder offen aus, man verhielt sich selbstkritisch und machte die ersten Ansätze zu
               einer Klärung. Es fielen schon einmal wieder Worte von eigener Forderung, Gestaltung,
               sogar "Objektivität", "Geist" ect. im positiven Sinne und man besann sich darauf,
               dass man handeln müsse und dass das fortwährende "Schimpfen auf die Roten" (<rs ref="#tillich_person_id__1821" type="person">O. Spann</rs>) keinerlei Sinn habe und abzulehnen sei. Man
               sprach auch sonst offen gegeneinander, doch kann ich das hier nicht wiedergeben. Im
               ganzen verlief die Aussprache für den genügsam gewordenen Zuschauer ziemlich
               befriedigend – bis auf einige phantastische Anschauungen von Rückkehr zu einem
               mittelalterlichen Lebensstandard. Doch wiesen die "Jungen" – die "moderne Generation"
               solche Forderungen erfreulicherweise energisch und heftig zurück.</p>
            <pb n="2"/>
            <p>Bei der Aussprache im germanischen Seminar über "germanistische
                  Wissenschaft im neuen Staat", an der auch <rs ref="#tillich_person_id__2494" type="person">Prof.
                  Schultz</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2475" type="person">Prof. Schwietering</rs> ect.
               teilnahmen, stellte sich zu meiner Ueberraschung heraus, dass nur eine ganz kleine
               Schar – eigentlich nur vier Studenten – die Anschauung der Partei vertreten, alle
               anderen aber laut und leise, offen und verhalten heftig protestieren. Leider fast
               blindwütig und nicht ganz in dem Sinne, den man wünschen möchte.</p>
            <p>Die Vorlesungen gehen – wie ich mir erzählen liess – im ganzen ihren mehr oder
               weniger sachlichen Gang. Nur die erste Vorlesung von <rs ref="#tillich_person_id__1577" type="person">Prof.
                  Reinhardt</rs> kürzlich soll aufregend gewesen sein, da er eine ganze Stunde
               lange seinem inneren Widerstreben Luft gemacht habe.</p>
            <p>In Punkto Wehrsport beginnt die Studentenschaft, höhere Ansprüche zu stellen und
               verlangt nach anderen Führern – überhaupt der Ruf nach Führern!! Und das Fehlen
               derselben! In den ersten 4 Wochen versuchte man durchaus eine Karikatur des früheren
               preussischen Kasernenhoftons einzuführen und zog die ganze Sache unverantwortlich,
               unernst und prahlerisch auf, jetzt scheint es etwas besser werden zu wollen dort. – –</p>
            <p>Die graue Festung, das Institut für Sozialforschung hält die Studentensch. bezw. NSDSt<expan>udenten</expan>.B<expan>und</expan>. besetzt, ich war kürzlich drüben, um mit einem der
               Führer zu verhandeln, stiess jedoch auf "eisernen" Widerstand. Man hat Angst, dass
               man zuviel zurückweicht, und ist deswegen gewillt, <hi rend="u">nichts</hi>
               zuzugeben, obgleich man innerlich schon allerlei zugesteht – den Eindruck hatte ich.
               Man hat nichts dagegen, ja man wünschte sogar, dass Ihre Schriften von jedem
               Studenten gelesen und gekannt würden, aber im übrigen –––! von seinem Standpunkt aus
               schien mir dieser Führer sogar Recht zu haben, was ich ihm freilich keineswegs merken
               liess.</p>
            <p>Auch in Einzelgesprächen taucht Ihr Name immer wieder auf – jetzt frei von Klatsch
               und Erregung – dafür von bestimmten Studenten und Studentinnen mit grösserer Vorsicht
               gebraucht, sogar manchmal mit einem für die betreffenden Menschen peinlichen Anflug
               von Distanzierung. Dies gilt freilich für keinen aus dem engeren Kreis, und sonst
               auch nur für wenige. <rs ref="#tillich_person_id__2493" type="person">Frl. von Nida</rs> klagt mir immer
               ihr Leid über diese Wenigen, die gar keinen Grund zu solcher Stellungnahme
               hätten.</p>
            <p>Die Vorlesungen <rs ref="#tillich_person_id__2507" type="person">Ihres Vertreters</rs> erscheinen verwöhnten Zuhörern etwas primitiv. In
               seiner <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant</rs>auffassung zeigt er sich völlig unberührt von neuerer philosophischer
               Orientierung. <rs ref="#tillich_person_id__841" type="person">Heideggers</rs> <rs ref="#tillich_work_id__87" type="work">Kantinterpretation</rs> wird überhaupt nicht in Erwägung gezogen
               – und Zeitbegriff und Kategoriensystem <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kants</rs> werden als solche sanktioniert. Die
               Vorlesungen, die ich jetzt natürlich nicht mehr besuche, waren infolge solcher und
               ähnlicher anderer Stellungnahmen nicht anregend, sondern aufregend. – Auch im übrigen
               wird für meine Fächer wenig geboten. Man hat Zeit, für sich zu arbeiten, wenn auch
               ohne Beschwingung, mehr, weil man sich irgendwie betätigen muss und weil vielleicht
               irgendwann irgendeine Sicht wieder entstehen könnte oder überhaupt auftauchen könnte.
               Man hat Zeit, mehr als man sich jemals wünschte, und man streut sie aus und lässt sie
                  verinnen. Es geht einem ganz gut dabei. Den Schluss, der einem vom
               finanziellen aus ev bald gesteckt werden wird und muss, wartet man ab und was dann
               kommt, wird sich wohl auch finden. Bis Weihnachten wird es jedoch wahrscheinlich noch
               so weiter gehen – Zeit für eine Leistung bis dahin hätte man, leider nicht die
               Kraft.</p>
            <closer>
               <salute>Herzliche Grüße</salute>
               <signed>Ihre <rs ref="#tillich_person_id__2492" type="person">Agnes Rosenbusch</rs></signed>
            </closer>

            <postscript>
               <p/>
            </postscript>

         </div>

      </body>
   <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1821">
                  <persName>Spann, Othmar</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__841">
                  <persName>Heidegger, Martin</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2493">
                  <persName>Nida, ???</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2507">
                  <persName>Gehlen, Arnold</persName>
                  <birth>
                     <date>1904-01-29</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1976-01-30</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Hamburg</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/11853808X</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2494">
                  <persName>Schultz, Franz</persName>
                  <birth>
                     <date>1877-12-04</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chełmno</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1950-10-06</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118795570</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2492">
                  <persName>Rosenbusch, Agnes</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2475">
                  <persName>Schwietering, Julius</persName>
                  <birth>
                     <date>1884-05-24</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Bramsche-Engter</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1962-07-21</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118795805</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1577">
                  <persName>Reinhardt, Karl</persName>
                  <occupation>Altphilologe</occupation>
                  <note type="bio"><p>1905-1910 Studium der Klassischen Philologie in Bonn und Berlin, 1910 Promotion in Berlin, 1914 Habilitation in Bonn. 1916-1918 außerordentlicher Professor in Marburg, 1919-1923 ordentlicher Professor in Hamburg. 1923 folgte er einem Ruf an die Universität Frankfurt, wo R., unterbrochen von einigen Jahren an der Universität Leipzig (1942-1946) bis zu seiner Emeritierung 1951 blieb und lehrte. Er war mit Elly Reinhardt (geb. Boessneck) verheiratet.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1020">
                  <persName>Kant, Immanuel</persName>
               </person>
               </listPerson><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__87">Heidegger, Martin, Kant und das Problem der Metaphysik, Bonn 1929.</bibl>
               </listBibl><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__143">
                  <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.11552 8.68417</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2925533/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q122166308</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>