<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01285.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01284.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01286.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Anna Rüther</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.18</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1922-01-01">01.01.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01284">Undatierte Postkarte von Paul Tillich an Nahum Norbert Glatzer vor 1932</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01286">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. April 1921</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-09" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
      den <date notBefore="1922-01-01">01.01.1922</date>
</dateline>
<salute>Meine Hannah!</salute>
</opener>
<p>Nun umarme ich Dich mit der ganzen Seligkeit des wiedergewonnenen, verloren gefürchteten einzigen und vollkommenen Besitzens! Ich habe Dich mehr als zuvor, ich habe Dich in mich aufgenommen als die heilige Wächterin meiner Reinheit, meiner Seele. Hannah, ich vertraue Dir, daß es Liebe, nichts als Liebe war, was in Dir lebte; ich habe nie einen Augenblick an unterbewußte, ungöttliche Motive gedacht; Du hast Recht, daß ich mich dem nie gebeugt hätte. Und nun, wo es ruhig in mir geworden ist nach der furchtbaren Angst und Verzweiflung, will ich Dir kurz einen Bericht über die Tage geben, damit Du ein deutlicheres Bild von allem hast, als es Dir die qualvollen 4 Briefe von Dienstag Abend (Montag war ein Schreibfehler) und Mittwoch geben konnten.</p>
<p>Dein erster Brief kam Dienstag <del rend="s">Abend</del> vor Ostern an; er war der stärkste; denn er wandte sich unmittelbar gegen mein persönliches Centrum, er erweckte eine Doppelstimmung in mir: Einerseits fühlte ich mich getroffen und gab Dir Recht. Andererseits fürchtete ich mein Geistiges mißdeutet und gefährdet. Aus dem ersten Gefühl heraus schickte ich Dir die Bibel als Ausdruck der Anerkennung Deiner prophetischen Worte, als Ausdruck des Willens <pb n="2"/> zur unbedingten, in Gott begründeten Gemeinschaft. Denn wem ich dieses Buch gebe, dem bin ich verbunden in alle Ewigkeit; ich kann es nicht von mir geben, sondern ich kann nur mit ihm gehen. – das andere Gefühl veranlaßte mich zu dem starken Abwehrbrief; denn es wäre mir Deiner unwürdig vorgekommen, wenn ich mich einfach gebeugt hätte, ohne mein Geistiges behaupten zu wollen. – Innerlich, hattest Du mich aber schon überwunden, und als am <date when="1922-04-15">Ostersonnabend</date> Dein sachlich so klarer anschaulicher Brief kam, gab es für mich keinen Zweifel mehr.</p>
<p><date from="1922-04-16" to="1922-04-17">Ostern</date> war <rs ref="#tillich_person_id__2085" type="person">Toni</rs> größtenteils weg und wir hatten beschlossen, daß <rs ref="#tillich_person_id__757" type="person">Margot</rs> hier sein sollte. Ich stand nun vor der Frage, mit Deinen Briefen anfangen oder endigen; ich entschied mich für das zweite, erstens weil ich die Tage nicht bloß unter dieses Kampfproblem stellen wollte, zweitens weil ich gerade aus dem intensiven Zusammensein heraus die Entscheidung geboren sein lassen wollte. So waren wir – nicht ohne einen gewissen, von ihr empfundenen Druck – den ersten und halben zweiten Ostertag zusammen. Am Nachmittag des zweiten las ich all Deine Briefe vom Dienstag bis Sonnabend vor. <pb n="3"/> Sie saß mit den Händen vor dem Gesicht dabei, und dann nach langer Pause: „Da beuge ich mich.“ In diesem Augenblick war eine tiefe Seligkeit in mir; denn ich wußte, daß ich nun frei war ohne sie verloren zu haben; wir sprachen dann noch über die geistige und problematische Seite der Sache, und Abend waren wir noch einmal intensiver als je zusammen, und aus der vollkommenen seelischen Einheit brach die Gewißheit der Verzichtnotwendigkeit mit intensivster Gewalt hervor. Am Dienstag Vormittag ging sie weg, in Schmerzen und Seligkeiten, am Nachmittag besuchte ich <rs ref="#tillich_person_id__1887 tillich_person_id__1886" type="person">Sydows</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2850" type="person">Minchen</rs> im Wochenbett sehr schön, <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Eckhart</rs> als stolzer Vater eines kleinen Mädchens, und ich litt in dem Gedanken, daß ich diesem Wochenbett fern sein müßte. Als ich zurückkam, lag Dein Brief da, der mich an den Rand der Verzweiflung brachte. Ich habe von diesem Augenblick an nichts getan, als an Dich geschrieben, auch wenn ich schlief, spazieren ging, arbeitete. Du hast die vier Briefe nun alle beantwortet, obgleich sie mehr Schreie der Qual als sachliche Briefe sein sollten. Am Dienstag klingelte <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M.<expand>arie</expand> L.<expand>uis</expand>chen</rs> an. Ich habe ihr noch einmal alles gesagt und sie wird wohl inzwischen geschrieben haben. Sie war sehr lieb und schien sehr glücklich über die Entwicklung zu sein. Wir werden uns immer nahe bleiben. (Über die Schreibmaschine freue ich mich sehr. Falls Du sie Dir nicht von Deiner <rs ref="#tillich_person_id__2039" type="person">Mutter</rs> schenken lassen willst, kaufe ich sie natürlich. Für die 200 M Dank und Schimpfe!) Gestern früh kam ein Brief von <rs ref="#tillich_person_id__757" type="person">Margot</rs>, indem sie mir ihr Herz in wundervollen Worten, besonders auch über Dich, ausschüttet. Der <date when="1922-04-17">Ostermontag</date> war der Tag meiner Geburt, schreibt sie. Ich bat sie dann zum Kaffee und gab ihr Deinen Brief an sie, über den sie außerordentlich beglückt war. Sie wird Dir morgen schreiben. Ich danke Dir, liebe, geliebte Hannah, daß Du sie ganz mit aufgenommen hast! Ich glaube, wir haben in ihr jemand, der ein großes Geschenk der Gnade für uns ist. Ich hoffe, Dein Wunsch, sie zu sehen, wird in Erfüllung gehen, wenn sie im Mai durch Marburg fährt. – <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M.<expand>arie</expand>L.<expand>uis</expand>chen</rs> wird Brosche und Ring an Dich senden; es ist mein Ring, den ich schon über 1 Jahr getragen hatte im Bewußtsein der Bindung an Dich. Er ist Dein Ring geworden dadurch. Bald mehr aus der Fülle meines Herzens.</p>
<closer>
<signed>Dein Paul.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__757">
                  <persName>Hahl, Margot</persName>
                  <note type="bio"><p>Seit 1917 Studium der Theologie und Ägyptologie in Berlin, wo sie 1922 ihr Examen ablegte und zeitweise eine Geliebte Karl Ludwig  Schmidts war. So lernte sie 1921 Tillich besser kennen, bei dem sie auch studierte und mit dem sie sich anfreundete. Gemeinsam besuchten sie in Berlin Diskussionskreise, Salons und Museen. Die Beziehung verkomplizierte sich jedoch bereits 1922 durch den verstärkten Eintritt Hannah Tillichs in Pauls Leben. Im selben Jahr heiratete Margot Erich Faust (*1893), der eine Leitungsposition bei den Röchlinger Eisen- und Stahlwerken innehatte. 1937 ließen sie sich scheiden und Margot heiratete Hans Hahl (1906-1984), der ebenfalls an der ‚Völklinger Hütte‘ beschäftigt war, 1938 jedoch zum Flick-Konzern wechselte, wo er bis zu seiner Pensionierung tätig war. Die Freundschaft Margots zu den Tillichs bestand bis zu deren Tod. </p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2039">
                  <persName>Werner, Louise</persName>
                  <occupation>Mutter von Hannah Tillich</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1887">
                  <persName>Sydow, Eckart von</persName>
                  <birth>
                     <date>1885</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1942</date>
                  </death>
                  <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117387010</idno>
                  <note type="bio"><p>1912 wurde er in Halle promoviert, 1919 heiratete er Gertrud Wever, einer Schwester von Margarete Wever, Tillichs erster Frau. Später, um 1931, hatte er eine Liebesbeziehung zu Hannah Tillichs Schwester Marie-Luise  Werner und war einer der engsten (Jugend-)Freunde Tillichs. 1933-1942 lehrte er als Dozent für Kunstgeschichte am Institut für Kunst- und Bildgeschichte der Universität Berlin. In seinen Arbeiten beschäftigte er sich u. a. mit der Kunst afrikanischer Naturvölker, aber auch mit dem Verhältnis von Religion und Expressionismus.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2041">
                  <persName>Werner, Marie Luise</persName>
                  <occupation>Psychoanalytikerin, Schwester von Hannah Tillich</occupation>
                  <note type="bio"><p>(kommt vor als M.L.)Sie war eine jüngere Schwester von Paul Tillichs Frau Hannah. Nach einer Lehrerinnenausbildung arbeitete sie zunächst ab 1918 an diversen Berliner Schulen. In den 1920er Jahren besuchte sie gestaltpsychologische Vorlesungen und Seminare und begann eine Ausbildung am Berliner Psychoanalytischen Institut. Zeitweise ging sie eine Beziehung mit Tillichs engem Freund, dem Kunsthistoriker Eckart von  Sydow, ein. 1928-1931 Lehranalyse bei Karen Horney. Seit 1936 Mitglied der Deutschen Psychoanalytischen Gesellschaft, spätestens seit Anfang der 1940er gehörte sie zum Kreis um Carl Müller-Braunschweig. Nach dem Krieg legte sie ihren Arbeitsschwerpunkt auf die Kinderpsychologie und Kindertherapie.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2085">
                  <persName>Winkler, Toni</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Pflegemutter der Tillich-Kinder.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2850">
                  <persName>Sydow, Minchen</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Tochter von Eckhart von Sydow.</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>