<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01211.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01210.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01212.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Postkarte von Adolf Löwe an Paul Tillich vom 15. April 1933 [PS]</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1209">Adolf Löwe</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/162(2)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1209">Adolf Löwe</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__104">Chexbres</placeName>
               <date when="1933-04-15">15.04.1933</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt am Main</placeName>
            </correspAction>
         <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01210">Brief von Ada Adler an Paul Tillich vom 15. April 1933</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01212">Brief von an Paul Tillich vom</ref></correspContext></correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-08-05">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2023-12-21">Endabnahme</change>
         <change who="FS" when="2023-01-09">Ergänzende Auszeichnungen</change>
         <change who="SK" when="2023-01-09">Ausbesserung bei der Ortsangabe</change>
         
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="postcard">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__104" type="place">Chexbres-Village sur Vevey</rs>,
                  Pension La Charmille, <date when="1933-04-15">Karsamstag.</date></dateline>
               <salute>Mein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Lieber</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>ich finde, man hat mit dem Karfreitag keinen schlechten Tag gewählt. Damit die
               Schächer nicht fehlen, ist auch der Sohn dabei! Im übrigen keine schlechte
               Gesellschaft im ganzen. Wollt Ihr nicht ein bisschen zu uns in die Sonne kommen? Wir
               zahlen 20 Fr für die ganze Familie, wunderbar verpflegt, in einem Chalet allein, wo
               für Euch auch noch Platz wäre. Es gibt doch viel zu bereden, nachdem endlich alles
               klar ist. Wir wollen bis zum Monatsende bleiben, wenn nicht besondere Notwendigkeiten
               früherer Rückkehr entstehen. Ich tu hier allerlei – ohne wirklichen Effekt bisher,
               immerhin ist allerlei möglich. Auf alle Fälle schreibt einmal ein Wort. Ich denke,
               dass man Euch seither über uns informiert hat. Was hörst Du von <rs ref="#tillich_person_id__846" type="person">Peter</rs>? Er antwortet
               mir nicht. Ich denke, er wird mich auch nicht am <date when="1933-05-02">2.V.</date> besuchen werden. Was ist mit
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1307">Carolus</rs>? Komisch, dass wir
               ausgerechnet bis nach Spanien gefahren sind.</p>
            <closer>
               <salute>Alles Gute Euch allen von uns</salute>
               <signed>Euer <rs ref="#tillich_person_id__1209" type="person">A</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1307">
                  <persName>Mennicke, Carl August</persName>
                  <occupation>deutscher Sozialpädagoge und religiöser Sozialist (Kairos-Kreis)</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119264250</idno>
                  <note type="bio"><p>(auch als Carolus erwähnt)Studium der Theologie in Bonn, Halle, Berlin und Utrecht. Nach dem Ersten Weltkrieg, den er teils als Soldat, teils als Hilfsprediger erlebt hatte, Nähe zum Religiösen Sozialismus, daneben Mitgliedschaft in der USPD und dann der SPD. M. gehörte zum Kern des ‚Kairos-Kreises‘ um Tillich. Seit 1923 arbeitete er an der Deutschen Hochschule für Politik, setzte sich u. a. in der von ihm gegründeten Wohlfahrtsschule für die Ausbildung junger Menschen aus sozial schwachen Familien ein und wurde zu einem wichtigen frühen Theoretiker der Sozialpädagogik. 1927 Austritt aus der evangelischen Kirche und zunehmende Distanzierung vom Religiösen Sozialismus. 1930 wurde M. Ordinarius an der Frankfurter Universität (Berufspädagogisches Institut und Pädagogisches Seminar). 1933 Emigration in die Niederlande, 1935 wurde er Leiter der ‚Internationale School voor Wijsbegeerte‘ in Amersfoort. 1941 kam M. in Haft, zeitweise im KZ Sachsenhausen. 1943 wurde er entlassen, blieb jedoch unter polizeilicher Aufsicht und musste als Metallarbeiter arbeiten. Nach Kriegsende zunächst Rückkehr nach Amersfoort, danach Honorarprofessur in Frankfurt. Er war in erster Ehe mit Trude  Mennicke verheiratet, die beiden hatten einen Sohn (Wolfgang, genannt Wölle). In zweiter Ehe war er mit Leni, geb. Helene Grassmann, verheiratet, die ebenfalls ein Kind aus erster Ehe hatte (Ruth, 1921-1999). Gemeinsam hatten sie eine Tochter (Carola bzw. Karola, 1934-2002).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__846">
                  <persName>Heimann, Eduard</persName>
                  <occupation>deutscher Wirtschafts- und Sozialwissenschaftler; Er zählte zu den führenden religiösen Sozialisten um den Theologen Paul Tillich (Uni Hamburg, New York)</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1209">
                  <persName>Löwe, Adolf</persName>
                  <occupation>deutscher Soziologe und Nationalökonom</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119383292</idno>
                  <note type="bio"><p>1911-1915 Studium der Wirtschafts- wie auch Rechtswissenschaften in München, Berlin und Tübingen. In Tübingen wurde er 1918 zum Dr. iur. promoviert. 1919 heiratete er Beatrice Löwenstein (genannt Bea, *1893). 1919-1924 Tätigkeit im Reichswirtschaftsministerium, 1924-1926 Leiter der internationalen Abteilung des Statistischen Reichsamtes, in dieser Zeit auch mitverantwortlich für die Gründung des Deutschen Instituts für Konjunkturforschung (DIW). 1926 Habilitation in Kiel, damit einhergehend Leitung und Ausbau des Kieler Instituts für Weltwirtschaft (IfW) und Lehrtätigkeit an der Universität. 1931 folgte L. einem Ruf an die Universität Frankfurt/Main, wo er unter anderem seine alten Freunde Max  Horkheimer (aus Schulzeiten) und Tillich (aus Berliner Zeiten und dem Kreis religiöser Sozialisten) wiedertraf. Nachdem er 1933 zunächst beurlaubt und sodann entlassen wurde, emigrierte er im selben Jahr nach England, wo er 1933-1940 an der Universität Manchester tätig war und nebenher an der London School of Economics lehrte. 1940 zweite Emigration in die USA, wo er bis zu seiner Emeritierung 1963 an der New School for Social Research in New York lehrte. Adolf und Beatrice L. hatten zwei Töchter, Rahel Dorothea (tw. auch Dora, 1921-2011), später Rachel Aubrey bzw. in erster Ehe Rüstow, sowie Hanna Ruth (1924-2010), später Hanna Lustig.</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__104">
                  <placeName>Chexbres</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>46.48208 6.77805</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2661180/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q22490557</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>