<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01289.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01288.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01290.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1920</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Anna Rüther</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__85">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.17</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1920-01-01">01.01.1920</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01288">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1920</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01290">Postkarte von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1920</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-02-09" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-09" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>den 
      <date notBefore="1920-01-01">01.01.1920</date>
</dateline>
<salute>Liebe Hannah!</salute>
</opener>
<p>Die letzte Hoffnung seit 10 Tagen, die zweite Dienstagspost vorbei und nichts von Dir! So muß ich denn glauben, daß mein Bußtagsbrief, den <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M.<expan>arie</expan> L.<expan>uise</expan></rs> unvorsichtigerweise ihrem Bruder gegeben hat, verbummelt ist. Sein wichtigster Inhalt war der, daß ich es unendlich begrüßen würde, wenn Du erst einmal auf 10 Tage loskämst und über <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> nach <rs ref="#tillich_place_id__74" type="place">Bremen</rs> führest. Ich bitte Dich sehr herzlich darum. So wenig ich Einfluß auf Deine eigentliche Entscheidung nehmen will, so sehr liegt mir daran, daß wenigstens dieses geschieht – wenn nicht inzwischen alles, was ich schreibe und denke, überholt ist. Über mir liegt es wie ein Schleier, seitdem Du nicht schreibst. Ich kann nirgends mehr meinen Lebenswillen hinlenken. Ich gehe umher in Traurigkeit und Sorgen und langsam aber sicher wenden sich die Menschen von mir ab. Es ist alles so schwer für uns gekommen, wie es nur ausgedacht werden kann. Jetzt bin ich in großer Sorge, daß Du krank bist; ein Wort, eine Postkarte von <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M.<expan>arie</expan> L.<expan>uise</expan></rs> würde mir helfen. Aber gerade ihr schreibst Du nicht. Sie <pb n="2"/> leidet darunter. Sie weigert sich, weiterhin Vermittlerin unserer Briefe zu sein, wenn Du sie ganz aus Deiner Gemeinschaft ausschließest. – Heut Vormittag, vielleicht in dieser Stunde, wird unsere Scheidung vor Gericht ausgesprochen. Ich denk kaum daran; es ist längst Formsache geworden. Aber welchen Inhalt könnte diese Form für mich haben … Hannah denke daran, daß eine Sehne zerspringen kann, wenn sie zu lange gespannt wird ohne Lösung oder wenigstens ohne Lockerung … und jedes Wort von Dir ist eine Lockerung. Alles in meinem Leben ist jetzt vorläufig. Aber ich kann nicht immer im Vorläufigen leben. Ich brauche eine Gewißheit; und jetzt werden Tage, was vorher Monate waren in Qual des Wartens. Mein Wille zu Dir ist klar und ungebrochen; aber ebenso ungebrochen ist meine Klarheit, daß der Wille zum Freiwerden Dein und nicht mein Wille sein darf, oder vielmehr Dein Muß, das in diesem Augenblick mein Muß wird.</p>
<closer>
<salute>Ich bin bei Dir! Laß uns nicht ganz zerbrechen in Sorge und Ungewißheit!</salute>
<signed>Paul.</signed>
</closer>
<postscript>
<p><pb n="3"/><hi rend="u">Diesen</hi> Sonnabend-Sonntag fahre ich nach <rs ref="#tillich_place_id__129" type="place">Dölzig</rs>, falls nicht Anmeldung von Dir kommt.</p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__74">
                  <placeName>Bremen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.07582 8.80717</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2944388/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q24879</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__129">
                  <placeName>Dölzig</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.90062 14.37630</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3100226/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q5289683</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2041">
                  <persName>Werner, Marie Luise</persName>
                  <occupation>Psychoanalytikerin, Schwester von Hannah Tillich</occupation>
                  <note type="bio"><p>(kommt vor als M.L.)Sie war eine jüngere Schwester von Paul Tillichs Frau Hannah. Nach einer Lehrerinnenausbildung arbeitete sie zunächst ab 1918 an diversen Berliner Schulen. In den 1920er Jahren besuchte sie gestaltpsychologische Vorlesungen und Seminare und begann eine Ausbildung am Berliner Psychoanalytischen Institut. Zeitweise ging sie eine Beziehung mit Tillichs engem Freund, dem Kunsthistoriker Eckart von  Sydow, ein. 1928-1931 Lehranalyse bei Karen Horney. Seit 1936 Mitglied der Deutschen Psychoanalytischen Gesellschaft, spätestens seit Anfang der 1940er gehörte sie zum Kreis um Carl Müller-Braunschweig. Nach dem Krieg legte sie ihren Arbeitsschwerpunkt auf die Kinderpsychologie und Kindertherapie.</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>