<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01243.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01242.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01244.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. oder 2. August 1933Der Brief ist mit keinem Datum versehen. Die hier vorgenommene Datierung ergibt sich aus seinem unmittelbaren Bezug auf das Telegramm Paul Tillichs an Hannah Tillich vom 1. August 1933.<note type="ea">Der Brief ist mit keinem Datum versehen. Die hier vorgenommene Datierung ergibt sich aus seinem unmittelbaren Bezug auf das <rs ref="L01242">Telegramm Paul Tillichs an Hannah Tillich vom 1. August 1933</rs>.</note>
</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Friedrich Schumann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement>Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/3(3)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date notAfter="1933-08-02" notBefore="1933-08-01">01.08.1933-02.08.1933</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__389">Sassnitz (Rügen)</placeName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01242">Telegramm von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. August 1933</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01244">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. oder 2. August 1933Dieser Brief ist mit keinem Datum versehen. Die hier vorgenommene Datierung ergibt sich aus seinem engen Bezug zum Telegramm Tillichs an seine Frau vom 1. August 1933 bzw. dem dazugehörigen Brief.</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-05-31" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-12-06" who="FS">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
</opener>
<p>Nun also der genaue Bericht zu meinem <rs ref="L01242" type="letter">Telegramm</rs>. Ich beginne mit den entscheidenden Punkten:</p>
<p>1) Die Entscheidungen auf Grund des Beamtengesetzes werden durch eine Kommission in Form eines Disziplinarhofes gefällt. Die Mitglieder der Kommission dürfen Beurlaubte nicht empfangen. Die Universitäten werden der Reihe nach durchgearbeitet und man wird bis <date when="1933-09-30">30. Sept.</date> fertig. Über den Ausgang kann <hi rend="u">niemand</hi> etwas sagen, da es sich um förmliche Verhöre u.s.w. handelt, die zu einer Entscheidung der Kommission führen. <rs ref="#tillich_person_id__2421" type="person">Gerullis</rs> gehört dieser Kommission <hi rend="u">nicht</hi> an; darum konnte er mich empfangen. Er muß aber in allen zweifelhaften Fällen sein Votum abgeben; dann entscheidet der <rs ref="#tillich_person_id__1663" type="person">Minister</rs> endgültig. Eine Beschleunigung für einen einzelnen ist unter diesen Umständen <hi rend="u">völlig ausgeschlossen</hi>. Dieses soll ich allen Kollegen mitteilen.</p>
<p>2) Fällt die Entscheidung positiv aus, so wird der Betroffene rehabilitiert und als das was er vorher war, <hi rend="u">an einen anderen Ort versetzt</hi>. In diesem Falle <pb n="2"/> beginnen die Vorlesungen <hi rend="u">im Winter</hi> und eine Beurlaubung irgend welcher Art kommt <hi rend="u">nicht</hi> in Frage.</p>
<p>3) Fällt die Entscheidung negativ aus, so tritt Pensionierung ein und zwar nach den Pensionierungs-Berechnungen bei der Anstellung. Für mich würden ca 25 Jahre herauskommen. In diesem Falle bleibt man unter Beamtenrecht und braucht für einen längeren Aufenthalt im Ausland Urlaub.</p>
<p>4) Ich soll den Urlaub für den Ruf an die Columbia-Universität und das Union-Seminar einreichen; es geht dann an das Auswärtige Amt und wird, falls keine außenpolitischen Bedenken vorliegen, genehmigt. Natürlich kann ich das erst machen, wenn die formelle Aufforderung vorliegt. Negative Wirkungen auf mein Verfahren hat dieser Antrag <hi rend="u">nicht</hi>.</p>
<p>5) Ich soll für das Verfahren zur Verfügung stehen <pb n="3"/> und Deutschland auf keinen Fall vorher verlassen</p>
<p>--------</p>
<p>Dies der Inhalt der Unterhaltung, die sehr ruhig und nett verlief, besonders als ich von meinem <rs ref="#tillich_place_id__389" type="place">Saßnitzer</rs> "Exil" erzählte. Für mich ist die Sache damit bis auf Weiteres vollkommen klar: Da ich entschlossen bin, meine Entscheidung von der Entscheidung des Ministeriums abhängig zu machen, so kann ich nicht weg, ehe diese Entscheidung gefallen ist. Zumal ich Gelegenheit bekommen werde, meine Position klar und eindeutig gegenüber den Angriffen hinzustellen. Es ist selbstverständlich, daß man von dieser Gelegenheit Gebrauch macht und nicht vorher wegläuft. Andrerseits will ich den Ruf nach <rs ref="#tillich_place_id__319" type="place">N.Y.</rs> annehmen, wenn ich pensioniert werde. Ich werde also der Columbia-Universität unter Vorbehalt der Beurlaubung zusagen und sie bitten, <hi rend="u">den Termin so zu legen, daß über meinen Antrag auf Beurlaubung entschieden werden kann</hi>. <pb n="4"/> Ich zweifle nicht daran, daß sie es tut, zumal es sich dann nur noch um 14 Tage bis 4 Wochen handelt: Tut sie es nicht, so ist ihr eben nicht ernsthaft an mir gelegen. Jedenfalls kann ich eine Lebensentscheidung nicht von einer Termindifferenz von 14 Tagen abhängig machen. - Die Sache <rs ref="#tillich_person_id__2316" type="person">Emils</rs> ist damit <hi rend="u">vorläufig</hi> erledigt;<note type="ea">Hintergrund ist die mögliche Mitarbeit Tillichs an der New Yorker "University in Exile", vgl. den <rs ref="L01239">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 29. Juli 1933</rs>.</note> denn es scheint, als ob man auf alle Fälle den Termin einhalten will, was auch <rs ref="#tillich_person_id__1823" type="person">Speier</rs> für töricht hält. Vielleicht entschließt man sich doch noch zu verschieben; sonst ist nachträgliche Ergänzung beabsichtigt. Mir ist das Andere, wenigstens von Weitem, sehr viel sympathischer. – Holland muß ich <hi rend="u">ganz</hi> absagen.</p>
<p>Liebe süße <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>! Ich danke Dir, daß Du mir Freiheit läßt, wenn es Dir auch schwer wird. Zu Deinem Trost: Ich halte die Chancen hier <hi rend="u">nicht</hi> für gut; er erschrak sichtlich, als ich auf seine Frage antwortete "daß es sich um §4 handelt.<note type="ea">Der vierte Paragraph des Gesetzes zur Wiederherstellung des Berufsbeamtentums, das die Nationalsozialisten am <date when="1933-04-07">7. April 1933</date> erlassen hatten, sah vor, dass "Beamte, die nach ihrer bisherigen politischen Betätigung nicht die Gewähr dafür bieten, dass sie jederzeit rückhaltlos für den nationalen Staat eintreten", in den Ruhestand versetzt oder entlassen werden können.</note> <hi rend="u">Aber ich will nicht weglaufen.</hi>" – Dein Gedicht ist immer in mir.

                </p>
<closer>
<signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2421">
                  <persName>Gerullis, Georg</persName>
                  <birth>
                     <date>1888</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1945</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Klaipėda</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Baltist; Ministerialdirektor;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116595167</idno>
                  <note type="bio"><p>seit Ab April 1933 war er Ministerialdirektor im deutschen Wissenschafts- bzw. Kultusministerium.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1823">
                  <persName>Speier, Hans</persName>
                  <occupation>US-amerikanischer Soziologe deutscher Herkunft</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1923">
                  <persName>Tillich, Hannah</persName>
                  <birth>
                     <date>1896-05-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rotenburg a. d. Fulda</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1988-10-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>East Hampton, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119096102</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geborene Werner und war vormals verheiratet mit Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1663">
                  <persName>Rust, Bernhard</persName>
                  <occupation>Am 2. Februar 1933 wurde er kommissarischer preußischer Kultusminister und 1934 mit Bildung des Reichsministeriums für Wissenschaft, Erziehung und Volksbildung in Personalunion Reichsminister</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2316">
                  <persName>Lederer, Emil</persName>
                  <birth>
                     <date>1882-07-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Pilsen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1939-05-29</date>
                     <settlement>
                        <placeName>New York, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Ökonom; Soziologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119311143</idno>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__319">
                  <placeName>New York</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>40.71427 -74.00597</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/5128581/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q60</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__389">
                  <placeName>Sassnitz (Rügen)</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>54.51570 13.64451</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2841333/</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>