<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01244">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich
                    <lb/>vom 1. oder 2. August 1933<note type="ea">Dieser Brief ist mit keinem Datum versehen. Die hier vorgenommene Datierung ergibt sich aus seinem engen Bezug zum <rs xml:id="L01242" type="letter">Telegramm Tillichs an seine Frau vom 1. August 1933</rs> bzw. dem dazugehörigen <rs xml:id="L01243" type="letter">Brief</rs>.</note>
                </title>
                <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
                <respStmt>
                    <resp>Editor</resp>
                    <name>Friedrich Schumann</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
                    <address>
                        <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <country>Österreich</country>
                        </placeName>
                    </address>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>        
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Cambridge, MA</settlement>
                        <institution>Harvard University</institution>
                        <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                        <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                        <idno>bMS 721/3(3)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Brief, eigenhändig</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
                    <placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
                    <date from="1933-08-01" to ="1933-08-02">01.-02.08.1933</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
                    <placeName ref="#tillich_place_id__389">Sassnitz (Rügen)</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="FS" when="2023-05-31">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
            <change who="FS" when="2023-12-07">Endabnahme</change>
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
                </opener>
                <p>Nun hast Du <rs xml:id="L01243" type="letter">Brief</rs> und <rs xml:id="L01242" type="letter">Telegramm</rs>; hoffentlich ist alles ganz klar geworden. Beeinflußt bin ich von niemand, da es sich zunächst gar nicht um Entscheidungen, sondern um Feststellungen handelt. Von einer Entscheidung kann höchstens insofern die Rede sein, als ich, wenn ich hinausgehe, den Rückweg nicht abschneiden will, aber das ist ja nur die Fortsetzung meiner Grundhaltung. Entscheidungen kann es nur in drei Fällen geben:</p>
                <p>1) Wenn wider Erwarten trotz Pensionierung der Urlaub abgelehnt wird. Dann ist klar: Abfahrt!</p>
                <p>2) Wenn die Rehabilitierung mit unmöglichen Forderungen verknüpft ist oder schon die Verhandlungen unmögliche Formen annehmen. Dann ist ebenfalls klar: Abfahrt.</p>
                <p>3) Wenn die Termine doch in einer solchen Weise zusammenstoßen, daß Columbia rechtlich gefährdet ist. Dann könnte es noch einmal einen wirklichen Konflikt geben. Und dann müßten wir ganz von uns aus entscheiden. Und ich glaube fast: Auch dann: Abfahrt.</p>
                                <p>Ich hoffe, Du siehst damit, daß meine innere Stimmung mehr als <pb n="2"/> je in die Weite geht. Aber ich muß mein gutes Gewissen retten.</p>
                <p>Gestern mit <rs ref="#tillich_person_id__2408" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__718" type="person">Grim<expan>me</expan>'s</rs></rs> bei Frau <rs ref="#tillich_person_id__2422" type="person">Meier-Kuhlenkamp</rs>, der sich selbst beurlaubt habenden Chefin der staatlichen Augustaschule. Auch sie könnte mit dabei sein, wenn <rs ref="#tillich_person_id__1307" type="person">Carolus</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__718" type="person">Grim<expan>me</expan></rs> ein <hi rend="u">Land</hi>schulheim (ich hatte mich verschrieben<note type="ea">Tillich hatte in einem vorangehenden <rs xml:id="L01240">Brief</rs> die Gründung eines "Volksschulheims" vorgeschlagen.</note>) gründen würden. <rs ref="#tillich_person_id__718" type="person">Grim<expan>me</expan></rs> denkt sehr über den Plan nach, hält ihn fast für die einzige Möglichkeit für sich; draußen, aber für die drinnen. <rs ref="#tillich_person_id__1307" type="person">Carolus</rs> soll sofort, wenn er hier ist, bei <rs ref="#tillich_person_id__718" type="person">Grim<expan>me</expan></rs> anrufen, da er die Sache mit ihm und jener (die schon 4 Wochen draußen gereist ist)<note type="ea">Nicht ermittelt.</note> besprechen kann. – In der Sache <rs ref="#tillich_person_id__2316" type="person">Emils</rs> sind zunächst nur <hi rend="u">drei</hi> Abteilungen vorgesehen: Ökonomie, Recht, Soziologie und als Band Philosophie.<note type="ea">Gemeint ist die im Aufbau befindliche "University in Exile" im Rahmen der New Yorker School for Social Research.</note> Die Sache soll aber erweitert werden; und ich halte eine pädagogische Erweiterung für <hi rend="u">durchaus möglich</hi>. – Dieses alles für <rs ref="#tillich_person_id__1307" type="person">Carolus</rs>.</p>
                <p>Heut Nachmittag bei Hans<note type="ea">Identität nicht gesichert, vermutlich ist jedoch <rs ref="#tillich_person_id__1845" type="person">Hans Staudinger</rs> gemeint (siehe auch die Briefe vom <rs xml:id="L01239" type="letter">29. Juli 1933</rs> und vom <rs xml:id="L01240" type="letter">30. Juli 1933</rs>). Staudinger war etwa einen Monat lang in Schutzhaft gesessen.</note>. Es geht ihm ein wenig besser; immerhin hat er damals auch eine Rippe gebrochen, was erst jetzt <pb n="3"/> vom Arzt festgestellt ist(!!) Hans ist völlig überzeugt von der Richtigkeit meines Verhaltens: Nicht von seinen Verfahren weglaufen! Ebenso alle mit denen ich sonst telephoniert habe. Wir (Hans und ich) haben beschlossen, daß ich einen <rs xml:id="L01245" type="letter">Brief</rs> an <rs ref="#tillich_person_id__2316" type="person">Emil</rs> schreibe mit der dringenden Bitte, sich die Chancen nicht durch Terminstellung zu verderben. Der Brief soll so sein, daß ihn auch <rs ref="#tillich_person_id__2423" type="person">Johnson</rs> versteht; dann haben wir Freiheit, bis über uns entschieden ist. Denn das gilt ja nicht nur für mich. Hoffentlich hat es Erfolg.</p>
                <p><rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M.L.'chen</rs> herzlichen Dank für ihren Brief<note type="ea">Dieser Brief liegt nicht vor.</note>. Anbei eine Karte<note type="ea">Dieser Karte liegt nicht vor.</note> an sie; sonst nur Drucksachen. Zum Englisch reicht die Kraft leider nicht mehr. <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Eckart</rs> wollte heut oder morgen fahren. Jedenfalls wartet er nicht bis Sonnabend. – Über <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthes</rs> Ankunftszeit noch keine Nachricht. Ich freue mich so auf sie und auf die Reise mit ihr. <pb n="4"/></p>
                <p>Wir müssen also noch den Ort wechseln. Es ist vielerlei dabei zu bedenken. Wir entscheiden uns alle zusammen, wenn ich da bin.</p>
                <p>Heut Nachmittag Einkauf mit <rs ref="#tillich_person_id__1211" type="person">Cläre</rs>. Deine energischen Briefe haben ihr viel Spaß gemacht. Sie wird die Sache schon gut machen. – Später kam Eure komische Karte<note type="ea">Diese Karte liegt nicht vor.</note>. Die Namen finde ich ausgezeichnet; doch verstehe ich die gelehrte Anspielung nicht ganz.</p>
                <p>Deine Fragen, die eben gekommen sind, sind ja durch meinen <rs ref="L01243">Brief</rs> beantwortet. Über Columbia weiß ich noch nichts Genaues. Da muß ich erst Brief mit offizieller Anfrage und Bedingungen abwarten. In <rs ref="#tillich_person_id__2316" type="person">Emils</rs> Sache werden Reise und Umzug <hi rend="u">nicht</hi> bezahlt. Ob in der anderen Sache ist unklar. Bald mehr!
                </p>
                <closer>
<salute><unclear>Grüß</unclear> herzlich!</salute>
                    <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>