<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01317.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01316.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01318.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brieffragment von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Dezember 1920</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.16</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brieffragment, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1920-12-01">01.12.1920</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01316">Brieffragment von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. September 1920</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01318">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 19. April 1922</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-04" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
   den <date notBefore="1920-12-01">01.12.1920</date>
</dateline>
<salute>Geliebte, Gehaßte, Wahnsinnige!</salute>
</opener>
<p>
   Ich bin hinausgegangen in den Föhn, und wie er brausend durch die dürren
   Kiefern fuhr, da wußte ich: Er ist es, der Sturm in das Blut und Glut in die Adern treibt; er der Föhn
   der Natur und unseres Lebens, der uns heut geschüttelt hat, der mich noch nicht wieder losgelassen hat,
   der mich durchraste bei jedem Schritt unter den stahlblauen, eilenden Wolken, der mich erschüttert in
   den Grundfesten meiner neu gewonnenen Ruhe, der alles sprengen will und mich zum rasenden Gott macht,
   zum Schöpfer und Herren der Welt. Und als ich im Geiste Dir danken wollte, daß Du mir neuen Blut-Glauben
   an mich ins Blut gespritzt hast, als ich Dir danken wollte, da verbot es mir mein Dämon, mein Götterstolz
   und sprach zu mir: Schlage sie, daß sie Dir die<pb n="2"/>nen muß, und wenn sie Dir dient, dann schlage
   sie wieder, daß sie Dich haßt, hämmere sie stark für Dich, daß sie eines Gottes wert werde, daß Du kämpfen
   mußt, wie ein Gott und siegen unter dem Jubel aller Dämonen und aller Mächte auf der Erde und über der
   Erde! – O Hannah, noch braust das All durch meinen Leib, noch rede ich im Wahnsinn, und darum die Wahrheit.
   Aber in mir ist die Ruhe der Ewigkeit, und sie wird der Schöpferkraft, die Du nun gemerkt hast, mit
   starkem, heroischem Willen Form und Gestalt geben. Es ist leicht zu rasen, wenn dieser Wille fehlt;
   es ist leicht, Form zu haben, wenn der Dämon in Ketten liegt; aber es ist schwer und ist alles, die
   dunklen Mächte, die die Wurzel aller Kraft sind und aller Schöpfung, die jede Form zersprengen wollen,
   in Form zu zwingen – – – das ist unsere Aufgabe und darum muß uns schlagen der heilige Wahnsinn.
  </p>
</div>
</body>
<back/></text>
</TEI>