<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01306.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01305.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01307.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 24. April 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.18</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date when="1922-04-24">24.04.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01305">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. April 1920</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01307">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 17. Mai 1922</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-02" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
   den <date when="1922-04-24">24.04.1922</date>
</dateline>
<salute>Süße, geliebte Hannah!</salute>
</opener>
<p>
   Wie Ströme lauteren Goldes, so fließen Deine Worte aus Deinen Briefen in meine
   Seele und wie Gluten heiligster Liebe brennt es mir aus jedem Brief entgegen; es ist so viel Hoheit
   und Kraft der Leidenschaft und Göttlichkeit in Dir, daß meine Seele durchschauert wird von der Größe
   dessen, was es heißt, Dich lieben zu dürfen. Die größte Liebe aber tatest Du, als Du Deine Versuchung
   überwandest, als Du hart bliebst gegen Dich und mich, als Du das wurdest, wonach ich mich immer sehnte,
   daß Du es würdest, die Gegenkraft, die ich brauche, um weiter zu kommen, die ich auch brauche, um im
   höchsten Sinne rasten zu können. Und um so mehr danke ich Dir, als Du diese Gegenkraft nicht wirksam
   werden ließest in kleinen Dingen, wo sie mich bloß geärgert, nicht erlöst hätte. Ich danke Dir, daß
   Du nie taktisch gegen mich warst, sondern stark genug, über allem Kleinen allein das Entscheidende zu
   sehen! – Ich bin noch sehr matt und erschöpft von der vergangenen Woche; es ist <pb n="2"/>
   als ob mein ganzer Körper durchschüttelt und mein Blut und meine Seele gereinigt wären. Ich bin
   Tag und Nacht müde, würde am liebsten immer schlafen. Auch ich gehe schwanger. Jene Tage haben ein neues
   Lebensgefühl in mir geschaffen, das in mir stößt und arbeitet. Alle wundern sich, warum ich so still
   bin; ich kann aber nicht; in mir sind die schweren Wehen eines allseitig Neuen. Es ist ein tiefes Leiden
   auf dem Boden noch tieferen aber ganz stillen Glückes. Ich bin Dir ganz zugewandt, so daß ich immer
   mehr zu dem Entschluß komme, vom Herbst an aller Halbheiten ein Ende zu machen, und Dich mit dem Kinde
   hierher zu nehmen. Ich glaube, einem einfachen klaren Entschluß wird auch die Welt sich beugen; und
   wenn nicht, was schadets? Du bist mir mehr als die Welt. Dein Bild und Dein Kästchen sind angekommen.
   Das Bild leuchtet über der Wandbekleidung des Chaiselongue, das Kästchen strahlt in der Sonne meines
   Schreibtischs. Hab Dank, Hannah, hab Dank, für alles, für Dich, für Gott, der durch Dich zu mir kam.
  </p>
<closer>
<signed>Paul.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back/></text>
</TEI>