<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01324.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01323.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01325.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1920</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__85">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.17</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1920-01-01">01.01.1920</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01323">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. November 1921</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01325">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. September 1921</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-02-09" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-09" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
   den <date notBefore="1920-01-01">01.01.1920</date>
</dateline>
<salute>Hannah!</salute>
</opener>
<p>
   Du hast meine Bitte nicht ganz verstanden: Sie kam aus der unüberwindlichen Sehnsucht, Dich vor Deiner
   definitiven Entscheidung noch einmal zu sehen, zu sprechen, Dir noch einmal Auge in Auge, Herz an Herz
   zu sagen, welche Last wir tragen müssen. Ich wollte keinen Vorwand, unter dem Du weggehst, sondern höchstens
   einen, unter dem Du auf ein paar Tage herkommst; ich wollte Dich nicht versuchen, sondern im Gegenteil
   stärken zu dem einen oder andern. Es ist so unendlich schwer, jetzt aus der Ferne mitverantwortlich
   zu sein für Deine Er-Lösung, deren Wesen ich so wenig durchschaue; und andrerseits würde ich es
   feige finden, Dir allein die Verantwortung zu überlassen: der Sinn meiner Worte war: Gib mir durch
   ein kurzes Kommen, Sehen, Reden, die innere Möglichkeit, ganz und klar wissend mit Dir die Verantwortung
   zu tragen. Du hast einmal geschrieben: Bist Du darin allein, so bist Du auch nachher allein! Darin <pb n="1"/>
   liegt viel Wahrheit. <hi rend="u">Und ich will Dich nicht allein lassen; ich will jetzt und nachher bei Dir sein!</hi>
   Gib mir die Möglichkeit in höherem Maße dazu, als es durch Briefe geschehen kann; komm noch einmal her!
   Ich wollte nicht, daß Du bloß den Arzt als Vorwand nimmst, sondern vor allem auch sagst, daß Du mich
   sehen willst. Ich dachte, daß ein solcher Entschluß ein Stück auf dem Wege der Erlösung sein könnte.
   Dein Brief scheint mir zu sagen, daß Du ein solches Sehen und Sprechen vorher nicht mehr willst, daß
   alles schon weiter ist, als ich denke. Das kann ich nicht beurteilen; aber ich muß dann mehr abseits
   stehen und zusehen was Du tust, und kann nur glauben, und glauben, daß es gut ist. Ich kann dann
   auch keinen Termin stellen, es sei denn den Tag, wo ich mit Leib und Seele zusammenbreche. Der Termin
   bezieht sich auf das Vorher-Kommen, nicht auf das definitive Entscheiden. So stelle ich es Dir denn
   anheim: Willst Du noch einmal <hi rend="u">vorher</hi> kommen, so bleibt der Termin (spätestens d. 5te Dez.) bestehen.
   – Hast Du die völlige Klarheit, ohne das zu gehen, so sieh nur zu, daß es nicht länger dauert, als
   menschliche Kraft tragen kann! – Die Worte Deines zweiten Briefes beseligen mich; jeder Blutstropfen
   antwortet in mir. Aber ich darf jetzt nichts davon wissen in der Härte dieses Leides.
  </p>
<closer>
<signed>Dein Paul</signed>
</closer>
<postscript>
<p>
   Es ist ein Brief da von <rs ref="#tillich_person_id__643" type="person">Trudchen Horn</rs>, worin sie ihre Bereitschaft ausdrückt, Dich aufzunehmen; aber vom
   Standpunkt des Kindes und Deiner gegenwärtigen Mutterschaft noch einmal alle Bedenken erhebt, die ich Dir
   damals schrieb.
   </p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__643">
                  <persName>Fritz (geb. Horn), Gertrude</persName>
                  <occupation>(auch Trudchen) Zweite Frau von Alfred Fritz, Ausbildung: Soziale Frauenschule</occupation>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>