<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01384.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01383.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01385.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Leo Frobenius an Paul Tillich vom 22. Oktober 1931</title>
            <author ref="#tillich_person_id__646">Leo Frobenius</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Friedrich Schumann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
         </availability>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typescript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a. M.</settlement>
                  <institution>Frobenius-Institut für kulturanthropologische Forschung an der Goethe-Universität Frankfurt</institution>
                  <repository>Nachlass-Archiv</repository>
                  <collection>Nachlass Leo Frobenius</collection>
                  <idno>LF 1565-3</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich</p>
                  </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc> 
     <profileDesc>
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName ref="#tillich_person_id__646">Leo Frobenius</persName>
              <date when="1931-10-22">22.10.1931</date>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
              <placeName ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a. M.</placeName>
           </correspAction>
        <correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01383">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 18. Februar 1922</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01385">Undatierter Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vermutlich aus dem Jahr 1925</ref></correspContext></correspDesc>
        <langUsage>
           <language ident="deu">Deutsch</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <revisionDesc status="approved">
        <change who="FS" when="2024-03-06">Initiale Auszeichnung des Transkripts, Endabnahme</change>
        
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
     <body>
     <div type="writingSession">
        <pb n="1"/>
        <opener><dateline><date when="1933-10-22">22. Oktober 1931.</date></dateline><lb/>
           <salute>Sehr geehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr Dekan</rs>!<note type="ea"><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul Tillich</rs> war seit <date when="1931-10-15">15. Oktober 1931</date> Dekan der Philosophischen Fakultät der Universität Frankfurt.</note></salute></opener>
        <p>Die Gerüchte, die sich seit nunmehr 3 Semestern um das Interesse der Fakultät an meiner Person gebildet haben und sich immer neu bilden, sind, wie ich schon Ihrem Herrn <rs ref="#tillich_person_id__2393" type="person">Amtsvorgänger</rs> mitgeteilt habe, sehr wenig erfreulich. Immerhin dokumentieren sie, dass dadurch, dass eine direkte Beziehung zwischen der Fakultät und mir fehlt, weite Tore für Missverständnisse eröffnet werden, die der Würde der Fakultät ebensowenig dienlich sind wie mir. Sie beweisen fernerhin, dass die heutige, alle alten guten Sitten und Formen anmorschende Zeit auch die akademischen Gepflogenheiten anfressen und das das Fakultäts<hi rend="hand">geheimnis</hi> nicht mehr existiert. Da glaube ich dann, dass es beiderseits wünschenswert ist, den nur noch Kulisse bedeutenden Abstand wegzuräumen und dass ich meinerseits versuche, mit der Fakultät in eine direkte Besprechung zu treten.</p>
        <p>Vor allen Dingen wichtig ist mir, der Fakultät mitzuteilen, um welche Bedürfnisse und Wünsche es sich meinerseits handelt:</p>
        <p>Im Jahre <date when="1924">1924</date> wurde das Afrika-Archiv von der Stadt <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> im Einvernehmen und unter finanzieller Teilnahme des Preussischen Kultusministeriums zwecks Angliederung an die Frankfurter Universität und als Arbeitsgrundlage für das ebenfalls dem Lehrwesen der<pb n="2"/> Universitaet zur Verfügung zu stellende Forschungs-Institut für Kulturmorphologie übernommen. Hiermit in Verbindung steht ein Lehrauftrag, den mir am<note type="ea">Im Typoskript ist an dieser Stelle Leerraum gelassen für eine nachträgliche bzw. handschriftliche Einfügung, die jedoch auf vorliegendem Exemplar nicht vorgenommen wurde.</note> das Preussische Kultusministerium erteilt hat.</p>
        <p>Bis zu diesem Zeitpunkt waren Archiv und Institut durchaus private Unternehmungen und in diesem Sinn auch geleitet. Die Angliederung an die Hochschule musste mir neue Richtlinien für Fortführung der Arbeit und Ausbildung meiner Mitarbeiter geben. Die Umschaltung kommt deutlich zutage in der Neuformung des <rs ref="#tillich_work_id__274" type="work">Atlas Africanus</rs>, wo Heft 4 - 8 einen neuen Charakter erhielt, der allen akademischen Anforderungen Rechnung trägt; dann und vor allen Dingen in der Expedition von 1928 - 1930,<note type="ea">Gemeint ist die 9. Deutsche Inner-Afrikanische Forschungs-Expedition unter der Leitung <rs ref="#tillich_person_id__646" type="person">Leo Frobenius</rs>' in den südlichen Teil des afrikanischen Kontinents. Beteiligt waren unter anderem <rs ref="#tillich_person_id__2922" type="person">Adolf Ellegard Jensen</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2896" type="person">Heinrich Wieschhoff</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2923" type="person">Albert Seekirchner</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2924" type="person">Elisabeth Mannsfeld</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2925" type="person">Maria Weyersberg</rs> sowie <rs ref="#tillich_person_id__2926" type="person">Joachim Lutz</rs>.</note> an der fünf meiner Assistenten und ein Student teilnahmen. Was diese Arbeitsgemeinschaft geleistet hat, kann als Massstab dafür gelten, ob sie ausser der früher gepflogenen wissenschaftlichen Gründlichkeit auch die akademischen Gepflogenheiten gepflegt hat. Soweit ich nach den mir aus In- und Ausland zugeflossenen Urteilen entnehmen kann, ist die Beurteilung eine erfreuliche.</p>
        <p>Nunmehr muss für mich, wie es mir als selbstverständlich erscheinen will, auch für die Hochschule, der wir angegliedert sind, die Frage entstehen, inwieweit diese Institution und der in ihr wirkende Geist gefördert und ständig gehoben werden können, denn wenn solche Leistungen, wie wir sie z.B. meinen Mitarbeitern der letzten Expedition verdanken, bejaht werden, dann muss diese Frage jetzt gestellt und beantwortet werden. <hi rend="u">Ich betone an dieser Stelle<pb n="3"/> ausdrücklich, dass dies die Frage ist, mit der ich mich heute an Sie und die Fakultät wende.</hi></p>
        <p>So wie die Verhältnisse liegen, ist das Forschungs-Institut und die Ausbildung seiner Kräfte leider an meine Person gebunden, und ich sehe meinerseits leider keine Möglichkeit, meine Person heute schon aus dem Gebilde zu lösen, ohne es dem Untergange preiszugeben. Mein inniger Wunsch ist es aber, mich sobald als möglich aus dem Mittelpunktdasein zu lösen und die Leitung in andere Hände zu legen. Diese müssen aber erst geschult werden. Nun hat mir im vorigen Jahre ein Vertreter des Herrn <rs ref="#tillich_person_id__718" type="person">Kultusministers</rs> freimütig gesagt, dass eine andere Lehrkraft in Deutschland eine solche Aufgabe nicht zu lösen vermöge. Im Kreise der mit mir arbeitenden Assistenten und Studenten sind aber durchaus Kräfte enthalten, deren Tätigkeit jetzt schon zu besten Hoffnungen berechtigt.</p>
        <p>Unter diesen Umständen musste naturgemäss der Wunsch in mir lebendig werden, von der Fakultät das Prüfungsrecht zu erhalten. Wenn mir dieses zuteil würde, so wird wohl die Möglichkeit gegeben sein, einen guten Stamm für weitere Entfaltung des Instituts auch nach dessen sehr ernsten und schweren wissenschaftlichen Anforderungen zu erziehen. Dass ich selbst nach einem durchaus anders gearteten Leben nicht mehr ein idealer Hochschullehrer werde, – hierüber bin ich mir wahrscheinlich klarer als irgend jemand sonst. Es wird mir sicherlich sehr schwer werden, meine Anforderungen an die Arbeiten anderer auf das Mass herabzuschrauben, das eine Promotion zulässt. Es ist aber meine Absicht, in kurzer Zeit einen meiner Assistenten der Fakultät zu präsentieren mit der Bitte, ihm die venia legendi zu erteilen.<note type="ea">Identität unsicher, vermutlich ist jedoch <rs ref="#tillich_person_id__2922" type="person">Adolf Ellegard Jensen</rs> gemeint.</note> Dieser Mann, der<pb n="4"/> von seinen früheren Lehrern hoch geschätzt wird, verfügt über das, was mir fehlt, nämlich über eine grosse pädagogische Begabung.</p>
        <p>Nun wird mir mitgeteilt, dass die Prüfungsberechtigung nur im Zusammenhang mit einer Honorarprofessur erteilt werden kann. Wenn dem wirklich so ist, so beruht hierin ein ernstes Dilemma. Ich bitte Sie, hochverehrter Herr Dekan, doch noch einmal nachzuforschen, ob es nicht eine andere Möglichkeit gibt, das Prüfungsrecht für die uns nötige Zahl von Jahren zu erteilen. Denn so gleichgültig für einen Menschen, der seine letzte Gestalt durch das Leben selbst erhielt, wie für mich diese an sich mir mehr formal erscheinende Frage ist, so wichtig ist sie natürlich für eine Gemeinde, deren Mitglieder in einem Titel ja "die Stellung eines Professors" eine tiefe Bedeutung haben muss. Gerade dieser Punkt rührt ja aber wohl all das wieder auf, was die Geschichte meiner Person betrifft.</p>
        <p>Bedauerlicherweise lässt sich der ganze Fragenkomplex des Institutes, mit deren Geschick "leider" – wie ich oben sagte, mein Name verbunden ist, nicht behandeln, ohne diese Geschichte meiner person zu behandeln. In ihr kommt ein Grundzug der deutschen Geistesgeschichte drastisch zum Ausdruck. Im Jahre 1898, – bis zu welchem Zeitpunkt ich trotz meiner Jugend mit sehr freundlichem Blick betrachtet wurde, erschien der erste Abriss meiner Kulturlehre. <del rend="s">Es war damals von "hochakademischer" Seite die Beweisführung geleistet, dass die Nackenstütze auf Neuguinea vom jonischen<note type="ea">Im Typoskript ist an dieser Stelle Leerraum gelassen für eine nachträgliche bzw. handschriftliche Einfügung, die jedoch auf vorliegendem Exemplar nicht vorgenommen wurde.</note> abstamme und ähnliches mehr</del> Mein jugendlich scharfer Protest hatte eine allgemein Ächtung zur Folge, die hauptsächlich von Professor <rs ref="#tillich_person_id__2928" type="person">v. Luschan</rs>, später von Geheimrat <rs ref="#tillich_person_id__2929" type="person">Bode</rs> und andern im In- und Ausland geschürt wurde. Die Lehre wurde zunächst als "utopisch", "wirr" und Ausdruck "patologischen" Geistes gestempelt. Es wurde dann zwar die<pb n="5"/> die Lehre von <rs ref="#tillich_person_id__2930" type="person">Ankermann</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2931" type="person">Graebner</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2932" type="person">Schmidt</rs> etc. übernommen, ich selbst aber diminiert und mit allen Mitteln über die menschliche Zerstörungsfreude verfügt, verfolgt. Noch neuerdings wurde ich z.B. von Südrhodesien aus in unsinniger Weise aus blauem Himmel heraus angegriffen und Nachforschungen, die ich im englischen Kolonialamt anstellte, haben ergeben, dass diese Attacken auf Hetzerein zurückzuführen sind, die die Vertreter deutscher Wissenschaft sich 1909 und 1910 in <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> und <rs ref="#tillich_place_id__271" type="place">London</rs> leisteten.</p>
        <p>Es ist also ein recht trübes Bild, als welches <add rend="hand" place="superlinear">sich</add> ein Teil der geistigen Welt Deutschlands in meinen Augen widerspiegelt. Aber ich habe nie vergessen, dass gerade die wesentlichen Vertreter der deutschen Wissenschaft danach gestrebt und gedrängt haben, zu sieben und wieder zu sieben und dass dieses Bedürfnis in unsicheren Charakteren unerfreuliche Nebenerscheinungen erzeugt. Und ich bin der festen Ueberzeugung, dass heute, wo mein gesamtes Lebenswerk deutlich im Archiv für jedermann übersichtlich vorliegt und wo der Typus, den dieser menschlich gestaltet in meinen Mitarbeitern erkennbar ist, mir von der Wissenschaft diejenige Anerkennung zuteil wird, die ich als Mensch und Wissenschaftler fordern darf und muss.<add type="footnote">Anmerkung Kollegen an Erdball!</add></p>
        <p>Diese Anerkennung kann aber <del rend="s">einzig und allein</del> lediglich darin beruhen, dass meinem Lebenswerk die Sicherung zuteil wird, deren es bedarf, um auch Späteren die Entfaltung des Wissens zu übermitteln, dessen Grundlegung nur noch zu meiner Zeit auf afrikanischer Erde ausgeführt werden konnte.</p>
        <p>Für diese Sicherung nun sehe ich nur die einzige Möglichkeit<unclear reason="covered">,</unclear><pb n="6"/> dass ein Prüfungsrecht in meine Hände gelegt wird – eine Entscheidung, die an sich ja nichts anderes wäre als die sinnvolle Konsequenz des schon erteilten Lehrauftrages und derzufolge dann die Studenten des Instituts nicht mehr zur Promotion anderen Universitäten überwiesen werden müssten. Aber es ist durchaus wahrscheinlich, dass ich nicht alle Wege übersehe, die eine Lebenssicherung des Institutsgeistes sichern. Deshalb richte ich an Sie die Bitte, Ihrer Fakultät sowie auch der Naturwissenschaftlichen Fakultät nachstehende Wünsche zu unterbreiten:</p>
        <p>1) einen Ausschuss von Herren der beiden Fakultäten damit zu beauftragen, die Arbeitsweise, die Materialbehandlung und die Studienaufgaben des Instituts zu berichtigen,</p>
        <p>2) nach dieser Berichtigung dann mit mir in direkte Beratung zu treten, in welcher Weise die Erhaltung der kulturmorphologischen Geistigkeit erreicht werden kann.</p>        
             </div>
    </body>
  <back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2932">
                  <persName>Schmidt, Wilhelm</persName>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118608959</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2393">
                  <persName>Schultz, Franz</persName>
                  <birth>
                     <date>1877-12-04</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chełmno</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1950-10-06</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118795570</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__718">
                  <persName>Grimme, Adolf</persName>
                  <occupation>Deutscher Kulturpolitiker SPD in der Spätphase der Weimarer Republik und der frühen Bundesrepublik, erster niedersächsischer Kultusminister und Generaldirektor des Nordwestdeutschen Rundfunks (NWDR)</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2924">
                  <persName>Mannsfeld, Elisabeth</persName>
                  <occupation>Wissenschaftlicher Zeichnerin</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/126266506</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2923">
                  <persName>Seekirchner, Albert</persName>
                  <occupation>Ethnologe</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/125469977</idno>
                  <note type="bio"><p>Seekirchner fungierte in den 1920er Jahren als wissenschaftlicher Mitarbeiter Leo Frobenius.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2928">
                  <persName>von Luschan, Felix</persName>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117319813</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2922">
                  <persName>Jensen, Adolf Ellegard</persName>
                  <birth>
                     <date>1899</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118712063</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2929">
                  <persName>von Bode, Wilhelm</persName>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119034921</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2926">
                  <persName>Lutz, Joachim</persName>
                  <birth>
                     <date>1906</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1954</date>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117331236</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2931">
                  <persName>Graebner, Fritz</persName>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117551163</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2925">
                  <persName>Weyersberg, Maria</persName>
                  <birth>
                     <date>1886</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1987</date>
                  </death>
                  <occupation>Malerin, Ethnologin</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/128319887</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__646">
                  <persName>Frobenius, Leo</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2896">
                  <persName>Wieschhoff, Heinrich</persName>
                  <birth>
                     <date>1906-08-01</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Hagen</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1961-09-18</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Ndola</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/12407216X</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2930">
                  <persName>Ankermann, Bernhard</persName>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117661813</idno>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__143">
                  <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.11552 8.68417</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2925533/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q122166308</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__343">
                  <placeName>Paris</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>48.85341 2.34880</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2988507/</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__271">
                  <placeName>London</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>51.50853 -0.12574</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2643743/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q84</idno>
               </place>
               </listPlace><listBibl><bibl xml:id="tillich_work_id__274">Atlas Africanus. Belege zur Morphologie der afrikanischen Kulturen, hg. von Leo Frobenius et al., 1921ff.</bibl>
               </listBibl></back></text>
</TEI>