<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01334.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01333.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01335.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Gustav Hoelscher vom 20. November 1923</title>
  <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript"><!-- Manuskript, Typoskript, Transskript oder Kopie -->
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
<institution>Hessisches Staatsarchiv Marburg</institution>
<idno>307a acc. 1962/i2 Nr. 64</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Fridenau</placeName>
<date when="1923-11-20">20.11.1923</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__2801">Gustav Hoelscher</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01333">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. November 1921</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01335">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 18. April 1922</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-02-07" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<rs ref="#tillich_place_id__38" type="place">Berlin-Friedenau, Taunusstr. 1</rs>,
   den <date when="1923-11-20">20.11.1923</date>
<salute>Hochverehrter Herr Professor!</salute>
</opener>
<p>
   Ihren Brief vom 17. d. M. habe ich erhalten und danke Ihnen herzlich für die Mitteilung! Es scheint mir
   jedoch, als ob noch immer nicht alle Unklarheiten behoben wären. In meiner ersten Antwort an Herrn <rs ref="#tillich_person_id__2592" type="person">Professor Rade</rs>
   habe ich drei Voraussetzungen genannt, die erfüllt sein müssten, wenn ich an eine Übersiedelung
   nach <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> denken sollte, 1. die <hi rend="u">vorhergehende</hi>, <choice><abbr>resp.</abbr><expan>respektive</expan></choice> gleichzeitige Verleihung der Amtsbezeichnung
   Professor, 2. die Erstattung der Umzugskosten, 3. die Erhöhung meines Lehrauftrages bis zu dem Betrage
   der Gehaltsklasse 10. In seiner Antwort teilte mir Herr <rs ref="#tillich_person_id__2592" type="person">Professor Rade</rs> mit, dass die Fakultät wegen
   aller drei Punkte bei dem Ministerium vorstellig werden wollte. Von der damaligen Antwort des Ministeriums
   habe ich leider nie etwas gehört, sondern erfuhr erst Mitte Oktober bei einem persönlichen Zusammentreffen
   mit Herrn <rs ref="#tillich_person_id__1602" type="person">Ministerialrat Richter</rs>, dass meine Einreihung in Gehaltsklasse 10 nicht in Betracht kommen
   und infolgedessen das Gesuch abgelehnt werden müsste. Ich klärte ihn daraufhin vor, mich mit 90 % zufrieden
   zu geben, wozu ich mich mit schweren Herzen entschloß. Ich teilte ihm diesen Entschluss brieflich mit.
   Gleichzeitig schlug mir Herr <rs ref="#tillich_person_id__1602" type="person">Ministerialrat Richter</rs> vor, dass das Ministerium den gesamten Umzug vorschussweise
   zahlen und <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> davon dauernd übernehmen würde, während ich verpflichtet sein würde, das letzte Viertel
   abzuzahlen. ich ging auch darauf ein, Herr <rs ref="#tillich_person_id__2592" type="person">Professor Rade</rs> mir damals angedeutet hatte, (vertraulich)
   dass die Fakultät einen Rest teil des Umzuges aus besonderen Mitteln bezahlen könnte.
  </p>
<p>
   Aus Ihrem Brief kann ich nun nicht ersehen, ob diese Abmachungen, von denen ich unter keinen Umständen
   in irgend einer Beziehung ablassen kann, da ich nicht nur für mich, sondern auch für <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">meine Frau</rs> (ich
   heirate bald nach Weihnachten) verantwortlich sein werde, in Kraft sind. Was den ersten Punkt betrifft,
   so schreiben Sie von einer <hi rend="u">eventuellen</hi> Verleihung des Professortitels. Da es sich aber um meine zweite
   Umhabilitation handelt, so ist für mich die <hi rend="u">wirkliche</hi> Verleihung Vorbedingung. Von dem zweiten Punkt,
   den Umzugskosten, erwähnen Sie gar nichts. Auch dieser Punkt müßte sowohl von Seiten des Ministeriums
   wie der Fakultät, zur Klarheit gebracht werden, da ich persönlich ja nicht einmal im Stande wäre, die
   Reisekosten, geschweige die Umzugskosten aufzubringen. Was den dritten Punkt betrifft, so erhalte ich
   schon gegenwärtig 80 % der Klasse 10, ich würde also wenn die Angabe Ihres Briefes zuträfe, mich um
   nichts verbessern, mich aber insofern weit verschlechtern, als mir die zahlreichen Möglichkeiten von
   Nebenverdiensten, die Berlin bietet, verloren gehen.
  </p>
<p>
   Nachdem ich zwei persönliche Besprechungen mit Herrn <rs ref="#tillich_person_id__1602" type="person">Ministerialrat Richter</rs> gehabt habe, ist es mir nicht
   möglich, in dieser Angelegenheit seine Zeit noch einmal in Anspruch zu nehmen. Außerdem liegt mir daran,
   dass der Anschein vermieden wird, als ob die ganze Sache von mir ausginge. Und ich bin überzeugt, dass im
   gegenwärtigen Stadium nur die Marburger Fakultät durch direkten Schriftwechsel mit dem Ministerium die Sache
   zur Entscheidung bringen kann.
  </p>
<p>
   Bezüglich Ihrer Mitteilung über den Lehrauftrag, den Kollege Wünsch erhalten soll, möchte ich aufs
   nachdrücklichste betonen, dass ich unter keinen Umständen ein Hindernis für die Erteilung des Lehrauftrages
   sein möchte. Doch sehe ich keinen Grund dazu ein, da ich schon seit Jahren einen Lehrauftrag habe.
  </p>
<closer>
<salute>In vorzüglicher Hochachtung</salute>
<signed>Ihr sehr ergebener P. Tillich</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1602">
                  <persName>Richter, Werner</persName>
                  <occupation>Germanist und Ministeriumsmitarbeiter</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium der Germanistik in Berlin, Basel und Marburg. 1910 Promotion, 1913 Habilitation. Die ersten Kriegsjahre verbrachte R. als Soldat, 1916-1918 war er Gastprofessor in Istanbul, 1919/1920 Professor in Greifswald. 1920-1932 Mitarbeit im Preußischen Kultusministerium als Vertrauter Carl Heinrich Beckers. R. selbst gehörte der DVP an. 1932/1933 wurde er ordentlicher Professor an der Universität Berlin, wo er bereits seit 1921 eine Honorarprofessur innehatte. 1933 wurde er zwangspensioniert, 1939 emigrierte er in die USA, wo er bis zu seiner Rückkehr nach Deutschland im Jahr 1949 am Elmhurst College beschäftigt war. Ab 1949 lehrte er in Bonn, 1955 wurde er emeritiert.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1923">
                  <persName>Tillich, Hannah</persName>
                  <birth>
                     <date>1896-05-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rotenburg a. d. Fulda</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1988-10-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>East Hampton, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119096102</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geborene Werner und war vormals verheiratet mit Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2592">
                  <persName>Rade, Paul Martin</persName>
                  <birth>
                     <date>1857-04-04</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Herrnhut-Rennersdorf</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1940-04-09</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Evangelischer Theologe;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118597612</idno>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__38">
                  <placeName>Berlin-Friedenau</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.47133 13.32813</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2924770/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q692390</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__279">
                  <placeName>Marburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.80904 8.77069</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2873759/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32121710</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>