<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01312.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01311.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01313.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1920</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__85">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.18</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1920-01-01">01.01.1920</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01311">Brieffragment von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Oktober 1921</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01313">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. August 1920</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-02-09" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-09" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
   den <date notBefore="1920-01-01">01.01.1920</date>
</dateline>
<salute>Geliebte, süße Hannah!</salute>
</opener>
<p>
   Einen schnellen kurzen Gruß eine halbe Stunde vor dem Kolleg! Ich war so furchtbar doll froh über Deinen
   Luftpostbrief, über die Idee und über die Ausführung. Ich dachte einmal daran, Dir ein Telegramm zu
   schicken, aber ich ließ es, da es meistens mehr Schreck als Freude macht;
   auf die Idee, ein „Vogel fliegen zu lassen“ bin ich Berliner Weltstädter natürlich nicht gekommen.
   Ich kann Dir nur sagen, daß ich dieses schreibe, weil eine solche Woge wärmster Liebe Dich umfassen
   will, daß ich es Dir sagen muß. Eigentlich habe ich fast gar nichts zu sagen; denn alles andere ist
   unwichtig daneben. – Dienstag war ich bei <rs ref="#tillich_person_id__1792" type="person">Hugo Simon</rs>; er ist wirklich ein ganz erstklassiger
   Mensch; wir sprachen viel über Religion und Sozialismus. Dann sagte er mir, daß er mir gerne helfen
   wollte. Er bot mir dann auf unbestimmte Zeit monatlich 1500 M <pb n="2"/> an; ich war wie erschlagen
   und bin jetzt noch sehr glücklich. Ich merke, wie die Lehr-Kurse mich langsam zerbrechen. Nun noch
   bis Anfang März; dann ist das meiste, und bis Mitte März, dann ist alles zu Ende; und dann kann ich
   arbeiten, kann wirklich nichts als Bücher schreiben, dicke und dünne. Ist das nicht ungeheuer beglückend?
   Ich würde jetzt keinen Wert auf <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> legen, sondern viel lieber <del>zu</del> hier bleiben und mit Dir zusammen
   sein. Ich bin jetzt bereit, innerlich und äußerlich; ich bin ganz auf Dich gerichtet. – Hannah, ich
   messe den Wert und die Größe meines Lebens nach der Intensität Deiner Liebe zu mir. Du bist meine Größe
   und mein Wert! Denn Du bist die Stätte, an der für mich wieder und wieder die Gnade durchbricht. Du
   bist für mich tägliche Offenbarung. Du bist nie neben einer Sache, sondern immer in allen; Du bist einfach
   da; und das ist alles.
  </p>
<closer>
<salute>In tiefster, sehnsüchtiger Liebe!</salute>
<signed>Dein Paul.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__279">
                  <placeName>Marburg</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.80904 8.77069</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2873759/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q32121710</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1792">
                  <persName>Simon, Hugo</persName>
                  <occupation>Bankier und Mäzen</occupation>
                  <note type="bio"><p>Banklehre in Marburg, 1911 Mitbegründung und Mitinhaberschaft des Berliner Bankhauses Carsch, Simon &amp; Co. SPD-Mitglied mit Nähe zu Karl Liebknecht. Nach dem Ersten Weltkrieg arbeitete er, nominiert von der USPD, zeitweise im Preußischen Finanzministerium und war Ende 1918 bis Anfang 1919 kurzzeitig Finanzminister. Danach kehrte er ins Bankgeschäft zurück, fungierte jedoch u.a. auch als Berater in Finanzfragen für die SPD. Daneben engagierte er sich als Kunstförderer und Kunstsammler. 1933 emigrierte er über die Schweiz nach Paris, wo er ein neues Bankgeschäft aufbaute und sich in der Flüchtlingshilfe engagierte. Nach der deutschen Besetzung Frankreichs konnte S. über Spanien und Portugal 1941 nach Brasilien emigrieren, wo er sich in seinen letzten Lebensjahren mit der Seidenraupenzucht beschäftigte.</p></note>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>