<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01352.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01351.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01353.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.18</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1922-01-01">01.01.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01351">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. August 1921</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01353">Brieffragment von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1920</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-03" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
   den <date notBefore="1922-01-01">01.01.1922</date>
</dateline>
<salute>Hannah, Hannah!</salute>
</opener>
<p>
   Wie erlöst hat mich Dein Brief aus frommer Not, die nach einem unsäglich schönen Sonntag-Vormittag
   am Montag Abend auf mich fiel, als <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M. L.</rs>die neuesten Dinge über <rs ref="#tillich_person_id__705" type="person">Albert</rs> berichtete. Ich kann nicht wie
   Du, auf einen Augenblick, den ungeheuren Ernst, unter dem wir stehen, vergessen; ich fühle mich schuldig
   in jedem Augenblick, wo ich ihn geringer empfinde, nicht aus Weichheit und Mitleid, sondern aus der
   Wucht der Sache selbst, die ich ganz mit Dir erlebt habe. – Deiner <rs ref="#tillich_person_id__2039" type="person">Mutter</rs> Brief ist sehr schön und hat
   sie mir nah gebracht. Sie hat eine ähnliche Karte an <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M. L.</rs> geschrieben. Diese Einheit von Güte und eigenem
   Standpunkt ist wundervoll. – <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M. L.</rs> hat mit <rs ref="#tillich_person_id__2775" type="person">Erna Gottschow</rs> gesprochen, die sehr vernünftig war und weitgehend
   Dich verstand, ohne Dich zu billigen. Sie geht nicht zu <rs ref="#tillich_person_id__705" type="person">Albert</rs>, der ihr auch abtelegraphiert hat. –
   Schillbachs verstehen Dich gar nicht. Sie und <rs ref="#tillich_person_id__705" type="person">Albert</rs> haben den Verdacht, daß etwas „anderes“ dahinter
   steckt, <pb n="2"/> also wohl ich; und <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M. L.</rs> meint, wir müßten sehr vorsichtig sein, damit
   nicht falscher Verdacht entsteht. Ich möchte Dich nun bitten, und ich habe es nicht <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M. L.</rs> gesagt, offen
   einzugestehen: 1. Daß Du <del>mein</del> einige Stunden bei mir warst, um zu telephonieren und mir zu erzählen.
   2. Daß Du auf Grund einer Anfrage an mich zu meinem Schwager nach <rs ref="#tillich_place_id__74" type="place">Bremen</rs> gegangen bist. (Alle fragen,
   wer die neue „Freundin“ Trude Horn ist). 3. Daß ich Dir geschrieben und gesagt habe, daß Du bis an die
   Grenze des Möglichen zu bleiben verpflichtet bist, daß ich Dir aber helfe, nachdem Du trotzdem gegangen
   bist. Ich habe daran gedacht, dieses von mir aus an <rs ref="#tillich_person_id__705" type="person">Albert</rs> zu schreiben, möchte aber Deinen Rat haben.
   – – Genügt es nicht, wenn ich die Korrespondenz mitbringe; ich vertraue sie selbst eingeschrieben nicht
   der Post gern an? – Der Theologische Lehrstuhl ist Unsinn; erstens kommt alles auf das „Wie“ an; zweitens
   bist Du mir mehr wert, als ein „Stuhl“; drittens gibt es philosophische Stühle; viertens kommt alles
   auf meine Leistung an. – Über Deine ersten Tage dort und Dein Eintauchen <pb n="3"/>
   in den Geist des Bremer Hauses freue ich mich sehr. Tauche nur weiter! Und denke daran, daß ich von
   jedem Wort lebe, das in diesen Tagen von Dir kommt. Alle Tiefen und Höhen meines Seins sind in Erschütterung.
  </p>
<closer>
<signed>Paul.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2039">
                  <persName>Werner, Louise</persName>
                  <occupation>Mutter von Hannah Tillich</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__705">
                  <persName>Gottschow, Albert</persName>
                  <occupation>Hannah Tillichs (Werners) erster Mann</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2041">
                  <persName>Werner, Marie Luise</persName>
                  <occupation>Psychoanalytikerin, Schwester von Hannah Tillich</occupation>
                  <note type="bio"><p>(kommt vor als M.L.)Sie war eine jüngere Schwester von Paul Tillichs Frau Hannah. Nach einer Lehrerinnenausbildung arbeitete sie zunächst ab 1918 an diversen Berliner Schulen. In den 1920er Jahren besuchte sie gestaltpsychologische Vorlesungen und Seminare und begann eine Ausbildung am Berliner Psychoanalytischen Institut. Zeitweise ging sie eine Beziehung mit Tillichs engem Freund, dem Kunsthistoriker Eckart von  Sydow, ein. 1928-1931 Lehranalyse bei Karen Horney. Seit 1936 Mitglied der Deutschen Psychoanalytischen Gesellschaft, spätestens seit Anfang der 1940er gehörte sie zum Kreis um Carl Müller-Braunschweig. Nach dem Krieg legte sie ihren Arbeitsschwerpunkt auf die Kinderpsychologie und Kindertherapie.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2775">
                  <persName>Gottschow, Erna</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine Verwandte von Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__74">
                  <placeName>Bremen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.07582 8.80717</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2944388/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q24879</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>