<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01365.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01364.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01366.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.18</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1922-01-01">01.01.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01364">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 9. November 1921</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01366">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Februar 1921</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-08" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
<date notBefore="1922-01-01">01.01.1922</date>
</dateline>
<salute>Süße geliebte Hannah!</salute>
</opener>
<p>
   Es ist Abend eines Segel-Sonntags; ich bin müde von Luft und Wasser; aber es ist ein schönes Müdesein;
   nur meine Seele ist leicht und fliegt zu Dir hin und sieht Dich mit Deinem Johannes an der Brust und
   freut sich des süßen Kindes, für dessen Bild ich Dir danke, und freut sich der herrlichen Mutter, <del>dest</del>
   deren ersehntes Bild nicht kommen will. – Mein Hannahchen! Fürchte nie, daß ich Dein Kind nicht lieb
   haben werde; denn ich liebe Dich ja als Mutter, und ich wollte, daß Du Mutter würdest, liebende, urmenschliche
   Mutter! Und ich litt fast darunter, daß Du so negativ zu dem Kind standest! Ich hab Dich fast gezwungen,
   Ja zu ihm zu sagen; wie sollte jetzt auch nur der Schatten eines Nein mich berühren können. Innerlich
   darf es nie einen Konflikt zwischen Mann und Kind für Dich geben. Denn ich liebe, was Du liebst; und
   es darf nichts Trennendes in unserem <pb n="2"/> Leben sein, sondern nur Verbindendes, auch
   wenn wir daran zu tragen haben! – So ist es innerlich, aber äußerlich ist es ganz anders. Ich war gestern
   sofort nach Empfang Deines Briefes mit <rs ref="#tillich_person_id__2838" type="person">Hanno Gelau</rs> zusammen. Wir fuhren hinaus und segelten mit dem
   Mann und meinem Freund eine Stunde lang. – Es handelt sich in der ganzen Sache nur um <hi rend="u">eine</hi> Frage: Soll
   unser Zusammenleben schon jetzt beginnen oder erst wenn wir verheiratet sind? Das aber hängt davon ab:
   Willst Du in dieser Zwischenzeit im Wesentlichen auf das Kind verzichten, und für den Beruf und mich
   da sein oder willst Du in einem fremden Hause wohnen und Deinem Kind leben? Ich stelle die Alternative
   absichtlich in ihrer ganzen Schärfe heraus, und so daß mein eigner Egoismus unverhüllt offen liegt.
   <hi rend="u">Mein</hi> Gedanke war ein Zusammenleben, das sich von der Ehe nur dadurch unterscheidet, daß Du pro forma
   eine andere Wohnung hast. <rs ref="#tillich_person_id__2838" type="person">Hannos</rs> Gedanke ist, Dir <pb n="3"/> eine Stätte zu geben, wo Du Deinem
   Kinde lebst und ich Dich hin- und wieder sehen kann. <choice><abbr>D.h.</abbr><expan>Das heißt</expan></choice> wir bleiben unverheiratet, ich bleibe Junggeselle
   und Du Witwe. – Von dieser Alternative kann nichts nachgelassen werden. Du sollst bei Gelaus den <hi rend="u">ganzen</hi>
   Haushalt führen; <choice><abbr>d.h.</abbr><expan>das heißt</expan></choice> Du gehörst von Morgens bis Abends der Familie und in den Zwischenzeiten dem Kind;
   für mich blieben nur Stunden, die ich durch einen freien Abend oder Nachmittag erkaufen müßte. <choice><abbr>D.h.</abbr><expan>Das heißt</expan></choice>
   die Zerspaltenheit meines Lebens würde vermehrt. – Und nun die andere Seite: Wenn Du bei Gelaus bist,
   hast Du Dein Kind und eine Dir angenehmere Tätigkeit als Büro, und hättest gegen <rs ref="#tillich_person_id__2039 #tillich_person_id__2040" type="person">Eltern</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__705" type="person">Albert</rs> eine
   glänzende Position. Bist Du in meiner Nähe, so hast Du schwere Arbeit, kannst Dein Kind im besten Fall
   nur kurze Zeit täglich oder nur alle paar Tage sehen, gibst es in fremde Hände und hast die Sehnsucht
   nach ihm. – Das Gespräch <pb n="4"/> mit <rs ref="#tillich_person_id__2838" type="person">Hanno</rs> hat mir diese Alternative ganz evident gemacht.
   Es ist letztlich unmöglich für mich, sie zu entscheiden, da ich im höchsten Grade beteiligt bin und
   es sich letztlich allein um Deine Gefühle handelt. Ich kann nur noch eines tun: Eine Wohnung für Dich
   suchen, wo Du mit Kind wohnen könntest, und die Frau das Kind besorgen würde; aber das ist sehr
   unwahrscheinlich. <hi rend="u">Rechnen</hi> mußt Du mit dem, was ich oben gesagt habe. <rs ref="#tillich_person_id__2838" type="person">Hanno</rs> ist bereit, die Entscheidung
   bis Oktober aufzuschieben; Du hast also Zeit, Dein Fühlen und Wollen genau zu prüfen. Verzeih die nüchtern-sachliche
   Art, mit der ich so etwas schreibe; aber ich muß das; nur dann sehe ich klar, und nur dann kann ich
   Dir sagen, was ich meine, wenn ich ganz klar alle Möglichkeiten bedenke. Wieviel schwere Gedanken in
   diesen nüchternen Worten stecken und wieviel Sehnsucht und Liebe weißt Du ja!
  </p>
<closer>
<signed>Dein Paul.</signed>
</closer>
<postscript>
<p><rs ref="#tillich_person_id__2085" type="person">Toni</rs> kommt Mittwoch. Schreib sofort an Otto und Albert! </p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__705">
                  <persName>Gottschow, Albert</persName>
                  <occupation>Hannah Tillichs (Werners) erster Mann</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2040">
                  <persName>Werner, Jean Otto Nikolaus</persName>
                  <occupation>Vater von Hannah Tillich</occupation>
                  <note type="bio"><p>Jean W. arbeitete zunächst als Pfarrer (1859 ordiniert) in Wippersheim, später als Schulinspektor und Kreisschulrat. Seine Frau Louise wurde in New York geboren. Einer ihrer drei Söhne war August Adalbert Roland (*1893), der im Zweiten Weltkrieg Hauptmann bei der Luftwaffe wurde, später jedoch verhungerte.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2039">
                  <persName>Werner, Louise</persName>
                  <occupation>Mutter von Hannah Tillich</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2085">
                  <persName>Winkler, Toni</persName>
                  <note type="bio"><p>Sie war die Pflegemutter der Tillich-Kinder.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2838">
                  <persName>Gelau, Hanno</persName>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>