<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01371.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01370.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01372.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1921</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.17</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1921-01-01">01.01.1921</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01370">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1923</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01372">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 18. April 1922</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-02" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
   den <date notBefore="1921-01-01">01.01.1921</date>
</dateline>
<salute>Arme, liebe Geliebte!</salute>
</opener>
<p>
   Wie ist es nur möglich, daß Du Dienstag früh noch keinen Brief hattest? Ich hatte
   ihn Ende der Woche mit „eilt“ abgeschickt. Aber es geht manchmal nach <rs ref="#" type="place">Zehlendorf</rs> sehr langsam. – Heut
   Nacht habe ich geschlafen; aber das Fieber ist noch da, und ich möchte nicht aufstehen! – Das waren
   Deine schönsten Verse, die heute früh kamen, und um ihretwillen bin ich der Post fast dankbar für ihre
   Bummelei. Heut <hi rend="u">sah</hi> ich Dich zum ersten Mal plastisch, in unmittelbarer Intuition, als Dichterin. Heut
   war ich zum ersten Mal stolz, daß meine Freundin schaffend ist noch in ihren Schmerzen. Und heut wußte
   ich auch die Last, die sie mir auferlegt, die beglückende, treibende, daß das, was wir gemeinsam haben,
   nie zu wenig werden darf, um tiefste Quelle ihres Schaffens zu bleiben. Tausend andere Anregungen, Menschen
   und Dinge, Eros und Logos dürfen und müssen Dich befruchten; aber daß <hi rend="u">Du</hi> fruchtbar bist und bleibst,
   das muß Gottes Werk durch mich sein, wie sein Werk durch Dich <pb n="2"/> meine Schöpferkraft. Werde ich das
   sein können? Hannah! Oft bin ich in Sorge um der Grenzen meines Wesens willen. Denn es darf ja nicht
   nur so sein, daß ich durch Dich über mich hinauskomme, sondern auch Du mußt es durch mich! Und wenn
   dann Deine Worte auf mich einströmen in ihrer ganzen Herrlichkeit, dann kann ich es oft nicht fassen,
   daß Du zu mir gehörst. Liebe Hannah! Es ist alles so selig und alles so schwer in unserer Liebe! – Dein
   Zimmer ist noch unverändert, die weiße Chrysantheme hat einen Schößling getrieben, der jetzt blüht und
   leuchtet von der Unvergänglichkeit unserer Liebe; die Tannen leuchten frisch wie am ersten Tag; und
   Dein Geist herrscht uneingeschränkt in jedem Ding; ich schlafe jetzt hier, weil nebenan vermietet ist.
   Wir sind sehr zufrieden mit Egli; er hat sogar schon gezahlt! Täglich rede ich mit Dir. Meine Seele
   ist immer bei Dir!
  </p>
<closer>
<signed>Paul</signed>
</closer>
<postscript>
<p><!--wenn vorhanden--></p>
</postscript>
</div>
</body>
<back/></text>
</TEI>