<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01387.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01385.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01388.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich verm. zweite Aprilwoche 1933</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Friedrich Schumann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement>Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/3(6)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig.</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
    <placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date notBefore="1933-04-07" notAfter="1933-04-12">07.-12.04.1933</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01385">Undatierter Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vermutlich aus dem Jahr 1925</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01388">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich verm. zweite Aprilwoche 1933</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-04-23" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts und Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
    <salute>Liebste süße <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!<note type="ea">Die ungefähre Datierung dieses im Original undatierten Schreibens ergibt sich aus dem Inhalt und Kontext. Es geht <rs ref="L01388" type="letter">jenem ebenfalls undatierten Brief</rs> unmittelbar voraus, welcher mit den Worten "Um 4 holte ich K. L. S. und Carolus ab" beginnt und durch seinen Inhalt auf die zweite Aprilwoche 1933 datiert werden kann.</note></salute>
</opener>
    <p>Gestern Abend habe ich Dich von Peters<note type="ea">Meint vermutlich <rs ref="#tillich_person_id__846" type="person">Eduard Heimann</rs>.</note> Wohnung aus angerufen; Du aber warst in der Oper. Schade; denn ich hätte so gern Deine Stimme gehört, wenn wir auch nicht hätten reden können. Erst heute bei nochmaligem Durchlesen der Briefe<note type="ea">Diese Briefe liegen nicht vor.</note> bemerkte ich, daß Du Mittwoch Abend auf mich gewartet hast. Schade, daß ich das in all dem Wust von Nachrichten nicht aufgefaßt habe.</p>
    <p>Heute früh rief Robert<note type="ea">Dürfte <rs ref="#tillich_person_id__1965" type="person">Robert Ulich</rs> meinen.</note> an. Er hatte in allen drei Punkten genau meine Auffassung: 1. Nicht freiwillig weichen 2. Zum Referenten aufs Ministerium gehen. 3. In Sachen Partei ("Kantgesellschaft") elastisch sein. – Auf der Rückfahrt soll ich bei ihm sein.</p>
    <p>Die Frankfurter Sache<note type="ea">Nicht ermittelt.</note> ist mir immer noch dunkel. Ich habe <hi rend="u">keinen</hi> Brief an den <rs ref="#tillich_person_id__2948" type="person">Dekan</rs> geschrieben, habe keinerlei Anlaß dazu. Ebensowenig habe ich von ihm einen bekommen. Ich weiß also gar nichts. Sollte etwas von ihm kommen, so werde ich klar, entschieden und in konziliantester Form ablehnend antworten. Vorher aber hätte ich <hi rend="u">sehr</hi> gern einen klaren Bericht von <pb n="2"/> <rs ref="#tillich_person_id__1255" type="person">Karol M.</rs> selbst, betreffend 1) dem Anlaß zur Senatssitzung 2) die Art der Forderung 3) die Art wie <rs ref="#tillich_person_id__1255" type="person">M.</rs> reagiert hat. Kann das nicht ganz schnell geschehen?</p>
    <p>Daß <rs ref="#tillich_person_id__1209" type="person">Adolf</rs> kommt, wälzt mir einen Stein vom Herzen. Ich war mehr erschüttert durch diese Nachricht als durch alles andere. Aber vielleicht war es gut, daß er mit allerhand Leuten gesprochen hat und wir nun wissen, woran wir sind. Ich hätte auch von ihm sehr gern einen Brief.</p>
    <p>Was bedeutet die Idee, daß ich an eine andere Universität soll? Ich halte das für unsinnig, wenn es nicht draußen ist.</p>
    <p>Gestern mehrere Stunden mit Studentin, die mich damals mit Minister Gö...<note type="ea">Es dürfte <rs ref="#tillich_person_id__687" type="person">Joseph Goebbels</rs> gemeint sein.</note> bekannt machen wollte. Höchst interessant. Die ganze Gruppe sehr unglücklich wegen Nicht-Sozialismus. Hoffen, daß er bald kommt. Sie wird sich meinetwegen an Gö... wenden, war äußerst erschreckt als ich von <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> erzählte. Die guten Elemente erstarken immer mehr.</p>
    <p>Auf der Fahrt zum Bahnhof, um <rs ref="#tillich_person_id__1723" type="person">K. L. S.</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__1307" type="person">Carolus</rs> abzuholen. Dann Sitzung.</p>
    <closer>
        <salute>Leb wohl, liebste süße <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
<signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulus</rs></signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1723">
                  <persName>Schmidt, Karl Ludwig</persName>
                  <occupation>evangelischer Theologe (Neues Testament)</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118608851</idno>
                  <note type="bio"><p>Seit 1909 Studium zunächst der klassischen Philologie, ab 1910 der evangelischen Theologie in Marburg und Berlin, 1913 wurde er bei Adolf Deißmann promoviert (lic. theol.), dessen Assistent er im Anschluss wurde. Nach einer schweren Verwundung im Ersten Weltkrieg (1915) absolvierte er sein Stadtvikariat in Berlin (1917/18) und habilitierte sich 1918 mit einer Arbeit, in der er die formgeschichtliche Methode mitbegründete. Im selben Jahr heiratete er Ursula von Wegnern (1893-1987 oder 1892-1985), mit der er drei Söhne und zwei Töchter hatte. 1921 wurde Sch. Professor an der Universität Gießen, 1925 wechselte er nach Jena, 1929 nach Bonn. 1918-1920 war er Mitglied der DDP, 1924 trat er der SPD bei. 1933 wurde er entlassen und emigrierte in die Schweiz, wo er 1935/36 eine Professur in Basel erhielt. 1953 wurde er krankheitsbedingt vorzeitig emeritiert. Gründer und Herausgeber sowohl der Theologischen Blätter (1922-1937) als auch der Theologischen Zeitschrift (1945-1952).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__846">
                  <persName>Heimann, Eduard</persName>
                  <occupation>deutscher Wirtschafts- und Sozialwissenschaftler; Er zählte zu den führenden religiösen Sozialisten um den Theologen Paul Tillich (Uni Hamburg, New York)</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1307">
                  <persName>Mennicke, Carl August</persName>
                  <occupation>deutscher Sozialpädagoge und religiöser Sozialist (Kairos-Kreis)</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119264250</idno>
                  <note type="bio"><p>(auch als Carolus erwähnt)Studium der Theologie in Bonn, Halle, Berlin und Utrecht. Nach dem Ersten Weltkrieg, den er teils als Soldat, teils als Hilfsprediger erlebt hatte, Nähe zum Religiösen Sozialismus, daneben Mitgliedschaft in der USPD und dann der SPD. M. gehörte zum Kern des ‚Kairos-Kreises‘ um Tillich. Seit 1923 arbeitete er an der Deutschen Hochschule für Politik, setzte sich u. a. in der von ihm gegründeten Wohlfahrtsschule für die Ausbildung junger Menschen aus sozial schwachen Familien ein und wurde zu einem wichtigen frühen Theoretiker der Sozialpädagogik. 1927 Austritt aus der evangelischen Kirche und zunehmende Distanzierung vom Religiösen Sozialismus. 1930 wurde M. Ordinarius an der Frankfurter Universität (Berufspädagogisches Institut und Pädagogisches Seminar). 1933 Emigration in die Niederlande, 1935 wurde er Leiter der ‚Internationale School voor Wijsbegeerte‘ in Amersfoort. 1941 kam M. in Haft, zeitweise im KZ Sachsenhausen. 1943 wurde er entlassen, blieb jedoch unter polizeilicher Aufsicht und musste als Metallarbeiter arbeiten. Nach Kriegsende zunächst Rückkehr nach Amersfoort, danach Honorarprofessur in Frankfurt. Er war in erster Ehe mit Trude  Mennicke verheiratet, die beiden hatten einen Sohn (Wolfgang, genannt Wölle). In zweiter Ehe war er mit Leni, geb. Helene Grassmann, verheiratet, die ebenfalls ein Kind aus erster Ehe hatte (Ruth, 1921-1999). Gemeinsam hatten sie eine Tochter (Carola bzw. Karola, 1934-2002).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1209">
                  <persName>Löwe, Adolf</persName>
                  <occupation>deutscher Soziologe und Nationalökonom</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119383292</idno>
                  <note type="bio"><p>1911-1915 Studium der Wirtschafts- wie auch Rechtswissenschaften in München, Berlin und Tübingen. In Tübingen wurde er 1918 zum Dr. iur. promoviert. 1919 heiratete er Beatrice Löwenstein (genannt Bea, *1893). 1919-1924 Tätigkeit im Reichswirtschaftsministerium, 1924-1926 Leiter der internationalen Abteilung des Statistischen Reichsamtes, in dieser Zeit auch mitverantwortlich für die Gründung des Deutschen Instituts für Konjunkturforschung (DIW). 1926 Habilitation in Kiel, damit einhergehend Leitung und Ausbau des Kieler Instituts für Weltwirtschaft (IfW) und Lehrtätigkeit an der Universität. 1931 folgte L. einem Ruf an die Universität Frankfurt/Main, wo er unter anderem seine alten Freunde Max  Horkheimer (aus Schulzeiten) und Tillich (aus Berliner Zeiten und dem Kreis religiöser Sozialisten) wiedertraf. Nachdem er 1933 zunächst beurlaubt und sodann entlassen wurde, emigrierte er im selben Jahr nach England, wo er 1933-1940 an der Universität Manchester tätig war und nebenher an der London School of Economics lehrte. 1940 zweite Emigration in die USA, wo er bis zu seiner Emeritierung 1963 an der New School for Social Research in New York lehrte. Adolf und Beatrice L. hatten zwei Töchter, Rahel Dorothea (tw. auch Dora, 1921-2011), später Rachel Aubrey bzw. in erster Ehe Rüstow, sowie Hanna Ruth (1924-2010), später Hanna Lustig.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__687">
                  <persName>Goebbels, Joseph</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1923">
                  <persName>Tillich, Hannah</persName>
                  <birth>
                     <date>1896-05-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rotenburg a. d. Fulda</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1988-10-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>East Hampton, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119096102</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geborene Werner und war vormals verheiratet mit Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1965">
                  <persName>Ulich, Robert</persName>
                  <birth>
                     <date>1890-04-21</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1977-06-17</date>
                  </death>
                  <occupation>Deutscher Beamter, Germanist und Erziehungswissenschaftler. Ministerialrat im sächsischen Ministerium für Volksbildung</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/117281174</idno>
                  <note type="bio"><p>(verheiratet mit Brändström, Elsa)</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2948">
                  <persName>Lommatzsch, Erhard</persName>
                  <occupation>Romanist und Mediävist</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118574167</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1255">
                  <persName>Mannheim, Karl</persName>
                  <occupation>Ungarischer Soziologe, Gründungsfigur der Wissenssoziologie.</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118577190</idno>
                  <note type="bio"><p>1911-1916 Studium der Philosophie und Literaturwissenschaft in Budapest, 1918 Promotion zum Dr. phil. 1917/1918 war M. Mitglied im Sonntagskreis um György Lukács und Béla Balázs. 1919 erhielt er zunächst einen Lehrauftrag für Philosophie in Budapest, musste aber im selben Jahr nach der Niederschlagung der ungarischen Räterepublik zunächst nach Wien und anschließend 1920 nach Deutschland emigrieren, wo er schließlich in Heidelberg unterkam und sich 1926 bei Alfred Weber für das Fach Soziologie habilitieren konnte. Bis 1930 lehrte er sodann an der Heidelberger Universität, bevor er 1930-1933 Professor der Soziologie und Nationalökonomie in Frankfurt/Main wurde. 1933 Emigration über die Niederlande nach Großbritannien, wo er über die Universität London u. a. 1933-1945 als außerplanmäßiger Lecturer an der London School of Economics lehren konnte. M. war seit 1921 mit der Psychologin Julia, geb. Károlyné Júlia Láng (1893-1955) verheiratet.</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__143">
                  <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.11552 8.68417</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2925533/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q122166308</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>