<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01322.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01321.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01323.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.18</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1922-01-01">01.01.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01321">Brieffragment von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Januar 1920</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01323">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. November 1921</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-03" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
   den <date notBefore="1922-01-01">01.01.1922</date>
</dateline>
<salute>Süße geliebte Hannah!</salute>
</opener>
<p>
   Noch sitzt mir die schreckliche Angst in den Gliedern, die ich heut früh im Bett
   empfand, als am dritten Morgen nichts von Dir da war; sie sitzt noch wie eine Substanz in mir, obgleich
   Dein beglückender Brief, daß Du aufstehen kannst, mit der zweiten Post kam. Ich bin gegen alle Dinge,
   die von Dir kommen, jetzt körperlich ganz widerstandsunfähig. Mein ganzes Körpersystem ist zu durchtränkt
   durch die Sorge um Dich; eine leise Berührung und es geht aus den Fugen. Ich habe aus tiefster Seele
   gedankt für den heutigen Brief; denn ohne ihn nach <rs ref="#tillich_place_id__129" type="place">Dölzig</rs> zu fahren, wäre drei Tage Hölle gewesen. Ich
   bin dort nur von Sonnabend früh bis Montag Abend und hoffe, am Montag wieder Nachricht von Dir zu haben.
   Du schreibst von einem gedrückten Brief über die äußeren Verhältnisse, und davon, daß alles in der Luft
   schwebt. Mein Hannahchen, nun laß Dir für alle diese Dinge folgendes gesagt sein: Ich schwe<pb n="2"/>be
   nicht in der Luft, sondern in dem Augenblick, wo Du weder seelisch noch körperlich krank und
   dadurch unzugänglich für mich bist, bin ich da! Und das heißt, daß ein entschlossener Wille da ist,
   der sich gegen Dich und Deine <rs ref="#tillich_person_id__2039 #tillich_person_id__2040" type="person">Eltern</rs> und meine Leute und die ganze Welt durchsetzt. Äußere Dinge können
   mich nicht drücken, sondern mir nur Energie des Handelns geben. Du weißt: Solange nur die geringste
   seelische Unentschlossenheit in Dir ist, halte ich mich zurück, antworte Dir höchstens mit Rat und eigenem
   Gefühl und stelle bewußt jeden Willen ab. Sobald Du seelisch klar bist, lege ich meine Hand auf Dich
   und meinen Willen in Dich. Ich habe Dir meine Vorschläge geschrieben; ich verlange, daß Du entweder
   einen besseren gibst oder ihn befolgst. Jedenfalls will ich nicht, daß Du vor Oktober eine Stelle antrittst.
   Stellen gibt es, wie Sand am Meer und wenn Du erst hier bist, vielleicht auch eine als Lehrerin. Die
   Ordnung der äußeren Dinge soll uns nicht Sorge, sondern Freude sein. Leb wohl unter Rechenschaft und
   Strömen der Liebe!
  </p>
<closer>
<signed>Dein Paul.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2040">
                  <persName>Werner, Jean Otto Nikolaus</persName>
                  <occupation>Vater von Hannah Tillich</occupation>
                  <note type="bio"><p>Jean W. arbeitete zunächst als Pfarrer (1859 ordiniert) in Wippersheim, später als Schulinspektor und Kreisschulrat. Seine Frau Louise wurde in New York geboren. Einer ihrer drei Söhne war August Adalbert Roland (*1893), der im Zweiten Weltkrieg Hauptmann bei der Luftwaffe wurde, später jedoch verhungerte.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2039">
                  <persName>Werner, Louise</persName>
                  <occupation>Mutter von Hannah Tillich</occupation>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__129">
                  <placeName>Dölzig</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.90062 14.37630</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/3100226/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q5289683</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>