<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01310.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01309.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01311.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. März 1921</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Jonas Epple</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
   Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.17</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
   https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date when="1921-03-01">01.03.1921</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01309">Brief von Paul Tillich an Gustav Hoelscher vom 18. Oktober 1923</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01311">Brieffragment von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Oktober 1921</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-08" who="JE">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<salute> Geliebte!</salute>
</opener>
<p>Dein Brief und <rs ref="#tillich_person_id__2825" type="person">Noras</rs> haben mich verwundert. Ich wußte nicht,
   daß <rs ref="#tillich_person_id__2825" type="person">Noras</rs> Gefühl so stark war, und ich wußte nicht, daß Dich
   Derartiges aus der ruhigen Gewißheit meiner Liebe schrecken könnte. Hannah ich habe sie nicht erwählt, nicht einmal zu der Zwischenrolle, von der
   sie schreibt. Hannah Du weißt noch nichts von mir; Du kennst
   mich nicht, Du ahnst nicht, was eines Mannes Liebe auf der Höhe seines Lebens bedeutet. Hannah 
   Du kannst in mir ruhen, und Dich auf Dich [!] zurückwerfen, Du
   kannst Hannah Werner und Hannah Gottschow
   sein, Du kannst verheiratet und geschieden sein, Du kannst tot und lebendig sein, niemals
   warte ich auf Dich als die Erfüllung; denn immer bist Du meine Erfüllung. Ich habe Dir
   gesagt, Du wärst mein Christus; das war kein überschwengliches Wort, das ist die konkrete
   Selbstgewißheit meines Lebens; es gibt nichts in der Welt, was mich davon abbringen
   könnte, auch nicht Dein unverständlichstes Tun. Es ist darum auch gleichgültig, ob
   ich von Dir rede oder von Dir schweige; denn wenn ich schweige, schweige ich von Dir; und
   dieses Schweigen ist Seelenrede, die jede andere Seele hören muß. Es gibt für mich auch
   keinen unmittelbaren Moment, es gibt nur Dinge, die vom Absoluten her bejaht werden; das
   Absolute aber ist abstrakt, und Du bist seine konkrete Offenbarung, Du mit all Deinen
   Nichtigkeiten und Schwankungen. Ich will nicht, daß man Dich auf ein Podium stellt, wie <rs ref="#tillich_person_id__2825" type="person">Nora</rs> in ihrem Brief. Ich verneine Deine empirische Person, wie ich sie
   zugleich bejahe. Darum ist meine Liebe zu Dir absolut unerschütterlich. Darum empfange ich
   alles aus Deiner Hand; darum kann es keinen Moment ohne Dich geben. Das ist mein
   Fundament, auf dem ich ruhe und das mir niemand nehmen kann, auch nicht Du selbst! – Aus
   dieser Gnade kann ich geben, wer sich geben lassen will, aber ohne diese Gnade würde ich
   arm und elend in der Vielheit umher irren, und würde arm machen statt reich. O Hannah, 
   wann wirst Du den Abgrund meiner Liebe ganz ermessen, auch nur
   verstehen können. Ich dränge Dir auch nichts auf. Ich sage nur: Es ist da; Du kannst es
   nicht ändern. Nun tu, was Du mußt.
  </p>
<closer>
<signed>Paul
   </signed>
</closer>
<postscript>
<p>Eben klingelt <rs ref="#tillich_person_id__2825" type="person">Nora</rs> an; heut kam Dein Brief an sie;
   er hat den Ausschlag gegeben für sie. Ich aber werde kein Wort ungesagt sein lassen, das
   gesagt werden muß. Und wenn sie dann will: Ich
   glaube die Einheit in Dir (insofern Du mehr bist als die) kann uns nur höher heben.</p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2825">
                  <persName>Mengelberg, Nora</persName>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116881666</idno>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>