<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01330.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01329.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01331.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. März 1921</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Jonas Epple
   </name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
   Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.17</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
   https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date when="1921-03-01">01.03.1921</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01329">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Februar 1921</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01331">Brief von Paul Tillich an Gustav Hoelscher vom 1. Januar 1924</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-08" who="JE">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
   den <date when="1921-03-01">01.03.1921</date>
</dateline>
<salute>Mein Hannahchen!
   </salute>
</opener>
<p>Mein liebes müdes Schwesterchen! Ist es nicht wunderbar, wie wir nun seit Oktober alle
   Leib- und Seelenstimmungen gemeinsam durcherleben? Außer mit meiner <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">Schwester</rs> habe ich nie
   wieder etwas derartiges mit einem Menschen erlebt. Dies: „Dein Leib ist mein Leib", ist
   mir bei Dir immer gewisser, immer tiefer beglückend, auch wenn es sich in gemeinsamen
   Leiden und Depressionen offenbart. – Ich habe gestern Abend mein Kolleg beendet; Dienstag
   ist die letzte Vorlesung, und dann bin ich frei, wenigstens von dem ärgsten Druck; ich
   will dann einmal 14 Tage lang versuchen, auf andere Gedanken zu kommen und ein paar Bälle
   mitmachen, das Gehirn ausruhen und das Blut in Bewegung bringen; dann fahre ich vielleicht
   zu Ostern nach <rs ref="#tillich_place_id__74" type="place">Bremen</rs>, und dann, sobald die Schulferien zu
   Ende sind, komme ich zu Dir; und bis dahin sollen unsere Seelen stille werden und durch
   Stille stark; mir ist jetzt so, als ob das stille Glühen unserer Liebe all die Wände {weg}
   durchglüht und in Nichts auflöst, die das Schicksal zwischen uns gestellt hat; ja mir ist,
   als ob die stille Glut stärker ist und noch tiefere Wurzeln hat als der heilige Wahnsinn.
   – Es ist mir sehr lieb, daß Du mir wegen <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">Marie-Luise</rs> Vollmacht
   gegeben hast; so oft sie hier ist, sieht sie Deine beiden Bilder als einzige auf meinem
   Schreibtisch und wird ja ihre Gedanken haben. Danach will ich noch warten und sehen, wie
   es mit ihr möglich ist. Gestern Nachmittag war sie mit <rs ref="#tillich_person_id__2821" type="person">G. Immohr</rs>
   und einer Freundin von Dir hier, um mit <rs ref="#tillich_person_id__2782" type="person">Frl. Rudolf</rs>
   die Kostüme zu probieren; dann tranken wir alle in Kostüm Kaffee.
   Sie sieht sehr reizend aus. – Heut geht es mir recht schlecht; aber ich hoffe, daß die
   Ablenkungen mir helfen werden. Mittwoch gehe ich mit <rs ref="#tillich_person_id__2825" type="person">Nora Mengelberg</rs>
   auf den Ball der Jury-Freien. Freitag auf den Kunstgewerbeball; Mittwoch in 8 Tagen auf
   die Nachfeier, die entscheidende Stunde nach einem Jahr im gleichen Raum wiederzuerleben!
   – Mach Deine Liebe zu mir nicht davon abhängig, daß ich Wegweiser und Führer zu Gott sein
   kann. Wer wollte sich unterfangen, das zu sein, und was sollen wir mit unseren müdesten
   Stunden machen; wir müßten verzweifeln in ihnen. Liebe auch meine Schwachheit! Sonst
   liebtest Du ja nur eine Abstraktion, eine Idealgestalt. <unclear>¿¿¿ ... ¿¿¿</unclear> so müde war ich [37/38]
   gestern, daß ich hier aufhörte und erst heut früh nach langer Nacht fortfahre. Ich glaube,
   gestern war auch eine barometrische Depression; ich reagiere von jeher sehr stark darauf.
   Das Dynamische in der Natur steht uns näher als wir denken; und durch das Dynamische das
   Astrale und durch das Astrale der ganze Kosmos; ich schicke Dir heut als Drucksache den
   ersten Teil meines Artikels, worin ich diese Gedanken für eine Philosophie der Masse
   fruchtbar mache. – Heut werde ich von dem einen Generalsuperintendenten dem anderen
   übergeben, und weiß nun nicht, was wird. Nimmt mich der neue stark heran und läßt er mich
   in den Ferien nicht wegfahren, dann lege ich die Sache nieder, obgleich ich noch nicht
   weiß, wovon ich dann leben soll; aber bis zum Herbst komme ich noch durch; und dann hat
   sich sicher etwas anderes gefunden. Ich weiß, daß meine Arbeit an sich notwendig ist, und
   darum weiß ich auch, daß das Schicksal sie mir ermöglichen wird. Denn unser Schicksal ist
   unser Sein; wir erfahren, was uns jeweilig adäquat ist. Nur das kann bei uns einhaken, nur
   bei dem können wir einhaken. – In meinem Zimmer stehen die Riesen-Koffer von Tante Toni. 
   Donnerstag wird sie nun wohl definitiv kommen. Ich sehe
   ihr jetzt schon mit großer Ruhe entgegen[,] weil ich fühle, daß mein Wille stark genug
   sein wird, sie zu leiten, wie es mir notwendig ist: Jedenfalls sollst Du nie einen
   Augenblick das Gefühl haben, nun weniger hier zu Haus zu sein, als früher. Im Gegenteil:
   Sie wird sich nie anders fühlen denn als Deine Stellvertreterin. – Geliebte! Der
   Gedanke, vielleicht bald in warmer Frühlingssonne durch Eure Berge mit Dir zu streifen,
   macht mich warm und selig!</p>
<closer>
<salute>Tag und Nacht fliege ich zu Dir, und alles was ich hier sehe und fühle ist wie ein Schattenbild. 
   Die Realität meines Lebens aber bist Du! 
   </salute>
<signed>Paul.
   </signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__74">
                  <placeName>Bremen</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>53.07582 8.80717</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2944388/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q24879</idno>
               </place>
               </listPlace><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__2782">
                  <persName>???, Rudolf</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2041">
                  <persName>Werner, Marie Luise</persName>
                  <occupation>Psychoanalytikerin, Schwester von Hannah Tillich</occupation>
                  <note type="bio"><p>(kommt vor als M.L.)Sie war eine jüngere Schwester von Paul Tillichs Frau Hannah. Nach einer Lehrerinnenausbildung arbeitete sie zunächst ab 1918 an diversen Berliner Schulen. In den 1920er Jahren besuchte sie gestaltpsychologische Vorlesungen und Seminare und begann eine Ausbildung am Berliner Psychoanalytischen Institut. Zeitweise ging sie eine Beziehung mit Tillichs engem Freund, dem Kunsthistoriker Eckart von  Sydow, ein. 1928-1931 Lehranalyse bei Karen Horney. Seit 1936 Mitglied der Deutschen Psychoanalytischen Gesellschaft, spätestens seit Anfang der 1940er gehörte sie zum Kreis um Carl Müller-Braunschweig. Nach dem Krieg legte sie ihren Arbeitsschwerpunkt auf die Kinderpsychologie und Kindertherapie.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2821">
                  <persName>Immow, Gertrud</persName>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2825">
                  <persName>Mengelberg, Nora</persName>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116881666</idno>
               </person>
               </listPerson></back></text>
</TEI>