<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01329.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01328.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01330.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Februar 1921</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Jonas Epple
   </name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
   Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS721/2.17</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
   https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date when="1921-02-01">01.02.1921</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01328">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. Dezember 1921</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01330">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich vom 1. März 1921</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-08" who="JE">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<salute>Geliebte Hannah
   </salute>
</opener>
<p>Hab Dank, hab vielen Dank für Deinen Brief mit all seinen Kostbarkeiten! Er traf mich im
   Bett, gestern Abend, und heut liege ich noch, wegen einer fiebrigen Erkältung; nun fährt
   Dein Schwesterchen umsonst zur Universität. Sie war entzückend, als ich von Eurem Plan
   erzählte und wird alles tun, um Euch nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> zu bringen.
   Ich war eine Stunde mit ihr im Kaffee und und war so froh, in Sprache und Bewegung so
   manches von Dir zu finden. – Dein Brief zeigt mir, daß Dein und mein Fühlen immer
   miteinander gehen; in diesen Tagen dachte ich oft, daß ich wieder einmal etwas fühlen
   möchte von der grauenvoll-göttlichen Ekstase der letzten Jahre, und ich dachte nur an Dich
   als Quelle jeder künftigen Begeisterung. Wie die Glut der Madonnenliebe die Geschichte
   gestaltet hat, so soll die Glut unserer Liebe die Gegenwart schaffen; das war es, was ich
   Schöpfung nannte in meinem letzten Brief, erst an uns, dann an den anderen, denn Du hast
   Recht, daß nur das Sein überzeugt. – Wir hatten den Eros, <pb n="2"/> nun haben wir die Agape
   („Liebe" im Neuen Testament) gefunden. Wir mußten sie finden; denn ohne sie ist der Eros
   unheilig und führt zur Asche. Nun dürfen wir wieder Ja sagen zum Eros; aber er ist
   gewachsen; unsere Umarmungen haben nicht mehr bloß etwas mit uns beiden zu tun; wir
   umfangen in dem andern die Welt und ihre Geheimnisse, wir umfangen die Armen und
   Leidenden, wir umfangen das Chaos der Zeit und das Licht der ewigen Formen. Ich bin so
   froh, daß Du aufgewacht bist, daß der Geist der Revolution, diese meine älteste
   Schwungkraft, Dich gepackt hat, daß es auch Dinge gibt, die Du zerbrechen willst! Hannah, 
   unsäglich Geliebte, Ersehnte: Schon treten die Menschen vor
   mich hin und sagen: Gib uns mehr Seele, mehr Ekstase, mehr ganz Großes, wie damals – – Ich
   muß ihre Worte weitergeben an das Schicksal, an Deine Tat, die Dich zu mir führt!</p>
<closer>
<signed>Paul.
   </signed>
</closer>
<postscript>
<p>Sorge, daß ich Weihnachten eine Adresse habe, damit ich an Dich schreiben kann!
   </p>
</postscript>
</div>
</body>
<back><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__37">
                  <placeName>Berlin</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>52.52437 13.41053</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>