<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01392.xml" xml:base="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe" prev="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01391.xml" next="https://tillich-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tillich-briefe/L01393.xml">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich verm. April 1933</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Friedrich Schumann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement>Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/3(6)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig.</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
    <placeName ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</placeName>
<date notBefore="1933-04-03" notAfter="1933-04-06">03.-06.04.1933</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
<correspContext><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01391">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich verm. vom 10. April 1933</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01393">Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich verm. April 1933</ref></correspContext></correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-04-29" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts und Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener><add>Montag zw. 6-7<lb/>
Dienstag vormittag<lb/>
Dienstag früh<lb/>
Donnerstag 9. u. 10<lb/></add><note type="ea">Rechts oben am Briefkopf, von fremder (verm. Hannah Tillichs) Hand.</note>
<add>Viele sehr herzliche Grüss<lb/>
Ihr bD</add><note type="ea">Links oben auf dem Kopf stehend, von fremder Hand.</note>
    <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!<note type="ea">Dieser undatierte Brief lässt sich grob auf die erste Aprilwoche 1933 datieren. Er steht inhaltlich im Zusammenhang mit weiteren undatierten Briefen Tillichs an seine Frau vom April 1933.</note></salute>
</opener>
    <p>Gestern und heute viel geredet und gehört. Situation in höchster Zuspitzung. Spannungen äußerst scharf. Von uns aus gar nichts zu tun möglich. – <rs ref="#tillich_person_id__846" type="person">Peter</rs> zum Essen hier bei <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">Elisabeth</rs>; er ist sehr zerbrochen, ganz monomanisch in seinen Gedanken, kann nicht zuhören. – <rs ref="#tillich_person_id__15" type="person">Teddy</rs> ebenfalls zerbrochen, wohnt in nobler Pension Unter den Linden, wird auf Anraten von mir im nächsten Semester nicht lesen; war rührend und wie erlöst, daß ich bei ihm war, lebt in Schaum-Phantasien für sich und seine Leute, will aber auf keinen Fall hinaus, fühlt sich ganz an Deutschland gebunden. Alle seine Freunde sind draußen. – <rs ref="#tillich_person_id__1845" type="person">Hans St.</rs>  ist lebendig wie immer, berichtet viel Interessantes. Er geht auf keinen Fall hinaus. Ich bin jetzt noch froher als vorher, daß wir nicht gereist sind. – Über Universitätsdinge ist nichts zu erfahren. Sie wissen es offenbar selbst noch nicht. Die Juden wird es auf alle Fälle irgendwie treffen. – Freitag Nachmittag wichtige Sitzung. Ich hoffe, daß auch <rs ref="#tillich_person_id__1307" type="person">Carolus</rs> kommt, <pb n="2"/> der noch ganz in Illusionen schwebt. Sollte <rs ref="#tillich_person_id__1209" type="person">Adolf</rs> kommen, so soll er sich so einrichten, daß er spätestens Freitag um 5 hier ankommt und gleich bei mir anruft. Bitte teile ihm das mit: Und er soll mir unbedingt ein paar Worte schreiben. Ich muß wieder Verbindung mit ihm kriegen. Über die Schneeverhältnisse in den Alpenpässen ziehe ich Erkundigungen ein.</p>
    <p>Falls Du jetzt nach <rs ref="#tillich_place_id__629" type="place">Lindau</rs> gehst, müßte ich zurück. Denn mit einem Bein (Deinem Bein) muß ich in <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> sein. Die Fahrt nach <rs ref="#tillich_place_id__277" type="place">Mannheim</rs> ängstigt mich natürlich (Auto als Symbol für andere Angst??). – Hat sich mal wieder ein freundlicher Kritiker mit mir oder anderen Leuten öffentlich beschäftigt. Wenn ja, schick mir das Käse-Papier. – <rs ref="#tillich_person_id__1760" type="person">Seeberg</rs> lädt mich und <rs ref="#tillich_person_id__1723" type="person">K. L.</rs> nach Ahrenshoop in sein Haus. Soll ich nächste Woche fahren? – Schick mir gleich aus meiner Briefmappe den Zettel für die Ankündigungen und das Vorlesungsverzeichnis!! Was ist mit dem <rs ref="#tillich_person_id__2954" type="person">Rektor</rs> los?? </p>
    <closer>
        <salute>Schreibe täglich!!</salute>
<signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulus</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
<back><listPerson><person xml:id="tillich_person_id__1760">
                  <persName>Seeberg, Erich</persName>
                  <occupation>Kirchenhistoriker</occupation>
                  <note type="bio"><p>Studium der evangelischen Theologie in Tübingen und Berlin, 1912 wurde er zum lic. theol. promoviert. 1913 habilitierte er sich in Greifswald für das Fach Kirchengeschichte, den Ersten Weltkrieg erlebte S. als Divisionspfarrer. Von 1919 bis 1927 hatte er Professuren in Breslau, Königsberg und Halle inne, bevor er schließlich an die Universität in Berlin wechselte. S. war ein prominenter Vertreter der Lutherrenaissance und der Sohn des Dogmenhistorikers Reinhold Seeberg. 1933 trat er in die NSDAP ein und war fortan eine herausragende Stimme der Deutschen Christen.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1723">
                  <persName>Schmidt, Karl Ludwig</persName>
                  <occupation>evangelischer Theologe (Neues Testament)</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118608851</idno>
                  <note type="bio"><p>Seit 1909 Studium zunächst der klassischen Philologie, ab 1910 der evangelischen Theologie in Marburg und Berlin, 1913 wurde er bei Adolf Deißmann promoviert (lic. theol.), dessen Assistent er im Anschluss wurde. Nach einer schweren Verwundung im Ersten Weltkrieg (1915) absolvierte er sein Stadtvikariat in Berlin (1917/18) und habilitierte sich 1918 mit einer Arbeit, in der er die formgeschichtliche Methode mitbegründete. Im selben Jahr heiratete er Ursula von Wegnern (1893-1987 oder 1892-1985), mit der er drei Söhne und zwei Töchter hatte. 1921 wurde Sch. Professor an der Universität Gießen, 1925 wechselte er nach Jena, 1929 nach Bonn. 1918-1920 war er Mitglied der DDP, 1924 trat er der SPD bei. 1933 wurde er entlassen und emigrierte in die Schweiz, wo er 1935/36 eine Professur in Basel erhielt. 1953 wurde er krankheitsbedingt vorzeitig emeritiert. Gründer und Herausgeber sowohl der Theologischen Blätter (1922-1937) als auch der Theologischen Zeitschrift (1945-1952).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__2954">
                  <persName>Gerloff, Wilhelm</persName>
                  <occupation>Volkswirt, Finanzwissenschaftler, Universitätsrektor</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/116588373</idno>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__846">
                  <persName>Heimann, Eduard</persName>
                  <occupation>deutscher Wirtschafts- und Sozialwissenschaftler; Er zählte zu den führenden religiösen Sozialisten um den Theologen Paul Tillich (Uni Hamburg, New York)</occupation>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1307">
                  <persName>Mennicke, Carl August</persName>
                  <occupation>deutscher Sozialpädagoge und religiöser Sozialist (Kairos-Kreis)</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119264250</idno>
                  <note type="bio"><p>(auch als Carolus erwähnt)Studium der Theologie in Bonn, Halle, Berlin und Utrecht. Nach dem Ersten Weltkrieg, den er teils als Soldat, teils als Hilfsprediger erlebt hatte, Nähe zum Religiösen Sozialismus, daneben Mitgliedschaft in der USPD und dann der SPD. M. gehörte zum Kern des ‚Kairos-Kreises‘ um Tillich. Seit 1923 arbeitete er an der Deutschen Hochschule für Politik, setzte sich u. a. in der von ihm gegründeten Wohlfahrtsschule für die Ausbildung junger Menschen aus sozial schwachen Familien ein und wurde zu einem wichtigen frühen Theoretiker der Sozialpädagogik. 1927 Austritt aus der evangelischen Kirche und zunehmende Distanzierung vom Religiösen Sozialismus. 1930 wurde M. Ordinarius an der Frankfurter Universität (Berufspädagogisches Institut und Pädagogisches Seminar). 1933 Emigration in die Niederlande, 1935 wurde er Leiter der ‚Internationale School voor Wijsbegeerte‘ in Amersfoort. 1941 kam M. in Haft, zeitweise im KZ Sachsenhausen. 1943 wurde er entlassen, blieb jedoch unter polizeilicher Aufsicht und musste als Metallarbeiter arbeiten. Nach Kriegsende zunächst Rückkehr nach Amersfoort, danach Honorarprofessur in Frankfurt. Er war in erster Ehe mit Trude  Mennicke verheiratet, die beiden hatten einen Sohn (Wolfgang, genannt Wölle). In zweiter Ehe war er mit Leni, geb. Helene Grassmann, verheiratet, die ebenfalls ein Kind aus erster Ehe hatte (Ruth, 1921-1999). Gemeinsam hatten sie eine Tochter (Carola bzw. Karola, 1934-2002).</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1209">
                  <persName>Löwe, Adolf</persName>
                  <occupation>deutscher Soziologe und Nationalökonom</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119383292</idno>
                  <note type="bio"><p>1911-1915 Studium der Wirtschafts- wie auch Rechtswissenschaften in München, Berlin und Tübingen. In Tübingen wurde er 1918 zum Dr. iur. promoviert. 1919 heiratete er Beatrice Löwenstein (genannt Bea, *1893). 1919-1924 Tätigkeit im Reichswirtschaftsministerium, 1924-1926 Leiter der internationalen Abteilung des Statistischen Reichsamtes, in dieser Zeit auch mitverantwortlich für die Gründung des Deutschen Instituts für Konjunkturforschung (DIW). 1926 Habilitation in Kiel, damit einhergehend Leitung und Ausbau des Kieler Instituts für Weltwirtschaft (IfW) und Lehrtätigkeit an der Universität. 1931 folgte L. einem Ruf an die Universität Frankfurt/Main, wo er unter anderem seine alten Freunde Max  Horkheimer (aus Schulzeiten) und Tillich (aus Berliner Zeiten und dem Kreis religiöser Sozialisten) wiedertraf. Nachdem er 1933 zunächst beurlaubt und sodann entlassen wurde, emigrierte er im selben Jahr nach England, wo er 1933-1940 an der Universität Manchester tätig war und nebenher an der London School of Economics lehrte. 1940 zweite Emigration in die USA, wo er bis zu seiner Emeritierung 1963 an der New School for Social Research in New York lehrte. Adolf und Beatrice L. hatten zwei Töchter, Rahel Dorothea (tw. auch Dora, 1921-2011), später Rachel Aubrey bzw. in erster Ehe Rüstow, sowie Hanna Ruth (1924-2010), später Hanna Lustig.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__15">
                  <persName>Adorno, Theodor W.</persName>
                  <birth>
                     <date>1903-09-11</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1969-08-06</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Visp</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Deutscher Musik- und Sozialphilosoph</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118500775</idno>
                  <note type="bio"><p>Studium in Frankfurt am Main (Promotion 1924) sowie 1925-1928 bei Alban Berg und Eduard Steuermann in Wien. Habilitierte sich 1931 in Frankfurt am Main bei Paul Tillich. Seit 1934 Aufenthalt in Oxford, 1938 Emigration in die USA, dort u.a. Mitarbeiter des Instituts für Sozialforschung sowie insb. Arbeitsgemeinschaft mit Marx Horkheimer, in deren Rahmen die Dialektik der Aufklärung (1944) entstand. Remigration nach Deutschland 1949, Professor an der Goethe-Universität Frankfurt am Main sowie dem Institut für Sozialforschung.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1923">
                  <persName>Tillich, Hannah</persName>
                  <birth>
                     <date>1896-05-17</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Rotenburg a. d. Fulda</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1988-10-27</date>
                     <settlement>
                        <placeName>East Hampton, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/119096102</idno>
                  <note type="bio"><p>Sie war eine geborene Werner und war vormals verheiratet mit Albert Gottschow.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1845">
                  <persName>Staudinger, Hans</persName>
                  <birth>
                     <date>1889-08-16</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Worms</placeName>
                     </settlement>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1980-02-25</date>
                     <settlement>
                        <placeName>New York, NY</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Politiker der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands (SPD) und Wirtschaftswissenschaftler sowie von 1929 bis 1932 Staatssekretär im preußischen Handelsministerium.</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118616919</idno>
                  <note type="bio"><p>Studium der Nationalökonomie sowie Soziologie in Heidelberg, wo er 1913 bei Alfred Weber promoviert wurde. Bereits als Student in die SPD eingetreten, bekleidete S. nach dem Ersten Weltkrieg diverse Verwaltungsämter, unter anderem im Reichswirtschaftsministerium (1919-1927) sowie im preußischen Handelsministerium (1927-1932). Daneben mehrere Aufsichtsratposten sowie Lehrtätigkeit an der Deutschen Hochschule für Politik. Nach kurzer Inhaftierung 1933 zunächst Flucht nach Belgien, später Emigration in die USA, wo er ab dem Frühjahr 1934 an der New School for Social Research in New York lehrte. Gemeinsam mit seiner Frau Else sowie mit Paul Tillich und anderen engagierte er sich in diversen Hilfsorganisationen für Emigrierte.</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1928">
                  <persName>Tillich, Paul</persName>
                  <birth>
                     <date>1886-08-20</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date>1965-10-22</date>
                     <settlement>
                        <placeName>Chicago, Ill.</placeName>
                     </settlement>
                  </death>
                  <occupation>Theologe; Religionsphilosoph; Pfarrer;</occupation>
                  <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118622692</idno>
                  <note type="bio"><p>Er wurde in Starzeddel bei Guben geboren und zog mit seiner Familie im Jahr 1900 nach Berlin. Im Anschluss an das Abitur studierte er evangelische Theologie in Berlin, Tübingen und Halle. Außerdem war er in der Studentenverbindung Wingolf aktiv. 1910 wurde er in Breslau zum Dr. phil. promoviert. 1912 folgte die Promotion zum Lic. theol. in Halle. Im 1. Weltkrieg wirkte Paul Tillich als Feldprediger.  Nach dem Ende des 1. Weltkriegs kehrte er zurück nach Berlin, setzte dort seine universitäre Karriere fort und wirkte gleichzeitig als Stadtvikar. 1924 folgte er dem Ruf ein Professur nach Marburg. 1925 wechselte er auf eine Professur für Religionswissenschaften und Sozialphilosophie an die TH Dresden. Er war daneben auch als Honorarprofessor in Leipzig tätig. 1933 emigrierte Paul Tillich nach New York und lehrte fortan am Union Theological Seminary. In den USA entstand dann auch sein wissenschaftliches Hauptwerk, nämlich die "Systematic Theology".</p></note>
               </person>
               <person xml:id="tillich_person_id__1762">
                  <persName>Seeberger, Elisabeth</persName>
                  <occupation>Schwester</occupation>
                  <note type="bio"><p>Elisabeth war die Schwester Paul Tillichs. 1917 heiratete sie Erhard, der die längste Zeit seines Arbeitslebens Pfarrer in Berlin-Tempelhof war.</p></note>
               </person>
               </listPerson><listPlace><place xml:id="tillich_place_id__277">
                  <placeName>Mannheim</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>49.48910 8.46694</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2873891/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q2119</idno>
               </place>
               <place xml:id="tillich_place_id__629">
                  <placeName>Lindau</placeName>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2877550/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q153969</idno>
               </place>
            <place xml:id="tillich_place_id__143">
                  <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
                  <location type="coords">
                     <geo>50.11552 8.68417</geo>
                  </location>
                  <idno type="geonames">https://sws.geonames.org/2925533/</idno>
                  <idno type="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q122166308</idno>
               </place>
               </listPlace></back></text>
</TEI>